<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Werke</title>
        <title type="volume">Band 1</title>
        <author><persName ref="http://d-nb.info/gnd/78537">
        <forename>Karl</forename>
        <surname>Marx</surname>
      </persName>
      </author><author><persName ref="http://d-nb.info/gnd/30380">
        <forename>Friedrich</forename>
        <surname>Engels</surname>
      </persName>
      </author><editor corresp="#DTACorpusPublisher">
          <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115266127">
            <surname>Geyken</surname>
            <forename>Alexander</forename>
          </persName>
        </editor>
        <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
          <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1018099549">
            <surname>Haaf</surname>
            <forename>Susanne</forename>
          </persName>
        </editor>
        <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
          <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1019062681">
            <surname>Jurish</surname>
            <forename>Bryan</forename>
          </persName>
        </editor>
        <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
          <persName>
            <surname>Boenig</surname>
            <forename>Matthias</forename>
          </persName>
        </editor>
        <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
          <persName>
            <surname>Thomas</surname>
            <forename>Christian</forename>
          </persName>
        </editor>
        <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
          <persName>
            <surname>Wiegand</surname>
            <forename>Frank</forename>
          </persName>
        </editor>
        <respStmt><persName>
            <surname>Boenig</surname>
            <forename>Matthias</forename>
          </persName><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1204665788">
            <surname>Hug</surname>
            <forename>Marius</forename>
          </persName><persName>
            <surname>Bracke</surname>
            <forename>Yannic</forename>
          </persName><persName>
            <surname>Dietrich</surname>
            <forename>Dennis</forename>
          </persName><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1018099549"><surname>Haaf</surname><forename>Susanne</forename></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de">BBAW</orgName><resp>
            <note type="remarkResponsibility">ZDL (AP3): Anreicherung und Korrektur der Metadaten. Konversion und Kuration der Textsammlung.</note>
          </resp></respStmt>
        <respStmt>
          <orgName>Editura GmbH &amp; Co. KG</orgName>
          <resp>
            <note type="remarkResponsibility">Digitalisierung von allgemeinfreien Werken und zugehörigen Metadaten. Publikation der Daten als "Digitale Bibliothek".</note>
          </resp>
        </respStmt>
        
        
        <respStmt>
          <orgName ref="https://www.clarin-d.de">CLARIN-D</orgName>
          <resp>
            <note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe.</note>
            <ref target="https://clarin.bbaw.de"/>
          </resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>DTABf-Version des ursprünglich von der Editura GmbH &amp; Co. KG digitalisierten, vom TextGrid Verbund erworbenen und von EncycNet nach TEI konvertierten Textes.</edition>
      </editionStmt>
      <extent><measure type="images"/><measure type="tokens"/><measure type="types"/><measure type="characters"/></extent>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
          <email>dta@bbaw.de</email>
          <orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
          <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="en">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences
            and Humanities (BBAW)</orgName>
          <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">Berlin-Brandenburgische Akademie der
            Wissenschaften (BBAW)</orgName>
          <address>
            <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
            <country>Germany</country>
          </address>
        </publisher>
        <pubPlace>Berlin</pubPlace>
        <date type="publication">2023-06-02T12:00:00Z</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.de">
            <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 3.0 International Licence (CC BY 3.0).</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        
        <bibl type="M">Karl Marx, Friedrich Engels: Werke. Herausgegeben vom Institut für
      Marxismus-Leninismus beim ZK der SED, 43 Bände, Band 1, Berlin: Dietz-Verlag,
      1956.</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title level="m" type="main">Werke</title>
      <title level="m" type="volume" n="1">Band 1</title>
      <author><persName ref="http://d-nb.info/gnd/78537">
        <forename>Karl</forename>
        <surname>Marx</surname>
      </persName>
      </author><author><persName ref="http://d-nb.info/gnd/30380">
        <forename>Friedrich</forename>
        <surname>Engels</surname>
      </persName>
      </author><editor><persName>Institut für Marxismus-Leninismus beim ZK der SED</persName>
      </editor></titleStmt>
          <editionStmt>
            <edition/>
          </editionStmt>
          <extent/>
          <publicationStmt>
            <publisher><name>Dietz-Verlag</name>
      </publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace>
      <date type="publication">1956</date>
    </publicationStmt>
          <seriesStmt><title type="main"/></seriesStmt>
          <notesStmt>
            <note>
      Entstanden 1843/44. Erstdruck in: Deutsch-Französische Jahrbücher, Paris 1844.
   </note>
   </notesStmt>
        </biblFull>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <repository/>
            <idno>
              <idno/>
            </idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <typeDesc>
              <p/>
            </typeDesc>
          </physDesc>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl><p>Dieser digitale Volltext wurde durch Transformation, Konvertierung und manuelle Erfassung aus mehreren Text- und Datenressourcen gewonnen.</p><p>Der Text ist kodiert nach <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat (DTABf)</ref>.</p></editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="deu">German</language>
      </langUsage>
      <textClass><classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Philosophie</classCode><classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">dibiphil</classCode></textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader><text><body>
<note type="editorial">Zur Kritik der Hegelschen Rechtsphilosophie. Einleitung</note>


<head>Karl Marx</head>
<head>Zur Kritik der Hegelschen Rechtsphilosophie</head>
<head>Einleitung</head>
<pb n="378" facs="#f0001"/>
<p rendition="#et">Für Deutschland ist die <hi rendition="#i">Kritik der Religion</hi> im wesentlichen beendigt, und die Kritik der Religion ist die Voraussetzung aller Kritik.</p>
<p rendition="#et">Die <hi rendition="#i">profane</hi> Existenz des Irrtums ist kompromittiert, nachdem seine <hi rendition="#i">himmlische oratio pro aris et focis</hi> widerlegt ist. Der Mensch, der in der phantastischen Wirklichkeit des Himmels, wo er einen Übermenschen suchte, nur den <hi rendition="#i">Widerschein</hi> seiner selbst gefunden hat, wird nicht mehr geneigt sein, nur den<hi rendition="#i"> Schein</hi> seiner selbst, nur den Unmenschen zu finden, wo er seine wahre Wirklichkeit sucht und suchen muß.</p>
<p rendition="#et">Das Fundament der irreligiösen Kritik ist: Der<hi rendition="#i"> Mensch macht die Religion</hi>, die Religion macht nicht den Menschen. Und zwar ist die Religion das Selbstbewußtsein und das Selbstgefühl des Menschen, der sich selbst entweder noch nicht erworben oder schon wieder verloren hat. Aber <hi rendition="#i">der Mensch</hi>, das ist kein abstraktes, außer der Welt hockendes Wesen. Der Mensch, das ist <hi rendition="#i">die Welt des Menschen</hi>, Staat, Sozietät. Dieser Staat, diese Sozietät produzieren die Religion, ein <hi rendition="#i">verkehrtes Weltbewußtsein</hi>, weil sie eine<hi rendition="#i"> verkehrte Welt</hi> sind. Die Religion ist die allgemeine Theorie dieser Welt, ihr enzyklopädisches Kompendium, ihre Logik in populärer Form, ihr spiritualistischer Point-d'honneur, ihr Enthusiasmus, ihre moralische Sanktion, ihre feierliche Ergänzung, ihr allgemeiner Trost- und Rechtfertigungsgrund. Sie ist die<hi rendition="#i"> phantastische Verwirklichung des</hi> menschlichen Wesens, weil das <hi rendition="#i">menschliche Wesen</hi> keine wahre Wirklichkeit besitzt. Der Kampf gegen die Religion ist also mittelbar der Kampf gegen <hi rendition="#i">jene Welt</hi>, deren geistiges <hi rendition="#i">Aroma</hi> die Religion ist.</p>
<p rendition="#et">Das <hi rendition="#i">religiöse</hi> Elend ist in einem der <hi rendition="#i">Ausdruck</hi> des wirklichen Elendes und in einem die <hi rendition="#i">Protestation</hi> gegen das wirkliche Elend. Die Religion ist der Seufzer der bedrängten Kreatur, das Gemüt einer herzlosen Welt, wie sie der Geist geistloser Zustände ist. Sie ist das <hi rendition="#i">Opium</hi> des Volks.</p>
<p rendition="#et"><pb n="378" facs="#f0002"/> Die Aufhebung der Religion als des <hi rendition="#i">illusorischen</hi> Glücks des Volkes ist die Forderung seines <hi rendition="#i">wirklichen</hi> Glücks. Die Forderung, die Illusionen über seinen Zustand aufzugeben, ist die <hi rendition="#i">Forderung, einen Zustand aufzugeben, der der Illusionen bedarf</hi>. Die Kritik der Religion ist also im <hi rendition="#i">Keim</hi> die <hi rendition="#i">Kritik des Jammertales</hi>, dessen <hi rendition="#i">Heiligenschein</hi> die Religion ist.</p>
<p rendition="#et">Die Kritik hat die imaginären Blumen an der Kette zerpflückt, nicht damit der Mensch die phantasielose, trostlose Kette trage, sondern damit er die Kette abwerfe und die lebendige Blume breche. Die Kritik der Religion enttäuscht den Menschen, damit er denke, handle, seine Wirklichkeit gestalte wie ein enttäuschter, zu Verstand gekommener Mensch, damit er sich um sich selbst und damit um seine wirkliche Sonne bewege. Die Religion ist nur die illusorische Sonne, die sich um den Menschen bewegt, solange er sich nicht um sich selbst bewegt.</p>
<p rendition="#et">Es ist also die <hi rendition="#i">Aufgabe der Geschichte</hi>, nachdem das <hi rendition="#i">Jenseits der Wahrheit</hi> verschwunden ist, die<hi rendition="#i"> Wahrheit des Diesseits</hi> zu etablieren. Es ist zunächst die <hi rendition="#i">Aufgabe der Philosophie</hi>, die im Dienste der Geschichte steht, <hi rendition="#i">nachdem die Heiligengestalt</hi> der menschlichen Selbstentfremdung entlarvt ist, die Selbstentfremdung in ihren <hi rendition="#i">unheiligen Gestalten</hi> zu entlarven. Die Kritik des Himmels verwandelt sich damit in die Kritik der Erde, die <hi rendition="#i">Kritik der Religion</hi> in die <hi rendition="#i">Kritik des Rechts</hi>, die <hi rendition="#i">Kritik der Theologie</hi> in die <hi rendition="#i">Kritik der Politik</hi>.</p>
<p rendition="#et">Die nachfolgende Ausführung- ein Beitrag zu dieser Arbeit – schließt sich zunächst nicht an das Original, sondern an eine Kopie, an die deutsche Staats-und Rechts<hi rendition="#i">-Philosophie</hi> an, aus keinem andern Grunde, als weil sie sich an <hi rendition="#i">Deutschland</hi> anschließt.</p>
<p rendition="#et">Wollte man an den deutschen <hi rendition="#i">status quo</hi> selbst anknüpfen, wenn auch in einzig angemessener Weise, d.h. negativ, immer bliebe das Resultat ein <hi rendition="#i">Anachronismus</hi>. Selbst die Verneinung unserer politischen Gegenwart findet sich schon als bestaubte Tatsache in der historischen Rumpelkammer der modernen Völker. Wenn ich die gepuderten Zöpfe verneine, habe ich immer noch die ungepuderten Zöpfe. Wenn ich die deutschen Zustände von 1843 verneine, stehe ich, nach französischer Zeitrechnung, kaum im Jahre 1789, noch weniger im Brennpunkt der Gegenwart.</p>
<p rendition="#et">Ja, die deutsche Geschichte schmeichelt sich einer Bewegung, welche ihr kein Volk am historischen Himmel weder vorgemacht hat noch nachmachen wird. Wir haben nämlich die Restaurationen der modernen Völker geteilt, ohne ihre Revolutionen zu teilen. Wir wurden restauriert, erstens, weil andere Völker eine Revolution wagten, und zweitens, weil andere Völker eine Konterrevolution litten, das eine Mal, weil unsere Herren Furcht hatten, und das andere Mal, weil unsere Herren keine Furcht hatten. Wir, unsere Hirten <pb n="379" facs="#f0003"/> an der Spitze, befanden uns immer nur einmal in der Gesellschaft der Freiheit, am <hi rendition="#i">Tag ihrer Beerdigung</hi>.</p>
<p rendition="#et">Eine Schule, welche die Niederträchtigkeit von heute durch die Niederträchtigkeit von gestern legitimiert, eine Schule, die jeden Schrei des Leibeigenen gegen die Knute für rebellisch erklärt, sobald die Knute eine bejahrte, eine angestammte, eine historische Knute ist, eine Schule, der die Geschichte, wie der Gott Israels seinem Diener Moses, nur ihr a <hi rendition="#i">posteriori</hi> zeigt, die <hi rendition="#i">historische Rechtsschule</hi>, sie hätte daher die deutsche Geschichte erfunden, wäre sie nicht eine Erfindung der deutschen Geschichte. Shylock, aber Shylock der Bediente, schwört sie für jedes Pfund Fleisch, welches aus dem Volksherzen geschnitten wird, auf ihren Schein, auf ihren historischen Schein, auf ihren christlich-germanischen Schein.</p>
<p rendition="#et">Gutmütige Enthusiasten dagegen, Deutschtümler von Blut und Freisinnige von Reflexion, suchen unsere Geschichte der Freiheit jenseits unserer Geschichte in den teutonischen Urwäldern. Wodurch unterscheidet sich aber unsere Freiheitsgeschichte von der Freiheitsgeschichte des Ebers, wenn sie nur in den Wäldern zu finden ist? Zudem ist es bekannt: Wie man hineinschreit in den Wald, schallt es heraus aus dem Wald. Also Friede den teutonischen Urwäldern!</p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Krieg</hi> den deutschen Zuständen! Allerdings! Sie stehn <hi rendition="#i">unter dem Niveau der Geschichte</hi>, sie sind<hi rendition="#i"> unter aller Kritik</hi>, aber sie bleiben ein Gegenstand der Kritik, wie der Verbrecher, der unter dem Niveau der Humanität steht, ein Gegenstand <hi rendition="#i">des Scharfrichters</hi> bleibt. Mit ihnen im Kampf ist die Kritik keine Leidenschaft des Kopfs, sie ist der Kopf der Leidenschaft. Sie ist kein anatomisches Messer, sie ist eine Waffe. Ihr Gegenstand ist ihr <hi rendition="#i">Feind</hi>, den sie nicht widerlegen, sondern <hi rendition="#i">vernichten</hi> will. Denn der Geist jener Zustände ist widerlegt. An und für sich sind sie keine <hi rendition="#i">denkwürdigen</hi> Objekte, sondern ebenso verächtliche, als verachtete <hi rendition="#i">Existenzen</hi>. Die Kritik für sich bedarf nicht der Selbstverständigung mit diesem Gegenstand, denn sie ist mit ihm im reinen. Sie gibt sich nicht mehr als <hi rendition="#i">Selbstzweck</hi>, sondern nur noch als<hi rendition="#i"> Mittel</hi>. Ihr wesentliches Pathos ist die <hi rendition="#i">Indignation</hi>, ihre wesentliche Arbeit die <hi rendition="#i">Denunziation</hi>.</p>
<p rendition="#et">Es gilt die Schilderung eines wechselseitigen dumpfen Drucks aller sozialen Sphären aufeinander, einer allgemeinen, tatlosen Verstimmung, einer sich ebensosehr anerkennenden als verkennenden Beschränktheit, eingefaßt in den Rahmen eines Regierungssystems, welches, von der Konservation aller Erbärmlichkeiten lebend, selbst nichts ist als die <hi rendition="#i">Erbärmlichkeit an der Regierung</hi>.</p>
<p rendition="#et"><pb n="380" facs="#f0004"/> Welch ein Schauspiel! Die ins unendliche fortgehende Teilung der Gesellschaft in die mannigfaltigsten Rassen, welche mit kleinen Antipathien, schlechten Gewissen und brutaler Mittelmäßigkeit sich gegenüberstehn, welche eben um ihrer wechselseitigen zweideutigen und argwöhnischen Stellung willen alle ohne Unterschied, wenn auch mit verschiedenen Formalitäten, als <hi rendition="#i">konzessionierte Existenzen</hi> von ihren<hi rendition="#i"> Herren</hi> behandelt werden. Und selbst dies, daß sie<hi rendition="#i"> beherrscht, regiert, besessen</hi> sind, müssen sie als eine <hi rendition="#i">Konzession des Himmels</hi> anerkennen und bekennen! Andrerseits jene Herrscher selbst, deren Größe in umgekehrtem Verhältnisse zu ihrer Zahl steht!</p>
<p rendition="#et">Die Kritik, die sich mit diesem Inhalt befaßt, ist die Kritik im <hi rendition="#i">Handgemenge</hi>, und im Handgemenge handelt es sich nicht darum, ob der Gegner ein edler, ebenbürtiger, ein <hi rendition="#i">interessanter</hi> Gegner ist, es handelt sich darum, ihn zu <hi rendition="#i">treffen</hi>. Es handelt sich darum, den Deutschen keinen Augenblick der Selbsttäuschung und Resignation zu gönnen. Man muß den wirklichen Druck noch drückender machen, indem man ihm das Bewußtsein des Drucks hinzufügt, die Schmach noch schmachvoller, indem man sie publiziert. Man muß jede Sphäre der deutschen Gesellschaft als die <hi rendition="#i">partie honteuse</hi> der deutschen Gesellschaft schildern, man muß diese versteinerten Verhältnisse dadurch zum Tanzen zwingen, daß man ihnen ihre eigne Melodie vorsingt! Man muß das Volk vor sich selbst <hi rendition="#i">erschrecken</hi> lehren, um ihm <hi rendition="#i">Courage</hi> zu machen. Man erfüllt damit ein unabweisbares Bedürfnis des deutschen Volks, und die Bedürfnisse der Völker sind in eigener Person die letzten Gründe ihrer Befriedigung.</p>
<p rendition="#et">Und selbst für die <hi rendition="#i">modernen</hi> Völker kann dieser Kampf gegen den bornierten Inhalt des deutschen <hi rendition="#i">status quo</hi> nicht ohne Interesse sein, denn der deutsche<hi rendition="#i"> status quo</hi> ist die <hi rendition="#i">offenherzige Vollendung des ancien régime</hi>, und das <hi rendition="#i">ancien régime</hi> ist der <hi rendition="#i">versteckte Mangel des modernen Staates</hi>. Der Kampf gegen die deutsche politische Gegenwart ist der Kampf gegen die Vergangenheit der modernen Völker, und von den Reminiszenzen dieser Vergangenheit werden sie noch immer belästigt. Es ist lehrreich für sie, das <hi rendition="#i">ancien régime</hi>, das bei ihnen seine <hi rendition="#i">Tragödie</hi> erlebte, als deutschen Revenant seine <hi rendition="#i">Komödie</hi> spielen zu sehen.<hi rendition="#i"> Tragisch</hi> war seine Geschichte, solange es die präexistierende Gewalt der Welt, die Freiheit dagegen ein persönlicher Einfall war, mit einem Wort, solange es selbst an seine Berechtigung glaubte und glauben mußte. Solange das <hi rendition="#i">ancien régime</hi> als vorhandene Weltordnung mit einer erst werdenden Welt kämpfte, stand auf seiner Seite ein weltgeschichtlicher Irrtum, aber kein persönlicher. Sein Untergang war daher tragisch.</p>
<p rendition="#et"><pb n="381" facs="#f0005"/> Das jetzige deutsche Regime dagegen, ein Anachronismus, ein flagranter Widerspruch gegen allgemein anerkannte Axiome, die zur Weltschau ausgestellte Nichtigkeit des <hi rendition="#i">ancien régime</hi>, bildet sich nur noch ein, an sich selbst zu glauben, und verlangt von der Welt dieselbe Einbildung. Wenn es an sein eignes <hi rendition="#i">Wesen</hi> glaubte, würde es dasselbe unter dem <hi rendition="#i">Schein</hi> eines fremden Wesens zu verstecken und seine Rettung in der Heuchelei und dem Sophisma suchen? Das moderne <hi rendition="#i">ancien régime</hi> ist nur mehr der <hi rendition="#i">Komödiant</hi> einer Weltordnung, deren <hi rendition="#i">wirkliche Helden</hi> gestorben sind. Die Geschichte ist gründlich und macht viele Phasen durch, wenn sie eine alte Gestalt zu Grabe trägt. Die letzte Phase einer weltgeschichtlichen Gestalt ist ihre <hi rendition="#i">Komödie</hi>. Die Götter Griechenlands, die schon einmal tragisch zu Tode verwundet waren im gefesselten Prometheus des Aschylus, mußten noch einmal komisch sterben in den Gesprächen Lucians. Warum dieser Gang der Geschichte? Damit die Menschheit <hi rendition="#i">heiter</hi> von ihrer Vergangenheit scheide. Diese <hi rendition="#i">heitere</hi> geschichtliche Bestimmung vindizieren wir den politischen Mächten Deutschlands.</p>
<p rendition="#et">Sobald indes die <hi rendition="#i">moderne</hi> politisch-soziale Wirklichkeit selbst der Kritik unterworfen wird, sobald also die Kritik zu wahrhaft menschlichen Problemen sich erhebt, befindet sie sich außerhalb des deutschen<hi rendition="#i"> status quo</hi>, oder sie würde ihren Gegenstand <hi rendition="#i">unter</hi> ihrem Gegenstand greifen. Ein Beispiel! Das Verhältnis der Industrie, überhaupt der Welt des Reichtums, zu der politischen Welt ist ein Hauptproblem der modernen Zeit. Unter welcher Form fängt dies Problem an, die Deutschen zu beschäftigen? Unter der Form der <hi rendition="#i">Schutzzölle</hi>, des <hi rendition="#i">Prohibitivsystems</hi>, der <hi rendition="#i">Nationalökonomie</hi>. Die Deutschtümelei ist aus dem Menschen in die Materie gefahren, und so sahen sich eines Morgens unsere Baumwollritter und Eisenhelden in Patrioten verwandelt. Man beginnt also in Deutschland die Souveränität des Monopols nach innen anzuerkennen, dadurch daß man ihm die <hi rendition="#i">Souveränität nach außen</hi> verleiht. Man beginnt also jetzt in Deutschland anzufangen, womit man in Frankreich und England zu enden beginnt. Der alte faule Zustand, gegen den diese Länder theoretisch im Aufruhr sind und den sie nur noch ertragen, wie man die Ketten erträgt, wird in Deutschland als die aufgehende Morgenröte einer schönen Zukunft begrüßt, die kaum noch wagt, aus der <hi rendition="#i">listigen</hi> Theorie in die schonungsloseste Praxis überzugehn. Während das Problem in Frankreich und England lautet: <hi rendition="#i">Politische Ökonomie</hi> oder <hi rendition="#i">Herrschaft der Sozietät über den Reichtum</hi>, lautet es in Deutschland: <hi rendition="#i">National-Ökonomie</hi> oder <hi rendition="#i">Herrschaft des Privateigentums über die Nationalität</hi>. Es gilt also in Frankreich <pb n="382" facs="#f0006"/> und England, das Monopol, das bis zu seinen letzten Konsequenzen fortgegangen ist, aufzuheben; es gilt in Deutschland, bis zu den letzten Konsequenzen des Monopols fortzugehen. Dort handelt es sich um die Lösung, und hier handelt es sich erst um die Kollision. Ein zureichendes Beispiel von der <hi rendition="#i">deutschen</hi> Form der modernen Probleme, ein Beispiel, wie unsere Geschichte, gleich einem ungeschickten Rekruten, bisher nur die Aufgabe hatte, abgedroschene Geschichten nachzuexerzieren.</p>
<p rendition="#et">Ginge also die <hi rendition="#i">gesamte</hi> deutsche Entwicklung nicht über die <hi rendition="#i">politische</hi> deutsche Entwicklung hinaus, ein Deutscher könnte sich höchstens an den Problemen der Gegenwart beteiligen, wie sich ein <hi rendition="#i">Russe</hi> daran beteiligen kann. Allein wenn das einzelne Individuum nicht gebunden ist durch die Schranken der Nation, ist die gesamte Nation noch weniger befreit durch die Befreiung eines Individuums. Die Skythen haben keinen Schritt zur griechischen Kultur vorwärts getan, weil Griechenland einen Skythen unter seine Philosophen zählt.</p>
<p rendition="#et">Zum Glück sind wir Deutsche keine Skythen.</p>
<p rendition="#et">Wie die alten Völker ihre Vorgeschichte in der Imagination erlebten, in der <hi rendition="#i">Mythologie</hi>, so haben wir Deutsche unsre Nachgeschichte im Gedanken erlebt, in der <hi rendition="#i">Philosophie</hi>. Wir sind <hi rendition="#i">philosophische</hi> Zeitgenossen der Gegenwart, ohne ihre <hi rendition="#i">historischen</hi> Zeitgenossen zu sein. Die deutsche Philosophie ist die <hi rendition="#i">ideale Verlängerung</hi> der deutschen Geschichte. Wenn wir also statt <hi rendition="#i">die œuvres incomplètes</hi> unsrer reellen Geschichte die <hi rendition="#i">œuvres posthumes</hi> unserer ideellen Geschichte, die <hi rendition="#i">Philosophie</hi>, kritisieren, so steht unsere Kritik mitten unter den Fragen, von denen die Gegenwart sagt: <hi rendition="#i">That is the question</hi>. Was bei den fortgeschrittenen Völkern <hi rendition="#i">praktischer</hi> Zerfall mit den modernen Staatszuständen ist, das ist in Deutschland, wo diese Zustände selbst noch nicht einmal existieren, zunächst <hi rendition="#i">kritischer</hi> Zerfall mit der philosophischen Spiegelung dieser Zustände.</p>
<p rendition="#et">Die <hi rendition="#i">deutsche Rechts- und Staatsphilosophie ist</hi> die einzige mit der <hi rendition="#i">offiziellen</hi> modernen Gegenwart <hi rendition="#i">al pari</hi> stehende <hi rendition="#i">deutsche Geschichte</hi>. Das deutsche Volk muß daher diese seine Traumgeschichte mit zu seinen bestehenden Zuständen schlagen und nicht nur diese bestehenden Zustände, sondern zugleich ihre abstrakte Fortsetzung der Kritik unterwerfen. Seine Zukunft kann sich weder auf die unmittelbare Verneinung seiner reellen noch auf die unmittelbare Vollziehung seiner ideellen Staats- und Rechtszustände <hi rendition="#i">beschränken</hi>, denn die unmittelbare Verneinung seiner reellen Zustände besitzt es in seinen ideellen Zuständen, und die unmittelbare Vollziehung <pb n="383" facs="#f0007"/> seiner ideellen Zustände hat es in der Anschauung der Nachbarvölker beinahe schon wieder <hi rendition="#i">überlebt</hi>. Mit Recht fordert daher die <hi rendition="#i">praktische</hi> politische Partei in Deutschland die <hi rendition="#i">Negation der Philosophie</hi>. Ihr Unrecht besteht nicht in der Forderung, sondern in dem Stehnbleiben bei der Forderung, die sie ernstlich weder vollzieht noch vollziehen kann. Sie glaubt, jene Negation dadurch zu vollbringen, daß sie der Philosophie den Rücken kehrt und abgewandten Hauptes – einige ärgerliche und banale Phrasen über sie hermurmelt. Die Beschränktheit ihres Gesichtskreises zählt die Philosophie nicht ebenfalls in den Bering der <hi rendition="#i">deutschen</hi> Wirklichkeit oder wähnt sie gar <hi rendition="#i">unter</hi> der deutschen Praxis und den ihr dienenden Theorien. Ihr verlangt, daß man an <hi rendition="#i">wirkliche Lebenskeime</hi> anknüpfen soll, aber ihr vergeßt, daß der wirkliche Lebenskeim des deutschen Volkes bisher nur unter seinem <hi rendition="#i">Hirnschädel</hi> gewuchert hat. Mit einem Worte: <hi rendition="#i">Ihr könnt die Philosophie nicht aufheben, ohne sie zu verwirklichen.</hi></p>
<p rendition="#et">Dasselbe Unrecht, nur mit <hi rendition="#i">umgekehrten</hi> Faktoren, beging die <hi rendition="#i">theoretische</hi>, von der Philosophie her datierende politische Partei.</p>
<p rendition="#et">Sie erblickte in dem jetzigen Kampf <hi rendition="#i">nur</hi> den <hi rendition="#i">kritischen Kampf der Philosophie mit der deutschen Welt</hi>, sie bedachte nicht, daß die <hi rendition="#i">seitherige Philosophie</hi> selbst zu dieser Welt gehört und ihre, wenn auch Ideelle, <hi rendition="#i">Ergänzung</hi> ist. Kritisch gegen ihren Widerpart, verhielt sie sich unkritisch zu sich selbst, indem sie von den <hi rendition="#i">Voraussetzungen</hi> der Philosophie ausging und bei ihren gegebenen Resultaten entweder stehenblieb oder anderweitig hergeholte Forderungen und Resultate für unmittelbare Forderungen und Resultate der Philosophie ausgab, obgleich dieselben – ihre Berechtigung vorausgesetzt – im Gegenteil nur durch die <hi rendition="#i">Negation der seitherigen Philosophie</hi>, der Philosophie als Philosophie, zu erhalten sind. Eine näher eingehende Schilderung dieser Partei behalten wir uns vor. Ihr Grundmangel läßt sich dahin reduzieren: <hi rendition="#i">Sie glaubte, die Philosophie verwirklichen zu können, ohne sie aufzuheben.</hi></p>
<p rendition="#et">Die Kritik der <hi rendition="#i">deutschen Staats- und Rechtsphilosophie</hi>, welche durch <hi rendition="#i">Hegel</hi> ihre konsequenteste, reichste und letzte Fassung erhalten hat, ist beides, sowohl die kritische Analyse des modernen Staats und der mit ihm zusammenhängenden Wirklichkeit als auch die entschiedene Verneinung der ganzen bisherigen <hi rendition="#i">Weise</hi> des <hi rendition="#i">deutschen politischen und rechtlichen Bewußtseins</hi>, dessen vornehmster, universellster, zur<hi rendition="#i"> Wissenschaft</hi> erhobener Ausdruck eben die <hi rendition="#i">spekulative Rechtsphilosophie</hi> selbst ist. War nur in Deutschland die spekulative Rechtsphilosophie möglich, dies abstrakte überschwengliche <hi rendition="#i">Denken</hi> des modernen Staats, dessen Wirklichkeit ein Jenseits bleibt, mag dies Jenseits auch nur jenseits des Rheins liegen: so war ebensosehr umgekehrt das <hi rendition="#i">deutsche</hi>, vom<hi rendition="#i"> wirklichen Menschen</hi> abstrahierende Gedankenbild des modernen <pb n="384" facs="#f0008"/> Staats nur möglich, weil und insofern der moderne Staat selbst vom <hi rendition="#i">wirklichen Menschen</hi> abstrahiert oder den <hi rendition="#i">ganzen</hi> Menschen auf eine nur imaginäre Weise befriedigt. Die Deutschen haben in der Politik <hi rendition="#i">gedacht</hi>, was die andern Völker <hi rendition="#i">getan</hi> haben. Deutschland war ihr <hi rendition="#i">theoretisches Gewissen</hi>. Die Abstraktion und Überhebung seines Denkens hielt immer gleichen Schritt mit der Einseitigkeit und Untersetztheit ihrer Wirklichkeit. Wenn also der <hi rendition="#i">Status quo</hi> des <hi rendition="#i">deutschen Staatswesens</hi> die <hi rendition="#i">Vollendung des ancien régime</hi> ausdrückt, die Vollendung des Pfahls im Fleische des modernen Staats, so drückt der <hi rendition="#i">Status quo</hi> des <hi rendition="#i">deutschen Staatwissens</hi> die <hi rendition="#i">Unvollendung des modernen Staats</hi> aus, die Schadhaftigkeit seines Fleisches selbst.</p>
<p rendition="#et">Schon als entschiedner Widerpart der bisherigen Weise des <hi rendition="#i">deutschen</hi> politischen Bewußtseins verläuft sich die Kritik der spekulativen Rechtsphilosophie nicht in sich selbst, sondern in <hi rendition="#i">Aufgaben</hi>, für deren Lösung es nur ein Mittel gibt: <hi rendition="#i">die Praxis</hi>.</p>
<p rendition="#et">Es fragt sich: Kann Deutschland zu einer Praxis <hi rendition="#i">à la hauteur des principles</hi> gelangen, d.h. zu <hi rendition="#i">einer Revolution</hi>, die es nicht nur auf das <hi rendition="#i">offizielle Niveau</hi> der modernen Völker erhebt, sondern auf die <hi rendition="#i">menschliche Höhe</hi>, welche die nächste Zukunft dieser Völker sein wird ?</p>
<p rendition="#et">Die Waffe der Kritik kann allerdings die Kritik der Waffen nicht ersetzen, die materielle Gewalt muß gestürzt werden durch materielle Gewalt, allein auch die Theorie wird zur materiellen Gewalt, sobald sie die Massen ergreift. Die Theorie ist fähig, die Massen zu ergreifen, sobald sie <hi rendition="#i">ad hominem</hi> demonstriert, und sie demonstriert <hi rendition="#i">ad hominem</hi>, sobald sie radikal wird. Radikal sein ist die Sache an der Wurzel fassen. Die Wurzel für den Menschen ist aber der Mensch selbst. Der evidente Beweis für den Radikalismus der deutschen Theorie, also für ihre praktische Energie, ist ihr Ausgang von der entschiedenen <hi rendition="#i">positiven</hi> Aufhebung der Religion. Die Kritik der Religion endet mit der Lehre, daß der <hi rendition="#i">Mensch das höchste Wesen für den Menschen</hi> sei, also mit dem <hi rendition="#i">kategorischen Imperativ, alle Verhältnisse umzuwerfen</hi>, in denen der Mensch ein erniedrigtes, ein geknechtetes, ein verlassenes, ein verächtliches Wesen ist, Verhältnisse, die man nicht besser schildern kann als durch den Ausruf eines Franzosen bei einer projektierten Hundesteuer: Arme Hunde! Man will euch wie Menschen behandeln!</p>
<p rendition="#et">Selbst historisch hat die theoretische Emanzipation eine spezifisch praktische Bedeutung für Deutschland. Deutschlands <hi rendition="#i">revolutionäre</hi> Vergangenheit ist nämlich theoretisch, es ist die <hi rendition="#i">Reformation</hi>. Wie damals der <hi rendition="#i">Mönch</hi>, so ist es jetzt der <hi rendition="#i">Philosoph</hi>, in dessen Hirn die Revolution beginnt.</p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i"><pb n="385" facs="#f0009"/> Luther</hi> hat allerdings die Knechtschaft aus <hi rendition="#i">Devotion</hi> besiegt, weil er die Knechtschaft aus <hi rendition="#i">Überzeugung</hi> an ihre Stelle gesetzt hat. Er hat den Glauben an die Autorität gebrochen, weil er die Autorität des Glaubens restauriert hat. Er hat die Pfaffen in Laien verwandelt, weil er die Laien in Pfaffen verwandelt hat. Er hat den Menschen von der äußern Religiosität befreit, weil er die Religiosität zum innern Menschen gemacht hat. Er hat den Leib von der Kette emanzipiert, weil er das Herz in Ketten gelegt.</p>
<p rendition="#et">Aber, wenn der Protestantismus nicht die wahre Lösung, so war er die wahre Stellung der Aufgabe. Es galt nun nicht mehr den Kampf des Laien mit dem<hi rendition="#i"> Pfaffen außer ihm</hi>, es galt den Kampf mit seinem <hi rendition="#i">eigenen innern Pfaffen</hi>, seiner <hi rendition="#i">pfäffischen Natur</hi>. Und wenn die protestantische Verwandlung der deutschen Laien in Pfaffen die Laienpäpste, die <hi rendition="#i">Fürsten</hi> samt ihrer Klerisei, den Privilegierten und den Philistern, emanzipierte, so wird die philosophische Verwandlung der pfäffischen Deutschen in Menschen das <hi rendition="#i">Volk</hi> emanzipieren. Sowenig aber die Emanzipation bei den Fürsten, so wenig wird die <hi rendition="#i">Säkularisation</hi> der Güter bei dem <hi rendition="#i">Kirchenraub</hi> stehenbleiben, den vor allen das heuchlerische Preußen ins Werk setzte. Damals scheiterte der Bauernkrieg, die radikalste Tatsache der deutschen Geschichte, an der Theologie. Heute, wo die Theologie selbst gescheitert ist, wird die unfreiste Tatsache der deutschen Geschichte, unser <hi rendition="#i">status quo</hi>, an der Philosophie zerschellen. Den Tag vor der Reformation war das offizielle Deutschland der unbedingteste Knecht von Rom. Den Tag vor seiner Revolution ist es der unbedingte Knecht von weniger als Rom, von Preußen und Österreich, von Krautjunkern und Philistern.</p>
<p rendition="#et">Einer <hi rendition="#i">radikalen</hi> deutschen Revolution scheint indessen eine Hauptschwierigkeit entgegenzustehn.</p>
<p rendition="#et">Die Revolutionen bedürfen nämlich eines <hi rendition="#i">passiven</hi> Elementes, einer <hi rendition="#i">materiellen</hi> Grundlage. Die Theorie wird in einem Volke immer nur so weit verwirklicht, als sie die Verwirklichung seiner Bedürfnisse ist. Wird nun dem ungeheuern Zwiespalt zwischen den Forderungen des deutschen Gedankens und den Antworten der deutschen Wirklichkeit derselbe Zwiespalt der bürgerlichen Gesellschaft mit dem Staat und mit sich selbst entsprechen? Werden die theoretischen Bedürfnisse unmittelbar praktische Bedürfnisse sein? Es genügt nicht, daß der Gedanke zur Verwirklichung drängt, die Wirklichkeit muß sich selbst zum Gedanken drängen.</p>
<p rendition="#et">Aber Deutschland hat die Mittelstufen der politischen Emanzipation nicht gleichzeitig mit den modernen Völkern erklettert. Selbst die Stufen, die es theoretisch überwunden, hat es praktisch noch nicht erreicht. Wie sollte es mit einem <hi rendition="#i">salto mortale</hi> nicht nur über seine eignen Schranken hinwegsetzen, <pb n="386" facs="#f00010"/> sondern zugleich über die Schranken der modernen Völker, über Schranken, die es in der Wirklichkeit als Befreiung von seinen wirklichen Schranken empfinden und erstreben muß? Eine radikale Revolution kann nur die Revolution radikaler Bedürfnisse sein, deren Voraussetzungen und Geburtsstätten eben zu fehlen scheinen.</p>
<p rendition="#et">Allein wenn Deutschland nur mit der abstrakten Tätigkeit des Denkens die Entwicklung der modernen Völker begleitet hat, ohne werktätige Partei an den wirklichen Kämpfen dieser Entwicklung zu ergreifen, so hat es andrerseits die <hi rendition="#i">Leiden</hi> dieser Entwicklung geteilt, ohne ihre Genüsse, ohne ihre partielle Befriedigung zu teilen. Der abstrakten Tätigkeit einerseits entspricht das abstrakte Leiden andrerseits. Deutschland wird sich daher eines Morgens auf dem Niveau des europäischen Verfalls befinden, bevor es jemals auf dem Niveau der europäischen Emanzipation gestanden hat. Man wird es einem <hi rendition="#i">Fetischdiener</hi> vergleichen können, der an den Krankheiten des Christentums siecht.</p>
<p rendition="#et">Betrachtet man zunächst die <hi rendition="#i">deutschen Regierungen</hi>, und man findet sie durch die Zeitverhältnisse, durch die Lage Deutschlands, durch den Standpunkt der deutschen Bildung, endlich durch eignen glücklichen Instinkt getrieben, die <hi rendition="#i">zivilisierten Mängel</hi> der<hi rendition="#i"> modernen Staatswelt</hi>, deren Vorteile wir nicht besitzen, zu kombinieren mit den <hi rendition="#i">barbarischen Mängeln</hi> des <hi rendition="#i">ancien régime</hi>, dessen wir uns in vollem Maße erfreuen, so daß Deutschland, wenn nicht am Verstand, wenigstens am Unverstand auch der über seinen <hi rendition="#i">Status quo</hi> hinausliegenden Staatsbildungen immer mehr partizipieren muß. Gibt es z.B. ein Land in der Welt, welches so naiv alle Illusionen des konstitutionellen Staatswesens teilt, ohne seine Realitäten zu teilen, als das sogenannte konstitutionelle Deutschland? Oder war es nicht notwendig ein deutscher Regierungseinfall, die Qualen der Zensur mit den Qualen der französischen Septembergesetze welche die Preßfreiheit voraussetzen, zu verbinden! Wie man im römischen Pantheon die <hi rendition="#i">Götter</hi> aller Nationen fand, so wird man im heiligen römischen deutschen Reich die<hi rendition="#i"> Sünden</hi> aller Staatsformen finden. Daß dieser Eklektizismus eine bisher nicht geahnte Höhe erreichen wird, dafür bürgt namentlich die <hi rendition="#i">politisch-ästhetische Gourmanderie</hi> eines deutschen Königs, der alle Rollen des Königtums, des feudalen wie des bürokratischen, des absoluten wie des konstitutionellen, des autokratischen wie des demokratischen, wenn nicht durch die Person des Volkes, so doch in <hi rendition="#i">eigner</hi> Person, wenn nicht für das Volk, so doch für sich <hi rendition="#i">selbst</hi> zu spielen gedenkt. <hi rendition="#i">Deutschland als der zu einer eignen Welt konstituierte</hi> <hi rendition="#i"><pb n="387" facs="#f00011"/> Mangel der politischen Gegenwart</hi> wird die spezifisch deutschen Schranken nicht niederwerfen können, ohne die allgemeine Schranke der politischen Gegenwart niederzuwerfen.</p>
<p rendition="#et">Nicht die <hi rendition="#i">radikale</hi> Revolution ist utopischer Traum für Deutschland, nicht die <hi rendition="#i">allgemein menschliche</hi> Emanzipation, sondern vielmehr die teilweise, die <hi rendition="#i">nur</hi> politische Revolution, die Revolution, welche die Pfeiler des Hauses stehenläßt. Worauf beruht eine teilweise, eine nur politische Revolution? Darauf, daß ein <hi rendition="#i">Teil der bürgerlichen Gesellschaft</hi> sich emanzipiert und zur <hi rendition="#i">allgemeinen</hi> Herrschaft gelangt, darauf, daß eine bestimmte Klasse von ihrer <hi rendition="#i">besondern Situation</hi> aus die allgemeine Emanzipation der Gesellschaft unternimmt. Diese Klasse befreit die ganze Gesellschaft, aber nur unter der Voraussetzung, daß die ganze Gesellschaft sich in der Situation dieser Klasse befindet, also z.B. Geld und Bildung besitzt oder beliebig erwerben kann.</p>
<p rendition="#et">Keine Klasse der bürgerlichen Gesellschaft kann diese Rolle spielen, ohne ein Moment des Enthusiasmus in sich und in der Masse hervorzurufen, ein Moment, worin sie mit der Gesellschaft im allgemeinen fraternisiert und zusammenfließt, mit ihr verwechselt und als deren <hi rendition="#i">allgemeiner Repräsentant</hi> empfunden und anerkannt wird, ein Moment, worin ihre Ansprüche und Rechte in Wahrheit die Rechte und Ansprüche der Gesellschaft selbst sind, worin sie wirklich der soziale Kopf und das soziale Herz ist. Nur im Namen der allgemeinen Rechte der Gesellschaft kann eine besondere Klasse sich die allgemeine Herrschaft vindizieren. Zur Erstürmung dieser emanzipatorischen Stellung und damit zur politischen Ausbeutung aller Sphären der Gesellschaft im Interesse der eignen Sphäre reichen revolutionäre Energie und geistiges Selbstgefühl allein nicht aus. Damit die <hi rendition="#i">Revolution eines Volkes</hi> und die <hi rendition="#i">Emanzipation einer besondern Klasse</hi> der bürgerlichen Gesellschaft zusammenfallen, damit ein Stand für den Stand der ganzen Gesellschaft gelte, dazu müssen umgekehrt alle Mängel der Gesellschaft in einer andern Klasse konzentriert, dazu muß ein bestimmter Stand der Stand des allgemeinen Anstoßes, die Inkorporation der allgemeinen Schranke sein, dazu muß eine besondre soziale Sphäre für das<hi rendition="#i"> notorische Verbrechen</hi> der ganzen Sozietät gelten, so daß die Befreiung von dieser Sphäre als die allgemeine Selbstbefreiung erscheint. Damit <hi rendition="#i">ein</hi> Stand <hi rendition="#i">par excellence</hi> der Stand der Befreiung, dazu muß umgekehrt ein andrer Stand der offenbare Stand der Unterjochung sein. Die negativ-allgemeine Bedeutung des französischen Adels und der französischen Klerisei bedingte die positiv-allgemeine Bedeutung der zunächst angrenzenden und entgegenstehenden Klasse der <hi rendition="#i">Bourgeoisie</hi>.</p>
<p rendition="#et"><pb n="388" facs="#f00012"/> Es fehlt aber jeder besondern Klasse in Deutschland nicht nur die Konsequenz, die Schärfe, der Mut, die Rücksichtslosigkeit, die sie zum negativen Repräsentanten der Gesellschaft stempeln könnte. Es fehlt ebensosehr jedem Stande jene Breite der Seele, die sich mit der Volksseele, wenn auch nur momentan, identifiziert, jene Genialität, welche die materielle Macht zur politischen Gewalt begeistert, jene revolutionäre Kühnheit, welche dem Gegner die trotzige Parole zuschleudert: <hi rendition="#i">Ich bin nichts, und ich müßte alles sein.</hi> Den Hauptstock deutscher Moral und Ehrlichkeit, nicht nur der Individuen, sondern auch der Klassen, bildet vielmehr jener <hi rendition="#i">bescheidene Egoismus</hi>, welcher seine Beschränktheit geltend macht und gegen sich geltend machen läßt. Das Verhältnis der verschiedenen Sphären der deutschen Gesellschaft ist daher nicht dramatisch, sondern episch. Jede derselben beginnt sich zu empfinden und neben die andern mit ihren besondern Ansprüchen hinzulagern, nicht sobald sie gedrückt wird, sondern sobald ohne ihr Zutun die Zeitverhältnisse eine gesellige Unterlage schaffen, auf die sie ihrerseits den Druck ausüben kann. Sogar das <hi rendition="#i">moralische Selbstgefühl der deutschen Mittelklasse</hi> beruht nur auf dem Bewußtsein, die allgemeine Repräsentantin von der philisterhaften Mittelmäßigkeit aller übrigen Klassen zu sein. Es sind daher nicht nur die deutschen Könige, die <hi rendition="#i">mal-à-propos</hi> auf den Thron gelangen, es ist jede Sphäre der bürgerlichen Gesellschaft, die ihre Niederlage erlebt, bevor sie ihren Sieg gefeiert, ihre eigne Schranke entwickelt, bevor sie die ihr gegenüberstehende Schranke überwunden, ihr engherziges Wesen geltend macht, bevor sie ihr großmütiges Wesen geltend machen konnte, so daß selbst die Gelegenheit einer großen Rolle immer vorüber ist, bevor sie vorhanden war, so daß jede Klasse, sobald sie den Kampf mit der über ihr stehenden Klasse beginnt, in den Kampf mit der unter ihr stehenden verwickelt ist. Daher befindet sich das Fürstentum im Kampf gegen das Königtum, der Bürokrat im Kampf gegen den Adel, der Bourgeois im Kampf gegen sie alle, während der Proletarier schon beginnt, sich im Kampf gegen den Bourgeois zu befinden. Die Mittelklasse wagt kaum von ihrem Standpunkt aus den Gedanken der Emanzipation zu fassen, und schon erklärt die Entwickelung der sozialen Zustände wie der Fortschritt der politischen Theorie diesen Standpunkt selbst für antiquiert oder wenigstens für problematisch.</p>
<p rendition="#et">In Frankreich genügt es, daß einer etwas sei, damit er alles sein wolle. In Deutschland darf einer nichts sein, wenn er nicht auf alles verzichten soll. In Frankreich ist die partielle Emanzipation der Grund der universellen. In <pb n="389" facs="#f00013"/> Deutschland ist die universelle Emanzipation <hi rendition="#i">conditio sine qua non</hi> jeder partiellen. In Frankreich muß die Wirklichkeit, in Deutschland muß die Unmöglichkeit der stufenweisen Befreiung die ganze Freiheit gebären. In Frankreich ist jede Volksklasse <hi rendition="#i">politischer Idealist</hi> und empfindet sich zunächst nicht als besondere Klasse, sondern als Repräsentant der sozialen Bedürfnisse überhaupt. Die Rolle des <hi rendition="#i">Emanzipators</hi> geht also der Reihe nach in dramatischer Bewegung an die verschiedenen Klassen des französischen Volkes über, bis sie endlich bei der Klasse anlangt, welche die soziale Freiheit nicht mehr unter der Voraussetzung gewisser, außerhalb des Menschen liegender und doch von der menschlichen Gesellschaft geschaffener Bedingungen verwirklicht, sondern vielmehr alle Bedingungen der menschlichen Existenz unter der Voraussetzung der sozialen Freiheit organisiert. In Deutschland dagegen, wo das praktische Leben ebenso geistlos als das geistige Leben unpraktisch ist, hat keine Klasse der bürgerlichen Gesellschaft das Bedürfnis und die Fähigkeit der allgemeinen Emanzipation, bis sie nicht durch ihre<hi rendition="#i"> unmittelbare</hi> Lage, durch die <hi rendition="#i">materielle</hi> Notwendigkeit, durch ihre <hi rendition="#i">Ketten selbst</hi> dazu gezwungen wird.</p>
<p rendition="#et">Wo also die <hi rendition="#i">positive</hi> Möglichkeit der deutschen Emanzipation?</p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Antwort:</hi> in der Bildung einer Klasse mit <hi rendition="#i">radikalen Ketten</hi>, einer Klasse der bürgerlichen Gesellschaft, welche keine Klasse der bürgerlichen Gesellschaft ist, eines Standes, welcher die Auflösung aller Stände ist, einer Sphäre, welche einen universellen Charakter durch ihre universellen Leiden besitzt und kein <hi rendition="#i">besondres Recht in</hi> Anspruch nimmt, weil kein <hi rendition="#i">besondres Unrecht</hi>, sondern das <hi rendition="#i">Unrecht schlechthin</hi> an ihr verübt wird, welche nicht mehr auf einen <hi rendition="#i">historischen</hi>, sondern nur noch auf den <hi rendition="#i">menschlichen</hi> Titel provozieren kann, welche in keinem einseitigen Gegensatz zu den Konsequenzen, sondern in einem allseitigen Gegensatz zu den Voraussetzungen des deutschen Staatswesens steht, einer Sphäre endlich, welche sich nicht emanzipieren kann, ohne sich von allen übrigen Sphären der Gesellschaft und damit alle übrigen Sphären der Gesellschaft zu emanzipieren, welche mit einem Wort der <hi rendition="#i">völlige Verlust</hi> des Menschen ist, also nur durch die <hi rendition="#i">völlige Wiedergewinnung des Menschen</hi> sich selbst gewinnen kann. Diese Auflösung der Gesellschaft als ein besonderer Stand ist das <hi rendition="#i">Proletariat</hi>.</p>
<p rendition="#et">Das Proletariat beginnt erst durch die hereinbrechende <hi rendition="#i">industrielle</hi> Bewegung für Deutschland zu werden, denn nicht die <hi rendition="#i">naturwüchsig entstandne</hi>, sondern <hi rendition="#i">die künstlich produzierte</hi> Armut, nicht die mechanisch durch die Schwere der Gesellschaft niedergedrückte, sondern die aus ihrer <hi rendition="#i">akuten</hi> <hi rendition="#i"><pb n="390" facs="#f00014"/> Auflösung</hi>, vorzugsweise aus der Auflösung des Mittelstandes, hervorgehende Menschenmasse bildet das Proletariat, obgleich allmählich, wie sich von selbst versteht, auch die naturwüchsige Armut und die christlich-germanische Leibeigenschaft in seine Reihen treten.</p>
<p rendition="#et">Wenn das Proletariat die <hi rendition="#i">Auflösung der bisherigen Weltordnung</hi> verkündet, so spricht es nur das <hi rendition="#i">Geheimnis seines eignen Daseins aus</hi>, denn es <hi rendition="#i">ist</hi> die<hi rendition="#i"> faktische</hi> Auflösung dieser Weltordnung. Wenn das Proletariat die <hi rendition="#i">Negation des Privateigentums</hi> verlangt, so erhebt es nur zum <hi rendition="#i">Prinzip der Gesellschaft</hi>, was die Gesellschaft zu <hi rendition="#i">seinem</hi> Prinzip erhoben hat, was in <hi rendition="#i">ihm</hi> als negatives Resultat der Gesellschaft schon ohne sein Zutun verkörpert ist. Der Proletarier befindet sich dann in bezug auf die werdende Welt in demselben Recht, in welchem der <hi rendition="#i">deutsche König</hi> in bezug auf die gewordene Welt sich befindet, wenn er das Volk <hi rendition="#i">sein</hi> Volk wie das Pferd sein Pferd nennt. Der König, indem er das Volk für sein Privateigentum erklärt, spricht es nur aus, daß der Privateigentümer König ist.</p>
<p rendition="#et">Wie die Philosophie im Proletariat ihre <hi rendition="#i">materiellen</hi>, so findet das Proletariat in der Philosophie seine<hi rendition="#i"> geistigen</hi> Waffen, und sobald der Blitz des Gedankens gründlich in diesen naiven Volksboden eingeschlagen ist, wird sich die Emanzipation der <hi rendition="#i">Deutschen</hi> zu <hi rendition="#i">Menschen</hi> vollziehn.</p>
<p rendition="#et">Resümieren wir das Resultat:</p>
<p rendition="#et">Die einzig <hi rendition="#i">praktisch</hi> mögliche Befreiung Deutschlands ist die Befreiung auf dem Standpunkt <hi rendition="#i">der</hi> Theorie, welche den Menschen für das höchste Wesen des Menschen erklärt. In Deutschland ist die Emanzipation von dem <hi rendition="#i">Mittelalter</hi> nur möglich als die Emanzipation zugleich von den <hi rendition="#i">teilweisen</hi> Überwindungen des Mittelalters. In Deutschland kann <hi rendition="#i">keine</hi> Art der Knechtschaft gebrochen werden, ohne <hi rendition="#i">jede</hi> Art der Knechtschaft zu brechen. Das <hi rendition="#i">gründliche</hi> Deutschland kann nicht revolutionieren, ohne <hi rendition="#i">von Grund aus</hi> zu revolutionieren. Die <hi rendition="#i">Emanzipation des Deutschen</hi> ist die <hi rendition="#i">Emanzipation des Menschen</hi>. Der <hi rendition="#i">Kopf</hi> dieser Emanzipation ist die <hi rendition="#i">Philosophie</hi>, ihr <hi rendition="#i">Herz</hi> das <hi rendition="#i">Proletariat</hi>. Die Philosophie kann sich nicht verwirklichen ohne die Aufhebung des Proletariats, das Proletariat kann sich nicht aufheben ohne die Verwirklichung der Philosophie.</p>
<p rendition="#et">Wenn alle innern Bedingungen erfüllt sind, wird der <hi rendition="#i">deutsche Auferstehungstag</hi> verkündet werden durch das <hi rendition="#i">Schmettern des gallischen Hahns</hi>.</p>
<pb n="391" facs="#f00015"/> 

</body></text></TEI>