<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Kandid oder die beste Welt</title>
        <author><persName ref="http://d-nb.info/gnd/27813">Voltaire</persName>
      </author><editor corresp="#DTACorpusPublisher">
          <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115266127">
            <surname>Geyken</surname>
            <forename>Alexander</forename>
          </persName>
        </editor>
        <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
          <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1018099549">
            <surname>Haaf</surname>
            <forename>Susanne</forename>
          </persName>
        </editor>
        <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
          <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1019062681">
            <surname>Jurish</surname>
            <forename>Bryan</forename>
          </persName>
        </editor>
        <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
          <persName>
            <surname>Boenig</surname>
            <forename>Matthias</forename>
          </persName>
        </editor>
        <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
          <persName>
            <surname>Thomas</surname>
            <forename>Christian</forename>
          </persName>
        </editor>
        <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
          <persName>
            <surname>Wiegand</surname>
            <forename>Frank</forename>
          </persName>
        </editor>
        <respStmt><persName>
            <surname>Boenig</surname>
            <forename>Matthias</forename>
          </persName><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1204665788">
            <surname>Hug</surname>
            <forename>Marius</forename>
          </persName><persName>
            <surname>Bracke</surname>
            <forename>Yannic</forename>
          </persName><persName>
            <surname>Dietrich</surname>
            <forename>Dennis</forename>
          </persName><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1018099549"><surname>Haaf</surname><forename>Susanne</forename></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de">BBAW</orgName><resp>
            <note type="remarkResponsibility">ZDL (AP3): Anreicherung und Korrektur der Metadaten. Konversion und Kuration der Textsammlung.</note>
          </resp></respStmt>
        <respStmt>
          <orgName>Editura GmbH &amp; Co. KG</orgName>
          <resp>
            <note type="remarkResponsibility">Digitalisierung von allgemeinfreien Werken und zugehörigen Metadaten. Publikation der Daten als "Digitale Bibliothek".</note>
          </resp>
        </respStmt>
        
        
        <respStmt>
          <orgName ref="https://www.clarin-d.de">CLARIN-D</orgName>
          <resp>
            <note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe.</note>
            <ref target="https://clarin.bbaw.de"/>
          </resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>DTABf-Version des ursprünglich von der Editura GmbH &amp; Co. KG digitalisierten, vom TextGrid Verbund erworbenen und von EncycNet nach TEI konvertierten Textes.</edition>
      </editionStmt>
      <extent><measure type="images"/><measure type="tokens"/><measure type="types"/><measure type="characters"/></extent>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
          <email>dta@bbaw.de</email>
          <orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
          <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="en">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences
            and Humanities (BBAW)</orgName>
          <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">Berlin-Brandenburgische Akademie der
            Wissenschaften (BBAW)</orgName>
          <address>
            <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
            <country>Germany</country>
          </address>
        </publisher>
        <pubPlace>Berlin</pubPlace>
        <date type="publication">2023-06-02T12:00:00Z</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.de">
            <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 3.0 International Licence (CC BY 3.0).</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        
        <bibl type="M">Kandid oder die beste Welt. Von Voltaire. Deutsch mit Einleitung und Anmerkungen von
      A. Ellissen. Leipzig: Otto Wigand, 1844.</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title level="m" type="main">Kandid oder die beste Welt</title>
      <author><persName ref="http://d-nb.info/gnd/27813">Voltaire</persName>
      </author><editor role="translator"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/88790"><forename>Adolf</forename><surname>Ellissen</surname></persName></editor></titleStmt>
          <editionStmt>
            <edition/>
          </editionStmt>
          <extent/>
          <publicationStmt>
            <publisher><name>Otto Wigand</name>
      </publisher><pubPlace>Leipzig</pubPlace>
      <date type="publication">1844</date>
      <date type="firstPublication">1844</date>
    </publicationStmt>
          <seriesStmt><title type="main"/></seriesStmt>
          <notesStmt>
            <note>
      Erstdruck: Genf 1759 (anonym). Erste deutsche Übersetzung von J. A. Philippi, Riga/Leipzig 1776. Der Text folgt der Übersetzung durch A. Ellissen von 1844.
   </note>
   </notesStmt>
        </biblFull>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <repository/>
            <idno>
              <idno/>
            </idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <typeDesc>
              <p/>
            </typeDesc>
          </physDesc>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl><p>Dieser digitale Volltext wurde durch Transformation, Konvertierung und manuelle Erfassung aus mehreren Text- und Datenressourcen gewonnen.</p><p>Der Text ist kodiert nach <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat (DTABf)</ref>.</p></editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="deu">German</language>
      </langUsage>
      <textClass><classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Philosophie</classCode><classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">dibiphil</classCode></textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader><text><body>
<note type="editorial">Kandid oder die beste Welt</note>

<head>Voltaire</head>
<head>Kandid oder die beste Welt</head>
<head>Mit den Zusätzen, die man in der Tasche des Doktors fand, als er i. J. der Gnade 1759 zu Minden starb.</head>
<pb n="37" facs="#f0001"/><pb n="39" facs="#f0002"/><head><hi rendition="#i">(Candide ou l' optimisme)</hi></head>


<div n="1">
<note type="editorial">1. Wie Kandid in einem schönen Schlosse erzogen wurde und wie man ihn von dannen jagte</note>

<head>Erstes Kapitel.</head>
<head>Wie Kandid in einem schönen Schlosse erzogen wurde und wie man ihn von dannen jagte.</head>
<p rendition="#et">Im Schlosse des Freiherrn v. <hi rendition="#i">Thundertentronckh</hi> in <hi rendition="#i">Westfalen</hi> lebte um die Mitte des <hi rendition="#i">18</hi>. Jahrhunderts ein junger Bursche, der von Natur die Sanftmuth selbst war. Seine Gesichtszüge waren der Spiegel seiner Seele. Er besaß eine ziemlich richtige Urtheilskraft und ein Gemüth ohne Arg und Falsch; aus diesem Grunde vermuthlich nannte man ihn <hi rendition="#i">Kandid</hi>. Die ältern Bedienten des Hauses hatten ihn in starkem Verdacht, der Sohn einer Schwester des Freiherrn und eines braven, ehrenwerthen Edelmannes aus der Nachbarschaft zu sein, zur Vermählung mit welchem sich das Fräulein nicht hatte entschließen können, weil er nun einundsiebenzig Ahnen aufzuweisen vermochte, und die Wurzel seines Stammbaums durch den zerstörenden Zahn der Zeit verloren gegangen war.</p>
<p rendition="#et">Der Freiherr war einer der ansehnlichsten Landedelleute <hi rendition="#i">Westfalens</hi>, denn sein Schloß war mit Thorweg und <pb n="39" facs="#f0003"/> Fenstern versehen, ja den großen Saal zierte sogar eine Tapete. Alle Hunde seines Viehhofes machten im Nothfall eine Meute aus; die Stallknechte waren seine Bereiter, der Dorfpastor war sein Großalmosenier; sie nannten ihn alle »Gnädiger Herr« und lachten, wenn er Anekdoten erzählte.</p>
<p rendition="#et">Die gnädige Frau, die etwa <hi rendition="#i">350</hi> Pfund wog, hatte sich dadurch in hohes Ansehen gesetzt und machte bei Gelegenheit die gnädige Wirthin mit einer Würde, wodurch sie noch größere Ehrfurcht einflößte. Ihre siebenzehnjährige Tochter <hi rendition="#i">Kunigunde</hi> war ein frisches, üppiges, rothwangiges, reizendes Kind. Der Sohn des Freiherrn schien in allen Stücken seines Papas würdig. Der Hauslehrer <hi rendition="#i">Pangloß</hi> war das Orakel des Hauses, und der kleine <hi rendition="#i">Kandid</hi> hörte auf seinen Unterricht mit der treuherzigen Leichtgläubigkeit, die sein Alter und seine Gemüthsart mit sich brachte.</p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Pangloß</hi> lehrte die Metaphysikotheologokosmonarrologie. Er bewies auf unübertreffliche Weise, daß es keine Wirkung ohne Ursache gebe, und daß in dieser besten aller möglichen Welten das Schloß des gnädigen Herrn das beste aller möglichen Schlösser und die gnädige Frau die beste aller möglichen gnädigen Freifrauen sei.</p>
<p rendition="#et">»Es ist erwiesen,« sagte er, »daß die Dinge nicht anders sein können: denn da Alles zu einem <hi rendition="#i">Zweck</hi> geschaffen worden, ist Alles nothwendigerweise zum denkbar <hi rendition="#i">besten</hi> Zweck in der Welt. Bemerken Sie wohl, daß die Nasen geschaffen wurden, um den Brillen als Unterlage zu dienen, und so tragen wir denn auch Brillen. Die Beine sind augenscheinlich so eingerichtet, daß man Strümpfe darüber ziehen kann, und richtig tragen wir Strümpfe. Die Steine wurden gebildet, um behauen zu werden und Schlösser <pb n="40" facs="#f0004"/> daraus zu bauen, und so hat denn auch der gnädige Herr ein prachtvolles Schloß; der größte Freiherr im ganzen westfälischen Kreise mußte natürlich am besten wohnen, und da die Schweine geschaffen wurden, um gegessen zu werden, essen wir Schweinefleisch Jahr aus, Jahr ein. <hi rendition="#i">Folglich</hi> sagen die, welche bloß zugeben, daß Alles <hi rendition="#i">gut</hi> sei, eine Dummheit: sie mußten sagen, daß nichts in der Welt <hi rendition="#i">besser</hi> sein kann, als es dermalen ist.«</p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Kandid</hi> hörte aufmerksam zu und glaubte in seiner Unschuld Alles; denn er fand Fräulein <hi rendition="#i">Kunigunden</hi> äußerst reizend, obgleich er sich nie erdreistete, es ihr zu sagen. Er hielt es nächst dem Glücke, als Freiherr von <hi rendition="#i">Thundertentronckh</hi> geboren zu sein, für die zweite Stufe der Glückseligkeit, Fräulein <hi rendition="#i">Kunigunde</hi> zu sein, für die dritte, sie alle Tage zu sehen, und für die vierte, der Weisheit des Magister <hi rendition="#i">Pangloß</hi> lauschen zu dürfen, des größten Philosophen <hi rendition="#i">Westfalens</hi> und folglich der ganzen Erde.</p>
<p rendition="#et">Eines Tages lustwandelte <hi rendition="#i">Kunigunde</hi> in einem kleinen Gehölz in der Nähe des Schlosses, das man den <hi rendition="#i">Park</hi> nannte, da erblickte sie im Gebüsch den Doctor <hi rendition="#i">Pangloß</hi>, als er gerade der Kammerjungfer ihrer Mutter, einer kleinen sehr hübschen und gelehrigen Brünette, Privatunterricht in der Experimental-Physik ertheilte. Da Fräulein <hi rendition="#i">Kunigunde</hi> sehr wißbegierig war, beobachtete sie mit angehaltenem Athem die wiederholten Experimente, die vor ihren Augen vorgenommen wurden. Sie sah deutlich die <hi rendition="#i">ratio sufficiens</hi> des Doctors, die Wirkungen und die Ursachen. Auf dem Heimwege war sie höchst aufgeregt, tiefsinnig und voll des Verlangens, ihre Kenntnisse zu bereichern, wobei sie sich dachte, daß sie wohl die <hi rendition="#i">ratio sufficiens</hi> des jungen <hi rendition="#i">Kandid</hi> und er die ihrige vorstellen könnte.</p>
<p rendition="#et"><pb n="41" facs="#f0005"/> Als sie zum Schlosse zurückkam, begegnete sie ihm und erröthete; <hi rendition="#i">Kandid</hi> erröthete gleichfalls, sie begrüßte ihn mit unsichrer Stimme, und <hi rendition="#i">Kandid</hi> sprach mit ihr, ohne zu wissen, was er sagte. Am folgenden Tage nach dem Mittagessen, als man eben vom Tisch aufstand, trafen <hi rendition="#i">Kunigunde</hi> und <hi rendition="#i">Kandid</hi> sich zufällig hinter einer spanischen Wand. <hi rendition="#i">Kunigunde</hi> ließ ihr Taschentuch fallen; <hi rendition="#i">Kandid</hi> hob es auf; sie faßte ihn in ihrer Unschuld bei der Hand; der junge Mensch küßte in seiner Unschuld die Hand des jungen Fräuleins mit einer Lebhaftigkeit, einem Feuer der Empfindung, einer Anmuth, die ihm bis dahin fremd war. Ihre Lippen begegneten sich, ihre Augen glühten, ihre Kniee zitterten, ihre Hände verirrten sich. In diesem Augenblick ging der Freiherr von <hi rendition="#i">Thundertentronckh</hi> an der spanischen Wand vorüber, und da er jene <hi rendition="#i">Ursache</hi> und jene <hi rendition="#i">Wirkung</hi> sah, jagte er unsern <hi rendition="#i">Kandid</hi> mit derben Fußtritten zum Schlosse hinaus. <hi rendition="#i">Kunigunde</hi> fiel in Ohnmacht; mit Ohrfeigen brachte die gnädige Frau Mama sie wieder zu sich selbst; und allgemeine Bestürzung herrschte in dem schönsten und angenehmsten aller möglichen Schlösser.</p>

</div>

<div n="1">
<note type="editorial">2. Wie es Kandid bei den Bulgaren erging</note>

<head>Zweites Kapitel.</head>
<head>Wie es Kandid bei den Bulgaren erging.</head>
<p rendition="#et">Aus dem irdischen Paradiese verjagt, wanderte<hi rendition="#i"> Kandid</hi> eine Zeitlang fort, ohne zu wissen wohin, indem er seine thränenvollen Augen zum Himmel emporrichtete, noch öfter aber sie nach dem schönsten der Schlösser zurückwandte, wo das reizendste Freifräulein weilte. Ohne zu Nacht gespeist <pb n="42" facs="#f0006"/> zu haben, legte er sich bei heftigem Schneegestöber auf offenem Felde zwischen zwei Furchen nieder.</p>
<p rendition="#et">Ganz erstarrt schleppte er sich den folgenden Tag nach dem benachbarten Flecken <hi rendition="#i">Waldberghoftrarbkdickdorf</hi> und blieb, da er kein Geld hatte, halb todt vor Hunger und Müdigkeit und höchst niedergeschlagen an der Thür eines Wirthshauses stehen.</p>
<p rendition="#et">Zwei blaugekleidete Männer bemerken ihn.</p>
<p rendition="#et">»Kamerad,« sprach der eine zum andern, »seht doch den hübschen, stattlichen Burschen dort! Er wird die erforderliche Länge haben.«</p>
<p rendition="#et">Sie gingen auf <hi rendition="#i">Kandid</hi> zu und baten ihn sehr höflich, mit ihnen zu speisen.</p>
<p rendition="#et">»Meine Herren,« erwiderte <hi rendition="#i">Kandid</hi> mit liebenswürdiger Bescheidenheit, »Sie erzeigen mit viel Ehre, allein ich habe nichts, um meine Zeche zu bezahlen.«</p>
<p rendition="#et">»Ei, lieber Herr,« entgegnete ihm einer der Blauen, »Leute von Ihrem Aeußern und Ihrem Verdienste bezahlen nie etwas. Messen Sie nicht fünf Fuß fünf Zoll rheinisch?«</p>
<p rendition="#et">»Allerdings, meine Herren, das ist genau mein Maß,« sprach <hi rendition="#i">Kandid</hi> mit einer Verbeugung.</p>
<p rendition="#et">»Vortrefflich, lieber Freund! setzen Sie Sich zu Tisch. Wir werden Sie nicht bloß freihalten, sondern auch nimmer dulden, daß es einem Manne, wie Ihnen, an Gelde fehlt. Die Menschen sind ja dazu in der Welt, sich einander beizustehen.«</p>
<p rendition="#et">»Sie haben Recht,« sprach <hi rendition="#i">Kandid</hi>, »das hat Doctor <hi rendition="#i">Pangloß</hi> mir immer gesagt; und ich sehe wohl, daß Alles aufs beste angeordnet ist.«</p>
<p rendition="#et">Man bittet ihn, einige Thaler anzunehmen. Er nimmt sie und will einen Schein darüber ausstellen, allein das giebt man nicht zu. Man setzt sich zu Tisch.</p>
<p rendition="#et"><pb n="43" facs="#f0007"/> »Lieben Sie nicht zärtlich...?«</p>
<p rendition="#et">»Ach, ja wohl!« erwiderte er, »ich liebe Fräulein<hi rendition="#i"> Kunigunden</hi> zärtlich!«</p>
<p rendition="#et">»Nein!« fällt einer der beiden Herren ihm ins Wort, »wir fragen, ob Sie den König der <hi rendition="#i">Bulgaren</hi> nicht zärtlich lieben?«</p>
<p rendition="#et">»Durchaus nicht,« entgegnet er, »ich habe ihn in meinem Leben nicht gesehen.«</p>
<p rendition="#et">»Wie! es giebt keinen scharmantern König in der Welt! Wir müssen einmal auf seine Gesundheit trinken!«</p>
<p rendition="#et">»O, mit dem größten Vergnügen, meine Herren;« und er trinkt.</p>
<p rendition="#et">»So! das genügt,« heißt es darauf; »jetzt sind Sie die Stütze, der Stab, der Vertheidiger, der Held der<hi rendition="#i"> Bulgaren</hi>. Ihr Glück ist gemacht, Ihr Ruhm fest begründet.«</p>
<p rendition="#et">Ohne weitere Umstände wird er an Händen und Füßen geschlossen und so zum Regiment transportirt. Hier heißt es: »Schwenkt euch rechts! – schwenkt euch links! – schultert's Gewehr! – Gewehr beim Fuß! – legt an! – Feuer! – Dublirtritt, marsch!!« – und man giebt ihm dreißig Stockprügel. Den andern Tag exercirt er nicht ganz so schlecht und empfängt nur zwanzig Hiebe. Den dritten Tag bekommt er nur zehn und wird von seinen Kameraden wie ein Wunderthier angestaunt.</p>
<p rendition="#et">Ganz betäubt, wie er war, konnte <hi rendition="#i">Kandid</hi> noch immer nicht recht begreifen, wie er dazu gekommen, ein Held zu werden. An einem schönen Frühlingsmorgen fiel es ihm ein, einen Spaziergang zu machen. Ganz arglos ging er der Nase nach, da er es für ein Privilegium der menschlichen wie der thierischen Gattung hielt, sich der eignen Beine nach Belieben zu bedienen. Er hatte aber noch keine zwei Stunden <pb n="44" facs="#f0008"/> Weges zurückgelegt, als plötzlich vier andere, sechs Fuß lange Helden ihn einholen, binden uns ins Gefängniß schleppen. Man fragte ihn von Rechtswegen, was er lieber wolle: sechsunddreißigmal durch das ganze Regiment Spießruthen laufen oder sich auf einmal zwölf bleierne Kugeln durchs Hirn jagen lassen. Es half ihm nichts, daß er sich auf die Freiheit des Willens berief und erklärte, er wolle weder das Eine noch das Andre. Er mußte eine Wahl treffen, und kraft des göttlichen Geschenks, das man <hi rendition="#i">Freiheit</hi> nennt, entschloß er sich, sechsunddreißigmal Spießruthen zu laufen: Zweimal hielt er die Promenade aus. Das Regiment bestand aus <hi rendition="#i">2000</hi> Mann. Er empfing demnach <hi rendition="#i">2000</hi> Spießruthenstreiche, die ihm vom Genick bis zum Kreuzbein alle Muskeln und Nerven bloßlegten. Als man zum dritten Gang schreiten wollte, konnte <hi rendition="#i">Kandid</hi> nicht weiter und bat, man möge die Gnade haben, ihm den Hirnkasten zu zerschmettern. Diese Vergünstigung wurde ihm bewilligt. Man verbindet ihm die Augen und läßt ihn niederknien. In diesem Augenblick kommt der<hi rendition="#i"> König der Bulgaren</hi> vorüber. Er erkundigt sich nach dem Verbrechen des armen Sünders, und <hi rendition="#i">da dieser König ein großes Genie war</hi>, wurde ihm aus Allem, was er über <hi rendition="#i">Kandid</hi> erfuhr, klar, daß derselbe ein junger Metaphysiker, in den Angelegenheiten dieser Welt aber sehr unerfahren sei, und mit einer Huld und Milde, die alle Zeitungen und alle Jahrhunderte nicht genug preisen können, begnadigte er ihn. Ein tüchtiger Feldscheer heilte <hi rendition="#i">Kandid</hi> in drei Wochen mit erweichenden Aufschlägen nach der Vorschrift des<hi rendition="#i"> Dioskorides</hi>. Er hatte schon wieder ein wenig Haut und konnte marschiren, als der <hi rendition="#i">König der Bulgaren</hi> dem <hi rendition="#i">Könige der Avaren</hi> eine Schlacht lieferte.</p>
<pb n="45" facs="#f0009"/> 
</div>

<div n="1">
<note type="editorial">3. Wie Kandid aus den Händen der Bulgaren entkam und was weiter aus ihm wurde</note>

<head>Drittes Kapitel.</head>
<head>Wie Kandid aus den Händen der Bulgaren entkam und was weiter aus ihm wurde.</head>
<p rendition="#et">Nichts in der Welt war so schön, so zierlich, so glänzend, so wohlgeordnet, wie die beiden Heere. Der Zusammenklang der Trommeln und Pfeifen, Trompeten, Hoboen, Mörser und Kanonen bildete eine Harmonie, wie man sie in der Hölle nicht besser wünschen kann. Das schwere Geschütz raffte gleich im Anfang der Schlacht etwa sechstausend Mann auf jeder Seite hinweg; sodann beseitigte das Kleingewehrfeuer noch ungefähr neun bis zehntausend Schurken aus der besten Welt, deren Oberfläche sie vergifteten. Das Bajonett war gleichfalls »der zureichende Grund« (<hi rendition="#i">ratio sufficiens</hi>) des Todes von einigen Tausend Menschen. Im Ganzen mochte sich die Zahl der Gefallenen auf <hi rendition="#i">30,000</hi> Seelen belaufen. <hi rendition="#i">Kandid</hi> zitterte wie ein Philosoph und versteckte sich während der heldenhaften Metzelei so gut er konnte.</p>
<p rendition="#et">Endlich, während jeder der beiden Könige in seinem Lager das <hi rendition="#i">Tedeum</hi> singen ließ, faßte er den klugen Entschluß, sich aus dem Staube zu machen und anderswo über Ursache und Wirkung zu philosophiren. Ueber Haufen von Todten und Sterbenden führte ihn sein Weg in ein benachbartes Dorf. Es lag in Asche. Es war ein avarisches Dorf, das die Bulgaren nach den Gesetzen des Völkerrechts in Brand gesteckt hatten. Hier sahen Greise, von hundert Stichen durchbohrt, wie ihre erwürgten Weiber, die sterbenden Kinder an den blutigen Brüsten, sich in Todeszuckungen wanden. Dort hauchten Mädchen, denen man den Leib aufgeschlitzt, nachdem sie die natürlichen Bedürfnisse einiger Helden gestillt hatten, ihre letzten Seufzer aus. <pb n="46" facs="#f00010"/> Andere, die halb verbrannt waren, flehten winselnd, man möge ihnen den Gnadenstoß geben. Zerschmetterte Hirnschalen lagen in buntem Gemisch mit abgehauenen Armen und Beinen auf dem Boden umher.</p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Kandid</hi> floh, so schnell er konnte, in ein andres Dorf. Es gehörte den Bulgaren, und die avarischen Helden hatten darin nicht schlechter gehaust. Eine geraume Strecke weit mußte <hi rendition="#i">Kandid</hi> über zuckende Menschenglieder und durch Schutt und Trümmer sich Bahn machen, bis er endlich, mit einigem Mundvorrath im Tornister und Fräulein <hi rendition="#i">Kunigundens</hi> Andenken im Herzen, die Grenzen des Kriegsschauplatzes hinter sich hatte. Sein Vorrath ging ihm aus, als er nach <hi rendition="#i">Holland</hi> kam. Da er indessen gehört hatte, daß es hier nur reiche Leute gebe, und daß es ein christliches Land sei, zweifelte er nicht, man werde ihn so gut behandeln, wie einst im freiherrlichen Schlosse, ehe er wegen Fräulein <hi rendition="#i">Kunigundens</hi> schönen Augen fortgejagt wurde.</p>
<p rendition="#et">Er sprach verschiedne Leute von ehrenfestem Ansehen um Almosen an, doch alle bedeuteten ihm, wenn er dies Gewerbe ferner treibe, werde man ihn in ein Zuchthaus sperren, um ihn Lebensart zu lehren.</p>
<p rendition="#et">Er wandte sich hierauf an einen Mann, der in einer großen Versammlung eine Stunde lang ganz allein über die christliche Nächstenliebe gesprochen hatte. Der Redner sah ihn über die Achseln an und fragte: »Was wollt Ihr hier? Seid Ihr hier für die <hi rendition="#i">gute Sache</hi> (<hi rendition="#i">pour la bonne cause</hi>)?«</p>
<p rendition="#et">»Es giebt keine Wirkung ohne Ursache (<hi rendition="#i">sans cause</hi>),« erwiderte <hi rendition="#i">Kandid</hi> bescheiden; »Alles steht mit einander in nothwendiger Verkettung und ist aufs beste geordnet. Ich mußte aus Fräulein <hi rendition="#i">Kunigundens</hi> Nähe fortgejagt werden, mußte Spießruthen laufen und muß jetzt mein <pb n="47" facs="#f00011"/> Brot betteln, bis ich es verdienen kann. Dies Alles konnte nur so und nicht anders kommen.«</p>
<p rendition="#et">»Mein Freund,« fragte der Redner weiter, »glaubt Ihr, daß der Papst der Antichrist sei?«</p>
<p rendition="#et">»Ich habe noch nichts davon gehört,« antwortete<hi rendition="#i"> Kandid</hi>, »doch mag er es sein oder nicht, ich habe kein Brot.«</p>
<p rendition="#et">»Du verdienst keins zu essen!« fuhr jener ihn an; »fort, Schurke! pack Dich, elender Wicht! komm mir nie wieder unter die Augen!«</p>
<p rendition="#et">Die Frau des Redners sah eben zum Fenster hinaus, und da sie einen Menschen gewahrte, der noch zweifelte, ob der Papst der Antichrist sei, begoß sie ihn von oben bis unten mit einem vollen... Gerechter Himmel! wie weit geht doch der Religionseifer bei den Damen!</p>
<p rendition="#et">Ein Mensch, der nicht getauft war, ein ehrlicher<hi rendition="#i"> Wiedertäufer</hi>, Namens <hi rendition="#i">Jakob</hi>, war Augenzeuge der grausamen und schimpflichen Behandlung, die man einem seiner Brüder, einem zweifüßigen Wesen ohne Federn, das eine Seele hatte, angedeihen ließ. Er nahm ihn mit in sein Haus, reinigte ihn, gab ihm Brot und Bier, schenkte ihm überdies zwei Gulden und wollte ihn sogar in seinen Manufacturen <hi rendition="#i">persischer</hi> Seidenstoffe, die in <hi rendition="#i">Holland</hi> fabricirt werden, als Lehrling annehmen.</p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Kandid</hi> warf sich ihm beinahe zu Füßen, indem er ausrief: »Magister <hi rendition="#i">Pangloß</hi> hatte doch Recht, wenn er sagte, daß Alles in dieser Welt aufs beste bestellt ist, denn Ihre außerordentliche Großmuth rührt mich unendlich mehr, als die Härte jenes Herrn im schwarzen Mantel und seiner Frau Gemahlin.«</p>
<p rendition="#et">Den andern Tag begegnete er auf dem Spaziergange einem Bettler voller Eiterbeulen, mit todten Augen, zerfressener Nasenspitze, schief gezogenem Munde und schwarzen <pb n="48" facs="#f00012"/> Zähnen, der durch die Kehle sprach, von einem heftigen Husten geplagt war und, so oft ihn derselbe befiel, einen Zahn ausspie.</p>

</div>

<div n="1">
<note type="editorial">4. Wie Kandid seinem alten Lehrer in der Philosophie, dem Doctor Pangloß, begegnete und was weiter geschah</note>

<head>Viertes Kapitel.</head>
<head>Wie Kandid seinem alten Lehrer in der Philosophie, dem Doctor Pangloß, begegnete und was weiter geschah.</head>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Kandid</hi>, bei dem das Mitleid über den Abscheu die Oberhand gewann, gab dem scheuslichen Bettler die beiden Gulden, die er von dem braven Wiedertäufer erhalten hatte. Das Gespenst faßte ihn scharf ins Auge, brach in Thränen aus und fiel ihm um den Hals. <hi rendition="#i">Kandid</hi> fährt entsetzt zurück.</p>
<p rendition="#et">»Ach!« spricht der eine Elende zum andern Elenden, »ach! so kennst Du Deinen lieben <hi rendition="#i">Pangloß</hi> nicht mehr?«</p>
<p rendition="#et">»Was hör' ich? Sie, mein theurer Lehrer! <hi rendition="#i">Sie</hi> in diesem schauderhaften Zustande! Welches Unglück hat Sie denn betroffen? Warum sind Sie nicht mehr im schönsten der Schlösser? Was ist aus Fräulein <hi rendition="#i">Kunigunden</hi> geworden, aus ihr, der Perle der Mädchen, dem Meisterwerke der Natur?«</p>
<p rendition="#et">»Ich kann nicht mehr,« sprach <hi rendition="#i">Pangloß</hi>.</p>
<p rendition="#et">Ohne Verzug führte <hi rendition="#i">Kandid</hi> ihn in den Stall des Wiedertäufers, wo er ihn etwas Brot zu sich nehmen ließ. Als <hi rendition="#i">Pangloß</hi> sich ein wenig gesammelt hatte, wiederholte er seine Frage: »Nun? <hi rendition="#i">Kunigunde</hi>?«</p>
<p rendition="#et">»Sie ist todt,« erwiderte jener.</p>
<p rendition="#et">Bei diesem Worte wurde <hi rendition="#i">Kandid</hi> ohnmächtig. Sein Freund brachte ihn mit etwas schlechtem Essig, der sich zufällig im Stalle fand, wieder zum Bewußtsein.</p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Kandid</hi> schlägt die Augen auf. »<hi rendition="#i">Kunigunde</hi> todt!<pb n="49" facs="#f00013"/> O! beste Welt, wo bleibst Du! – Aber an welcher Krankheit ist sie gestorben? Aus Schmerz vielleicht, weil sie sehen mußte, wie mich ihr Herr Vater mit furchtbaren Fußtritten aus seinem schönen Schlosse fortjagte?«</p>
<p rendition="#et">»Das nicht,« erwiderte <hi rendition="#i">Pangloß</hi>; »bulgarische Soldaten schlitzen ihr den Leib auf, nachdem ihr auf die brutalste Weise alle nur denkbare Gewalt angethan war. Dem Freiherrn schlugen sie den Schädel ein, als er sie vertheidigen wollte; die gnädige Frau wurde in Stücken gehauen, mein armer Zögling genau so behandelt, wie seine Schwester, und was das Schloß betrifft, so blieb kein Stein davon auf dem andern; keine Scheune, kein Schaf, keine Ente, kein Baum blieb übrig. Doch wir wurden tüchtig gerächt, denn die<hi rendition="#i"> Avaren</hi> machten es mit einer benachbarten Herrschaft, die einem bulgarischen Edelmanne gehörte, ganz eben so.«</p>
<p rendition="#et">Während dieses Erzählung verlor <hi rendition="#i">Kandid</hi> abermals die Besinnung, nachdem er aber wieder zu sich gekommen war und Alles gesagt hatte, was unter den Umständen zu sagen war, erkundigte er sich nach der Ursache und der Wirkung und dem <hi rendition="#i">zureichenden Grunde</hi>, wodurch <hi rendition="#i">Pangloß</hi> in einen so kläglichen Zustand versetzt sei.</p>
<p rendition="#et">»Ach!« sprach dieser, »es ist die <hi rendition="#i">Liebe</hi>; die Liebe, die Trösterin des Menschengeschlechts, die Erhalterin des Weltalls, die Seele aller empfindenden Wesen, die zarte Liebe.«</p>
<p rendition="#et">»Ach!« sprach <hi rendition="#i">Kandid</hi>, »ich kenne sie, die Liebe, die Beherrscherin der Herzen, die Seele unserer Seele. Mir hat sie weiter nichts eingebracht, als einen Kuß und zwanzig Fußtritte. Wie konnte aber diese schöne Ursache bei Ihnen eine so abscheuliche Wirkung hervorbringen?«</p>
<p rendition="#et">»O mein theurer <hi rendition="#i">Kandid</hi>!« antwortete <hi rendition="#i">Pangloß</hi>,<pb n="50" facs="#f00014"/> »Sie kannten <hi rendition="#i">Pakette</hi>, die niedliche Zofe unserer verehrungswürdigen Gnädigen. In ihren Armen schmeckte ich die Wonne des Paradieses, die ich jetzt mit diesen Qualen der Hölle bezahle, wovon Sie mich verzehrt sehen. <hi rendition="#i">Pakette</hi> war von dem Uebel ergriffen, sie ist vielleicht daran gestorben. Sie verdankte dies Geschenk einem sehr gelehrten Franziskaner, der es an der Quelle aufgesucht hatte; denn er war von einer alten Gräfin damit begabt worden, diese hatte es von einem Rittmeister empfangen, der es einer Marquisin verdankte, welcher es an Page mitgetheilt, der es von einem Jesuiten bekommen, auf den es noch zur Zeit seines Noviziats in gerader Linie von einem der Gefährten des <hi rendition="#i">Christoph Columbus</hi> verpflanzt worden war. Ich werde es Niemanden weiter mittheilen, denn mit mir geht es zu Ende.«</p>
<p rendition="#et">»O <hi rendition="#i">Pangloß</hi>!« rief <hi rendition="#i">Kandid</hi> aus, »welch' eine merkwürdige Genealogie! Sollte nicht der <hi rendition="#i">Teufel</hi> der wahre Stammvater davon sein?«</p>
<p rendition="#et">»Keineswegs,« entgegnete der große Mann; »es war ein unerläßliches Ding in der besten Welt, ein nothwendiges Ingrediens; denn hätte <hi rendition="#i">Columbus</hi> nicht auf einer amerikanischen Insel diese Krankheit erwischt, wodurch die Quelle der Zeugung vergiftet und oft die Zeugung selbst verhindert wird, und die offenbar dem großen Zwecke der Natur widerstrebt, so würden wir weder Chocolate noch Cochenille haben. Es ist noch bemerkenswerth, daß auf unserer Hemisphäre wir <hi rendition="#i">Europäer</hi> uns bis jetzt dieser Seuche ausschließlich rühmen, wie der theologischen Controverse. Die <hi rendition="#i">Türken</hi>, die <hi rendition="#i">Inder</hi>, die <hi rendition="#i">Perser</hi>, die <hi rendition="#i">Chinesen</hi>, die <hi rendition="#i">Siamesen</hi> und die <hi rendition="#i">Japaner</hi> kennen sie noch nicht; allein es giebt eine <hi rendition="#i">Ratio sufficiens</hi>, daß im Verlauf der Jahrhunderte an alle diese Völker die Reihe kommen wird, sie <pb n="51" facs="#f00015"/> gleichfalls kennen zu lernen. Mittlerweile hat sie bei <hi rendition="#i">uns</hi> bewundernswürdige Fortschritte gemacht, und zwar vor Allem in jenen großen Heeren ehrenwerther, wohlgezogener Söldlinge, in deren Händen das Geschick der Staaten ruht. Es ist ausgemacht, daß, wenn dreißigtausend Mann in Schlachtordnung einer gleichen Zahl von Truppen gegenüber stehen, auf jeder Seite etwa zwanzigtausend mit jener Seuche behaftet sind«.</p>
<p rendition="#et">»Das ist freilich höchst bewundernswürdig,« sprach <hi rendition="#i">Kandid</hi>; »allein Sie müssen sich heilen lassen.«</p>
<p rendition="#et">»Ach! wie kann ich das?« versetzte <hi rendition="#i">Pangloß</hi>; »ich habe keinen Heller, und in der ganzen weiten Welt ist weder ein Aderlaß noch ein Klystier zu haben, wenn man nicht dafür bezahlt oder einen Andern findet, der sich dazu versteht.«</p>
<p rendition="#et">Diese letzten Worte bestimmten <hi rendition="#i">Kandid</hi>'s Entschluß. Er warf sich seinem barmherzigen Wiedertäufer <hi rendition="#i">Jakob</hi> zu Füßen und schilderte ihm den Zustand seines Freundes mit so rührenden Worten, daß der gute Mann kein Bedenken trug, auch den Doctor <hi rendition="#i">Pangloß</hi> bei sich aufzunehmen. Er ließ ihn auf seine Kosten heilen. <hi rendition="#i">Pangloß</hi> verlor bei der Kur nur ein Auge und ein Ohr. Er schrieb gut und verstand die Rechenkunst aus dem Fundament. Der Wiedertäufer machte ihn zu seinem Buchhalter. Nach zwei Monaten mußte er in Handelsgeschäften nach <hi rendition="#i">Lissabon</hi> reisen. Er nahm die beiden Philosophen in seinem Schiffe mit sich. <hi rendition="#i">Pangloß</hi> setzte ihm auseinander, wie Alles in der Welt so vortrefflich eingerichtet sei, daß man es sich nicht besser denken, noch wünschen könne.<hi rendition="#i"> Jakob</hi> wollte dieser Ansicht nicht beipflichten.</p>
<p rendition="#et">»Die Menschen,« sprach er, »müssen doch wohl die Natur ein wenig verdorben haben, denn sie sind nicht als <pb n="52" facs="#f00016"/> Wölfe geboren und sind zu Wölfen geworden. Gott gab ihnen weder Vierundzwanzig-Pfünder noch Bajonette, und sie machten sich Bajonette und Kanonen, um sich einander zu vertilgen. Ich könnte noch die <hi rendition="#i">Bankerotte</hi> in Anschlag bringen, so wie die<hi rendition="#i"> Justiz</hi>, die sich des Vermögens der Bankerottirer bemächtigt, um die Gläubiger darum zu betrügen.«</p>
<p rendition="#et">»Dies Alles war ganz unerläßlich,« entgegnete der einäugige Doctor; »das Unglück im Einzelnen eben begründet das allgemeine Wohl, so daß es um das Ganze desto besser steht, je mehr die Uebel im Einzelnen sich häufen.«</p>
<p rendition="#et">Während er noch philosophirte, verfinsterte sich die Luft, die Winde brausten aus allen vier Weltgegenden, und das Schiff wurde im Angesicht des lissaboner Hafens vom furchtbarsten Sturme heimgesucht.</p>

</div>

<div n="1">
<note type="editorial">5. Sturm, Schiffbruch, Erdbeben und was aus dem Doctor Pangloß, Kandid und dem Wiedertäufer Jakob wurde</note>

<head>Fünftes Kapitel.</head>
<head>Sturm, Schiffbruch, Erdbeben und was aus dem Doctor Pangloß, Kandid und dem Wiedertäufer Jakob wurde.</head>
<p>Die Passagiere waren zur Hälfte abgemattet und halbtodt durch jene unbeschreiblichen Beängstigungen, denen beim Schwanken eines Schiffes die Nerven und die durcheinander geschüttelten Säfte des Körpers unterliegen, und hatten nicht einmal so viel Kraft, über die Gefahr in Unruhe zu gerathen. Die Uebrigen schrieen und beteten. Die Segel waren zerrissen, die Masten zersplittert, das Schiff hatte einen Leck. Mochte arbeiten, wer da konnte: Niemand verstand den Anderen, Niemand commandirte. Der Wiedertäufer <pb n="53" facs="#f00017"/> half ein wenig bei dem Schiffsmanöver; er befand sich auf dem Verdeck; ein wüthender Matrose versetzte ihm einen Stoß, der ihn auf die Planken niederstreckte, wovon er aber zugleich <hi rendition="#i">selbst</hi> eine so heftige Erschütterung empfing, daß er rücklings über Bord stürzte. Er blieb indessen hängen und klammerte sich an einen Theil des zertrümmerten Mastbaums fest. Der gute <hi rendition="#i">Jakob</hi> eilt zu seinem Beistande herzu, hilft ihm wieder an Bord, wird durch seine Anstrengung dabei ins Meer geschleudert und ertrinkt vor den Augen des Matrosen; ohne daß der es nur der Mühe werth hält, sich nach ihm umzusehen. <hi rendition="#i">Kandid</hi> kommt eben zeitig genug, um zu sehen, wie sein Wohlthäter einen Augenblick wieder zum Vorschein kommt und dann auf ewig von den Wogen verschlungen wird. Er will sich ihm nach ins Meer stürzen. Der Philosoph<hi rendition="#i"> Pangloß</hi> verhindert ihn daran, indem er ihm beweist, die Rhede von Lissabon sei ausdrücklich dazu geschaffen, daß dieser Wiedertäufer darin ertrinke. Während er es <hi rendition="#i">a priori</hi> demonstrirt, kracht das Schiff auseinander, und Alles ersäuft bis auf <hi rendition="#i">Pangloß, Kandid</hi> und den nichtswürdigen Matrosen, der Schuld am Tode des braven Wiedertäufers war. Der Schurke schwamm glücklich ans Ufer, wohin <hi rendition="#i">Pangloß</hi> und<hi rendition="#i"> Kandid</hi> sich auf einer Planke retteten.</p>
<p>Als sie ihre Lebensgeister ein wenig gesammelt hatten, richteten sie ihren Weg nach <hi rendition="#i">Lissabon</hi>. Sie hatten noch etwas Geld, womit sie sich vor dem Hungertode zu schützen hofften, nachdem sie den Sturm glücklich entronnen waren.</p>
<p>Kaum haben sie, die Augen noch voll Thränen über den Tod ihres Wohlthäters, den Fuß in die Stadt gesetzt, da fühlen sie, wie die Erde unter ihnen erzittert; siedend und schäumend wallt das Meer im Hafen empor und zerschmettert die vor Anker liegenden Schiffe. Ströme von Feuer und Asche <pb n="54" facs="#f00018"/> bedecken, vom Wirbelwind umhergetrieben, die Straßen und öffentlichen Plätze; die Häuser wanken und fallen ein, die Dächer stürzen über den Grundmauern zusammen, und diese weichen aus ihren Fugen. Dreißigtausend Einwohner jeglichen Alters und Geschlechts werden unter den Ruinen zerschmettert.</p>
<p>»Hier giebt's was zu gewinnen!« sprach pfeifend und mit einem Kernfluch der Matrose.</p>
<p>»Was kann wohl der zureichende Grund dieser Naturerscheinung sein?« philosophirte <hi rendition="#i">Pangloß</hi>.</p>
<p>»Der jüngste Tag ist gekommen!« schrie <hi rendition="#i">Kandid</hi>.</p>
<p>Der Matrose stürzt sich ohne Weiteres mitten unter die Trümmer, bietet dem Tode Trotz, um Geld zu finden, erspäht, was er sucht, steckt es zu sich, betrinkt sich und erkauft, nachdem er kaum seinen Rausch ausgeschlafen, die Gunst der ersten besten gutwilligen Mädchens, die ihm auf den Trümmern zerstörter Häuser mitten unter Todten und Sterbenden in den Wurf kommt.</p>
<p><hi rendition="#i">Pangloß</hi> zupfte ihn inzwischen am Aermel. »Mein Freund,« sprach er, »daß ist nicht wohlgethan: Ihr fehlt gegen die allgemeine Vernunft; Ihr wählt Eure Zeit schlecht.«</p>
<p>»Mordelement!« erwiderte jener, »ich bin Matrose und in <hi rendition="#i">Batavia</hi> geboren. Auf vier Reisen nach <hi rendition="#i">Japan</hi> hab' ich viermal unsern Herrn <hi rendition="#i">Christus am Kreuze</hi> mit Füßen getreten: Du kommst just an den rechten Mann mit Deiner allgemeinen Vernunft!« –</p>
<p>Einige herunterfallende Steine hatten <hi rendition="#i">Kandid</hi> verwundet; fast ganz von Trümmern bedeckt, lag er am Boden.</p>
<p>»Verschaff' mir etwas Wein und Oel,« bat er ächzend den Doctor, »ich sterbe!«</p>
<p>»Dies Erdbeben ist nichts Neues,« antwortete <hi rendition="#i">Pangloß</hi>; »die Stadt <hi rendition="#i">Lima</hi> in <hi rendition="#i">Amerika</hi> erfuhr im letztverflossenen <pb n="55" facs="#f00019"/> Jahre ganz dieselben Erschütterungen. Gleiche Ursachen, gleiche Wirkungen. Sicher erstreckt sich eine Schwefelader unter der Erde von <hi rendition="#i">Lima</hi> bis nach <hi rendition="#i">Lissabon</hi>.«</p>
<p>»Nichts ist wahrscheinlicher,« stöhnte <hi rendition="#i">Kandid</hi>; »aber um Gotteswillen, einen Tropfen Wein und Oel!«</p>
<p>»Wie so nur wahrscheinlich?« entgegnete der Philosoph; »ich behaupte, die Sache ist erwiesen!«</p>
<p><hi rendition="#i">Kandid</hi> verlor die Besinnung, und <hi rendition="#i">Pangloß</hi> brachte ihm ein wenig Wasser aus einer nahen Quelle. –</p>
<p>Da sie den andern Tag allerlei Mundvorrath gefunden hatten, indem sie sich durch den Schutt hindurch arbeiteten, schöpften sie wieder einige Kraft. Sie thaten darauf, wie die Andern, ihr Möglichstes, den Einwohnern, die dem Tode entronnen waren, ihr Loos zu erleichtern. Einige Bürger, denen sie hülfreiche Hand geleistet hatten, bewirtheten sie mit einem so guten Mittagessen, als es bei solchem Mißgeschick möglich war. Freilich herrschte kein Frohsinn bei diesem Mahle, die Gäste benetzten das Brot mit ihren Thränen; allein <hi rendition="#i">Pangloß</hi> tröstete sie.</p>
<p>Er versicherte, daß die Sachen nicht anders sein könnten. »Denn,« sprach er, »dies Alles ist so gut, daß kein besserer Zustand denkbar ist; denn wenn es zu <hi rendition="#i">Lissabon</hi> einen Vulkan giebt, so kann er nicht anderswo sein. Denn es ist unmöglich, daß die Dinge nicht da wären, wo sie sind. Denn Alles ist gut«.</p>
<p>Ein kleiner schwarzer Mann, seines Zeichens ein Familiar der heiligen Inquisition, der neben ihm saß, nahm sehr höflich das Wort und sprach: »Augenscheinlich glaubt der Herr nicht an die Erbsünde; denn wenn Alles aufs beste angeordnet ist, so giebt es demnach weder Sündenfall, noch Strafe.«</p>
<p>»Ich bitte Ew. Excellenz ganz gehorsamst um Verzeihung,« <pb n="56" facs="#f00020"/> antwortete <hi rendition="#i">Pangloß</hi> noch höflicher; »denn der Sündenfall des Menschen und die Verfluchung gehörten nothwendig in die beste aller möglichen Welten«.</p>
<p>»Der Herr glaubt also nicht an die Freiheit?« sprach der Familiar.</p>
<p>»Ew. Excellenz werden gütigst entschuldigen,« erwiderte <hi rendition="#i">Pangloß</hi>; »die Freiheit verträgt sich mit der absoluten Nothwendigkeit sehr wohl; denn es war nothwendig, daß wir frei seien; denn der determinirte Willen endlich...«</p>
<p><hi rendition="#i">Pangloß</hi> steckte noch mitten in seiner Phrase, als der Familiar seinem Bedienten, der ihm Portwein servirte, einen bedeutungsvollen Wink gab.</p>

</div>

<div n="1">
<note type="editorial">6. Wie man zur Verhütung der Erdbeben ein schönes Auto da Fe feierte und wie Kandid den Staupbesen bekam</note>

<head>Sechstes Kapitel.</head>
<head>Wie man zur Verhütung der Erdbeben ein schönes Auto da Fe feierte und wie Kandid den Staupbesen bekam.</head>
<p rendition="#et">Nach dem Erdbeben, wodurch drei Viertel von <hi rendition="#i">Lissabon</hi> zu Grunde gegangen waren, hatten die Weisen des Landes kein wirksameres Mittel, um der gänzlichen Zerstörung vorzubeugen, ausfindig gemacht, als daß man dem Volke ein schönes Auto da Fe gebe. Die Universität <hi rendition="#i">Coimbra</hi> hatte den Ausspruch gethan, daß das Schauspiel einiger Menschen, die mit gehöriger Feierlichkeit bei langsamem Feuer gebraten würden, ein untrügliches Mittel zur Verhütung der Erdbeben sei.</p>
<p rendition="#et">Man hatte demgemäß einen Biskayer festgenommen, der überführt war, seine Mitgevatterin geheirathet zu haben, und zwei Portugiesen, die ein gebratenes Hühnchen verspeist und den Speck herausgenommen hatten. Nach jenem <pb n="57" facs="#f00021"/> Mittagsmahl aber ergriff man noch den Doctor <hi rendition="#i">Pangloß</hi> und seinen Schüler<hi rendition="#i"> Kandid</hi>; jenen, weil er geredet, diesen, weil er mit beifälliger Miene zugehört hatte. Beide wurden, von einander getrennt, in äußerst frische Gemächer gebracht, wo man nie von der Sonne belästigt ward. Acht Tage darauf wurden Beide mit einem <hi rendition="#i">Sanbenito</hi> bekleidet und ihre Häupter mit einer spitzen papiernen Mütze (<hi rendition="#i">coroza</hi>) geschmückt. Die Mitra und der Sanbenito <hi rendition="#i">Kandid</hi>'s war mit umgekehrten Flammen und mit Teufeln ohne Schweife und Klauen bemalt,<hi rendition="#i"> Panglossens</hi> Teufel dagegen hatten Schweife und Klauen, und seine Flammen standen aufrecht. In diesem Anzuge folgten sie der Procession und hörten eine sehr salbungsreiche Predigt an, worauf eine herrliche Symphonie auf dem Brummbaß folgte. <hi rendition="#i">Kandid</hi> wurde während des Gesangs nach dem Takte gepeitscht; der Biskayer und die beiden Leute, die keinen Speck hatten essen wollen, wurden verbrannt und<hi rendition="#i"> Pangloß</hi> gehängt, obgleich dies sonst nicht üblich ist. Denselben Tag erfolgte ein neues Erdbeben mit furchtbarem Getöse und den verheerendsten Wirkungen.</p>
<p rendition="#et">Vor Betäubung und Entsetzen ganz außer sich, blutend und an allen Gliedern bebend sprach <hi rendition="#i">Kandid</hi> zu sich selbst: »Wenn das die beste aller möglichen Welten ist, wie mögen denn erst die andern aussehen? Es möchte drum sein, wenn ich nur gepeitscht wäre, das bin ich schon bei den Bulgaren gewohnt geworden; aber, o mein theurer <hi rendition="#i">Pangloß</hi>, Du Krone der Philosophen! Dich mußte ich hängen sehen, ohne zu wissen, warum? o mein guter <hi rendition="#i">Jakob</hi>, bester der Menschen! Du mußtest vor meinen Augen eine Beute der Wogen werden? o <hi rendition="#i">Kunigunde</hi>! Perle der Mädchen! Dir mußten sie den Leib aufschlitzen?«</p>
<p rendition="#et">Mit Predigt, Peitschenhieben, Absolution und Segen <pb n="58" facs="#f00022"/> begnadigt und sich nur mit Mühe auf den Beinen haltend, wollte er sich forttrollen, als eine <hi rendition="#i">Alte</hi> mit den Worten zu ihm trat: »Faßt Muth, mein Sohn, und folgt mir.«</p>

</div>

<div n="1">
<note type="editorial">7. Wie eine Alte sich Kandid's annahm, und wie er wiederfand, was er liebte</note>

<head>Siebentes Kapitel.</head>
<head>Wie eine Alte sich Kandid's annahm, und wie er wiederfand, was er liebte.</head>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Kandid</hi> faßte keinen Muth, doch folgte er der <hi rendition="#i">Alten</hi> in ein halbverfallenes Gebäude. Sie gab ihm einen Topf mit einer Salbe zum Einreiben seines wundgepeitschten Rückens, setzte ihm zu essen und zu trinken vor und wies ihm ein kleines reinliches Bett an, neben welchem ein vollständiger Anzug lag.</p>
<p rendition="#et">»Eßt! trinkt! schlaft!« ermahnte sie ihn, »und möge unsere <hi rendition="#i">liebe Frau</hi> von <hi rendition="#i">Atocha</hi>, der heilige <hi rendition="#i">Antonius</hi> von <hi rendition="#i">Padua</hi> und der heilige <hi rendition="#i">Jakob</hi> von <hi rendition="#i">Compostella</hi> Euch unter ihre gnädige Fürsorge und Obhut nehmen! Morgen komm' ich wieder.«</p>
<p rendition="#et">Noch voller Erstaunen über Alles, was er gesehen, über Alles, was er gelitten, jetzt aber noch mehr über die Barmherzigkeit der <hi rendition="#i">Alten</hi>, wollte <hi rendition="#i">Kandid</hi> ihr die Hand küssen.</p>
<p rendition="#et">»Nicht <hi rendition="#i">meine</hi> Hand dürft Ihr küssen,« sprach die<hi rendition="#i"> Alte</hi>; »morgen komm' ich wieder. Jetzt reibt Euch mit der Salbe ein, eßt und schlaft!«</p>
<p rendition="#et">Trotz allen Drangsals aß und schlief <hi rendition="#i">Kandid</hi>. Den andern Tag bringt die <hi rendition="#i">Alte</hi> ihm ein Frühstück, besichtigt seinen Rücken und reibt ihn selbst mit einer an dern Salbe ein. Eben so versorgt sie ihn am Mittag und am Abend mit gehörigen Mahlzeiten. Den dritten Tag wiederholt sie dieselben Ceremonien.</p>
<p rendition="#et"><pb n="59" facs="#f00023"/> »Wer seid Ihr?« fragte <hi rendition="#i">Kandid</hi> zu wiederholten Malen; »womit hab' ich so große Güte verdient? wie kann ich Euch danken?«</p>
<p rendition="#et">Die gute Frau antwortete kein Wort; am Abend aber kam sie wieder und brachte diesmal nichts zu essen mit.</p>
<p rendition="#et">»Kommt mit mir,« sagte sie, »und sprecht kein Wort.«</p>
<p rendition="#et">Sie nimmt ihn unter den Arm und geht mit ihm etwa eine Viertelmeile weit ins Feld hinaus. Sie kommen an ein einzelnstehendes, von Gärten und Kanälen umgebenes Haus. Die <hi rendition="#i">Alte</hi> klopft an eine kleine Thür. Man öffnet. Sie führt <hi rendition="#i">Kandid</hi> über eine Hintertreppe in ein reich geschmücktes, von Golde glänzendes Kabinett, nöthigt ihn, auf einem brokatnen Sopha Platz zu nehmen, verschließt die Thür wieder und geht fort.<hi rendition="#i"> Kandid</hi> glaubte zu träumen; sein ganzes Leben erschien ihm als ein furchtbares und der gegenwärtige Augenblick als ein heiteres Traumgesicht.</p>
<p rendition="#et">Die <hi rendition="#i">Alte</hi> stellte sich bald wieder ein. Sie unterstützte mit Mühe eine von Edelsteinen strahlende, verschleierte Dame von majestätischem Wuchs, die in heftiger Aufregung zu sein schien.</p>
<p rendition="#et">»Hebt diesen Schleier auf,« sprach die <hi rendition="#i">Alte</hi> zu <hi rendition="#i">Kandid</hi>.</p>
<p rendition="#et">Der junge Mann tritt hinzu; mit schüchterner Hand hebt er den Schleier. – Welch ein Augenblick! Welche Ueberraschung! Er glaubt <hi rendition="#i">Kunigunden</hi> zu sehen; er sieht sie in der That; sie ist es selbst. Die Kräfte verlassen ihn, er kann kein Wort hervorbringen; zu ihren Füßen sinkt er hin. <hi rendition="#i">Kunigunde</hi> fällt auf das Sopha zurück. Die Alte besprengt sie mit geistigen Tropfen; sie kommen wieder zur Besinnung, sie reden mit einander. Anfangs vermögen sie nur abgebrochene Worte hervorzubringen, nur Fragen und Antworten, die sich kreuzen, nur Seufzer, <pb n="60" facs="#f00024"/> Thränen und Ausrufungen. Die <hi rendition="#i">Alte</hi> empfiehlt ihnen, weniger Geräusch zu machen, und läßt sie allein.</p>
<p rendition="#et">»Wie! Sie sind es!« spricht <hi rendition="#i">Kandid</hi>, »Sie leben! hier in <hi rendition="#i">Portugal</hi> finde ich Sie wieder! Man hat Ihnen also keine Gewalt angethan, Ihnen nicht den Leib aufgeschlitzt, wie der Philosoph <hi rendition="#i">Pangloß</hi> versicherte?«</p>
<p rendition="#et">»Allerdings,« erwiderte die schöne <hi rendition="#i">Kunigunde</hi>; »allein man stirbt von dergleichen Begegnissen nicht immer gleich.«</p>
<p rendition="#et">»Aber Ihre beiden Aeltern wurden erschlagen?«</p>
<p rendition="#et">»Ach, das ist nur zu wahr,« sprach <hi rendition="#i">Kunigunde</hi> weinend.</p>
<p rendition="#et">»Und Ihr Bruder?«</p>
<p rendition="#et">»Auch mein Bruder wurde getödtet.«</p>
<p rendition="#et">»Und wie wurden Sie nach <hi rendition="#i">Portugal</hi> verschlagen? Wie erfuhren Sie, daß ich hier war? und durch welche seltsame Verkettung der Begebenheiten kam es dahin, daß Sie mich in dies Haus führen ließen?«</p>
<p rendition="#et">»Sie sollen Alles wissen, aber erst müssen Sie mir ausführlich erzählen, was Ihnen seit dem unschuldigen Kusse, den Sie mir gaben, und den Fußtritten, die Sie empfingen, widerfahren ist.«</p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Kandid</hi> gehorchte mit tiefer Ehrfurcht und erzählte, trotz seiner Verwirrung, trotz seiner schwachen und unsichern Stimme und der noch nicht völlig beseitigten Rückenschmerzen, aufs treuherzigste Alles, was ihm seit dem Augenblick ihrer Trennung begegnet war.</p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Kunigunde</hi> blickte zum Himmel empor; sie beweinte den Tod des braven Wiedertäufers und des Doctors <hi rendition="#i">Pangloß</hi> und begann sodann ihre Erzählung, wovon <hi rendition="#i">Kandid</hi>, der sie mit den Augen verschlang, nicht eine Sylbe verlor.</p>
<pb n="61" facs="#f00025"/> 
</div>

<div n="1">
<note type="editorial">8. Kunigundens Geschichte</note>

<head>Achtes Kapitel.</head>
<head>Kunigundens Geschichte.</head>
<p rendition="#et">»Ich lag ruhig schlummernd in meinem Bette, als es dem Himmel gefiel, unser schönes Schloß <hi rendition="#i">Thundertentronckh</hi> mit der Ankunft der <hi rendition="#i">Bulgaren</hi> heimzusuchen. Sie erwürgten meinen Vater und meinen Bruder und hieben meine Mutter in Stücken. Ein großer, sechs Fuß langer Bulgar, welcher sah, daß ich bei diesem Anblick das Bewußtsein verloren hatte, fiel mit frecher Gier über mich her. Dies brachte mich wieder zu mir selbst, ich raffte mich auf, ich schrie, ich wehrte mich, ich biß, ich kratzte, ich wollte dem großen Bulgaren die Augen ausreißen, da ich nicht wußte, daß Alles, was im Schlosse meines Vaters geschah, etwas ganz Gewöhnliches sei. Der rohe Mensch versetzte mir einen Messerstich in die linke Seite, wovon ich noch die Narbe trage.«</p>
<p rendition="#et">»Ach! ich möchte sie wohl sehen,« sprach <hi rendition="#i">Kandid</hi> in seiner Unschuld.</p>
<p rendition="#et">»Sie sollen sie sehen,« sprach <hi rendition="#i">Kunigunde</hi>; »doch hören Sie weiter.«</p>
<p rendition="#et">»Ich bin ganz Ohr,« sprach <hi rendition="#i">Kandid</hi>.</p>
<p rendition="#et">Sie fuhr in ihrer Erzählung fort: »Ein <hi rendition="#i">bulgarischer Hauptmann</hi> trat ein. Er sah mich im Blute schwimmen und den Soldaten, der sich durch seine Dazwischenkunft durchaus nicht stören ließ. Er gerieth in heftigen Zorn über diesen Mangel an Respect und hieb den Rohen auf der Stelle nieder. Darauf ließ er mich verbinden und führte mich als Kriegsgefangene in sein Quartier. Ich wusch seine wenigen Hemden und besorgte seine Küche. Er fand mich, wie ich gestehen muß, sehr hübsch, und ich leugne auch <pb n="62" facs="#f00026"/> nicht, daß er sehr wohlgebildet war und eine weiße, feine Haut hatte; übrigens wenig Geist, wenig Philosophie! man sah wohl, daß der Doctor <hi rendition="#i">Pangloß</hi> ihn nicht unterrichtet hatte. Da er nach drei Monaten all sein Geld verloren hatte und meiner überdrüssig geworden war, verhandelte er mich an einen Juden, der sich <hi rendition="#i">Don Isaschar</hi> nannte, in Holland und Portugal Handel trieb und leidenschaftlich auf die Weiber versessen war. Dieser Jude gab sich außerordentliche Mühe um mich, vermochte aber seine Absichten nicht durchzusetzen. Ich widerstand ihm besser, als dem bulgarischen Soldaten. Ein Frauenzimmer von Ehre kann einmal der Gewalt unterliegen, doch dadurch schlägt ihre Tugend nur um so festere Wurzeln. Um mich zahm zu machen, brachte der Jude mich in dies Landhaus. Bisher hatte ich geglaubt, es gebe auf Erden nichts Schöneres, als das Schloß <hi rendition="#i">Thundertentronckh</hi>. Diese Täuschung hörte hier auf.«</p>
<p rendition="#et">»Eines Tages bemerkte mich der <hi rendition="#i">Großinquisitor</hi> in der Messe. Er faßte mich scharf ins Auge und ließ mir nachher sagen, er müsse mich in geheimen Angelegenheiten sprechen. Ich wurde in seinen Palast geführt; ich unterrichtete ihn von meiner Herkunft; er stellte mir vor, wie sehr er unter der Würde meines Standes sei, einem Israeliten anzugehören. Man machte in seinem Namen <hi rendition="#i">Don Isaschar</hi> den Vorschlag, mich Sr. Hochwürden-Gnaden abzutreten.<hi rendition="#i"> Don Isaschar</hi>, der als Hofbankier ein Mann von Einfluß ist, wollte sich auf nichts einlassen. Der Großinquisitor drohte ihm mit einem Auto da Fe. Dadurch eingeschüchtert verstand sich der Jude endlich zu einer Uebereinkunft, wonach ich sammt diesem Hause Beiden gemeinschaftlich angehören sollte. Der Jude sollte die Montage, Mittwochen und den Sabbathtag für sich behalten, während <pb n="63" facs="#f00027"/> die übrigen Wochentage dem Inquisitor zufielen. Seit sechs Wochen besteht dieser Vertrag. Doch ist es nicht ohne Streitigkeiten abgegangen, da man sich oft nicht darüber vereinigen konnte, ob die Nacht vom Sonnabend auf den Sonntag dem alten oder dem neuen Bunde gehöre. Was mich betrifft, so widerstand ich bis jetzt Beiden, und das ist, glaub' ich, der Grund, weßhalb ihre Liebe noch immer nicht erkaltete.</p>
<p rendition="#et">Um die Landplage der Erdbeben abzuwenden und auch wohl um <hi rendition="#i">Don Isaschar</hi> einzuschüchtern, beliebte es endlich dem Herrn Großinquisitor, ein Auto da Fe anzustellen. Er erzeigte mir die Ehre, mich dazu einzuladen. Ich bekam einen vortrefflichen Platz; während der Pause zwischen der Messe und der Execution wurden den Damen Erfrischungen präsentirt. Ich wurde zwar schon von Schauder ergriffen, als ich die beiden Juden und den ehrlichen Biskayer, der seine Gevatterin geheirathet hatte, verbrennen sah; allein wie groß war erst meine Ueberraschung, mein Entsetzen, meine Verwirrung, als ich in einem Sanbenito und unter einer Mitra eine Gestalt, ein Gesicht sah, worin ich <hi rendition="#i">Pangloß</hi> erkannte! Ich rieb mir die Augen, ich betrachtete ihn genau, ich sah ihn hängen; ich wurde ohnmächtig. Kaum wieder zu mir selbst gekommen, sah ich, wie man Sie, <hi rendition="#i">Kandid</hi>, nackt auszog. Höher konnte meine Bestürzung, mein Entsetzen, mein Schmerz, meine Verzweiflung nicht steigen. Ich gebe nur der Wahrheit die Ehre, wenn ich Ihnen sage, daß Ihre Haut an Weiße und rosiger Frische die meines bulgarischen Hauptmanns noch übertrifft. Dieser Anblick verdoppelte die Macht der Gefühle, die auf mich einstürmten, die mein Inneres verzehrten. Ich schrie laut auf, ich wollte rufen: Haltet ein, Barbaren! allein die Stimme versagte mir, und mein <pb n="64" facs="#f00028"/> Geschrei wäre auch vergeblich gewesen. Nachdem Sie tüchtig durchgepeitscht waren, sprach ich bei mir selbst: Wie geht es nur zu, daß der liebenswürdige <hi rendition="#i">Kandid</hi> und der weise <hi rendition="#i">Pangloß</hi> hier in <hi rendition="#i">Lissabon</hi> sind, der Eine um hundert Peitschenhiebe zu bekommen, der Andre um gehängt zu werden, Alles auf Befehl des gnädigen Herrn Großinquisitors, der mich zu seinem Liebchen ausersehen? <hi rendition="#i">Pangloß</hi> hat mich also grausam getäuscht, wenn er sagte, daß Alles in der Welt aufs beste eingerichtet ist!</p>
<p rendition="#et">Ganz aufgelöst in Jammer und Unruhe war ich bald außer mir, bald meinte ich vor Schwäche sterben zu müssen, Alles ging mir im Kopfe herum, die Ermordung meiner Aeltern und meines Bruders, die Frechheit des schändlichen bulgarischen Soldaten, der Messerstich, den er mir versetzte, die Zeit meiner Sklaverei, meine Erniedrigung zur Küchenmagd, mein bulgarischer Hauptmann, mein häßlicher <hi rendition="#i">Don Isaschar</hi>, mein abscheulicher Inquisitor, die Hängescene des Doctor <hi rendition="#i">Pangloß</hi>, das große Miserere auf dem Brummbaß, während dessen Sie, theurer <hi rendition="#i">Kandid</hi>, gepeitscht wurden, und vor Allem der Kuß, den ich Ihnen hinter der spanischen Wand an jenem Tage gab, da ich Sie zum letzten Male sah. Ich pries Gott, der Sie nach so vielen Prüfungen mir wieder zuführte. Ich empfahl meiner <hi rendition="#i">Alten</hi>, für Sie Sorge zu tragen und Sie, sobald es thunlich sei, hierher zu bringen. Sie ist meinem Auftrag zu meiner vollen Zufriedenheit nachgekommen; ich habe das unaussprechliche Vergnügen genossen, Sie zu sehen, Sie zu hören, mit Ihnen zu reden. Doch Sie müssen mächtigen Hunger haben; auch ich habe guten Appetit; wir wollen uns also vorläufig an die Mahlzeit machen.«</p>
<p rendition="#et">Gesagt, getan: Beide setzen sich zu Tisch und nach aufgehobener Tafel wieder auf das schöne Sopha, wovon <pb n="65" facs="#f00029"/> schon die Rede gewesen ist. Hier saßen sie noch, als auf einmal <hi rendition="#i">Don Isaschar</hi>, der eine der beiden Hausherren, erscheint. Es war Sonnabend, und er kam, um seine Rechte zu genießen und seine zärtliche Liebe zu erklären.</p>

</div>

<div n="1">
<note type="editorial">9. Was aus Kunigunde, Kandid, dem Großinquisitor und einem Juden wurde</note>

<head>Neuntes Kapitel.</head>
<head>Was aus Kunigunde, Kandid, dem Großinquisitor und einem Juden wurde.</head>
<p rendition="#et">Dieser <hi rendition="#i">Isaschar</hi> war der zornmüthigste Hebräer, den man je seit der babylonischen Gefangenschaft in Israel gesehen.</p>
<p rendition="#et">»Wie!« spricht er, »galiläische Hündin! war es nicht genug an dem Herrn Inquisitor? Soll auch dieser Schurke noch mit mir theilen?«</p>
<p rendition="#et">Mit diesen Worten zieht er einen langen Dolch, den er beständig bei sich trug, und fällt, ohne daran zu denken, daß auch sein Widerpart bewaffnet sein könnte, über <hi rendition="#i">Kandid</hi> her. Unser guter Westfale aber hatte mit dem vollständigen Anzuge von der Alten auch einen schönen Degen bekommen. Trotz seiner sanften Gemüthsart zieht er ihn jetzt, und in der nächsten Sekunde liegt der Israelit starr und todt zu den Füßen der schönen <hi rendition="#i">Kunigunde</hi> auf dem Boden hingestreckt.</p>
<p rendition="#et">»Heilige Jungfrau!« schrie sie, »was soll aus uns werden! Ein Mensch bei mir im Hause erschlagen! Wenn die Polizei kommt, sind wir verloren!«</p>
<p rendition="#et">»Wenn <hi rendition="#i">Pangloß</hi> nicht gehängt wäre,« sprach <hi rendition="#i">Kandid</hi>, »so würde er uns in dieser Noth einen guten Rath geben, denn er war ein großer Philosoph. In Ermangelung seiner wollen wir die <hi rendition="#i">Alte</hi> um Rath fragen.«</p>
<p rendition="#et"><pb n="66" facs="#f00030"/> Sie war sehr klug und im Begriff, ihre Meinung zu sagen, als plötzlich eine andere kleine Thür aufging. Es war Ein Uhr nach Mitternacht und somit der Sonntag angebrochen. Dieser Tag gehörte Sr. Hochwürden-Gnaden dem <hi rendition="#i">Großinquisitor</hi>. Er tritt ein und sieht den gepeitschten <hi rendition="#i">Kandid</hi> mit dem Degen in der Faust, einen Todten aufs Parket hingestreckt, <hi rendition="#i">Kunigunde</hi> außer sich und die <hi rendition="#i">Alte</hi> im Begriff, einen guten Rath zu geben.</p>
<p rendition="#et">Sehen wir jetzt, was in diesem Augenblicke in<hi rendition="#i"> Kandid</hi>'s Seele vorging und wie er philosophirte. »Wenn dieser heilige Mann Hülfe herbeiruft, so wird er mich unfehlbar verbrennen lassen; <hi rendition="#i">Kunigunden</hi> würde es vielleicht nicht besser gehen; er hat mich unbarmherzig peitschen lassen; er ist mein Nebenbuhler; ich bin jetzt mit dem Todtschlagen einmal in Zug gekommen und darf mich also nicht weiter bedenken.«</p>
<p rendition="#et">Die Schlußfolgerung war klar, kurz und bündig, und ohne dem Inquisitor Zeit zu lassen, sich von seinem Erstaunen zu erholen, bohrt er ihn durch und durch und streckt ihn neben den Juden zu Boden.</p>
<p rendition="#et">»Nun, das wird immer besser,« sprach <hi rendition="#i">Kunigunde</hi>; »uns bleibt keine Hoffnung, an keine Gnade ist mehr zu denken; wir werden excommunicirt; unsere letzte Stunde ist gekommen! Wie konnten Sie, <hi rendition="#i">Kandid</hi>, es nur über Ihr von Natur so sanftes Herz bringen, in zwei Minuten einen Juden und einen Prälaten umzubringen?«</p>
<p rendition="#et">»Mein schönes Fräulein,« antwortete <hi rendition="#i">Kandid</hi>, »wenn man verliebt, eifersüchtig und von der Inquisition gepeitscht ist, kennt man sich selbst nicht mehr.«</p>
<p rendition="#et">Die <hi rendition="#i">Alte</hi> nahm jetzt das Wort und sprach: »Im Stalle stehen drei andalusische Pferde mit vollständigem Sattelzeug; möge der brave <hi rendition="#i">Kandid</hi> sie aufzäumen und bereit halten. <pb n="67" facs="#f00031"/> Das Fräulein hat Moyadore und Diamanten. Wir wollen schnell aufsitzen, wiewohl ich nur auf einer Seite sitzen kann, und eilen, daß wir nach <hi rendition="#i">Cadix</hi> kommen. Es ist wunderschönes Wetter, und ich kenne nichts Angenehmeres, als eine Reise in der frischen Nachtluft.«</p>
<p rendition="#et">In größter Eile sattelt <hi rendition="#i">Kandid</hi> die drei Pferde. <hi rendition="#i">Kunigunde</hi>, die <hi rendition="#i">Alte</hi> und er machen dreißig Meilen, ohne anzuhalten. Während sie sich aus dem Staube machen, kommt die heilige Hermandad ins Haus. Man begräbt Se. Hochwürden-Gnaden in einer schönen Kirche und wirft <hi rendition="#i">Don Isaschar</hi> auf den Schindanger.</p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Kandid, Kunigunde</hi> und die <hi rendition="#i">Alte</hi> waren bereits in der kleinen Stadt <hi rendition="#i">Avacena</hi> mitten in den Bergen der<hi rendition="#i"> Sierra Morena</hi>, wo in einer Schenke folgendes Gespräch unter ihnen vorfiel:</p>

</div>

<div n="1">
<note type="editorial">10. In welcher Bedrängniß Kandid, Kunigunde und die Alte nach Cadix kommen und wie sie sich einschiffen</note>

<head>Zehntes Kapitel.</head>
<head>In welcher Bedrängniß Kandid, Kunigunde und die Alte nach Cadix kommen und wie sie sich einschiffen.</head>
<p rendition="#et">»Wer konnte nur meine Pistolen und Diamanten stehlen?« sprach <hi rendition="#i">Kunigunde</hi> schluchzend; »wovon sollen wir leben? was sollen wir anfangen? Wo werd' ich Inquisitoren und Juden finden, die mir andere geben?«</p>
<p rendition="#et">»Ach,« sprach die <hi rendition="#i">Alte</hi>, »ich habe einen ehrwürdigen Pater Franziskaner in starkem Verdacht, der gestern in <hi rendition="#i">Badajoz</hi> in demselben Wirthshause mit uns übernachtete. Gott soll mich bewahren, ein übereiltes Urtheil zu fällen, aber er kam zweimal in unser Zimmer und brach lange vor uns auf.«</p>
<p rendition="#et">»Ach,« sprach <hi rendition="#i">Kandid</hi>, »der gute <hi rendition="#i">Pangloß</hi> hat mir<pb n="68" facs="#f00032"/> oft bewiesen, daß die irdischen Güter allen Menschen gemeinschaftlich gehören, daß Jeder ein gleiches Recht daran hat. Nach diesen Grundsätzen hätte der Franziskaner uns wenigstens so viel lassen sollen, daß wir unsere Reise fortsetzen könnten. Sie haben also gar nichts mehr, schöne <hi rendition="#i">Kunigunde</hi>?«</p>
<p rendition="#et">»Nicht einen Maravedi,« lautete die Antwort.</p>
<p rendition="#et">»Was sollen wir denn anfangen?« sprach <hi rendition="#i">Kandid</hi>.</p>
<p rendition="#et">»Wir wollen eins von den Pferden verkaufen,« sprach die <hi rendition="#i">Alte</hi>. »Ich sitze hinter dem Fräulein auf, obgleich ich nur auf Einer Seite sitzen kann. So kommen wir wenigstens bis <hi rendition="#i">Cadix</hi>.«</p>
<p rendition="#et">In demselben Wirthshause befand sich zufällig ein Benedictiner-Prior, der das Pferd um geringen Preis kaufte. <hi rendition="#i">Kandid, Kunigunde</hi> und die <hi rendition="#i">Alte</hi> kamen über<hi rendition="#i"> San Lucar, Chillas</hi> und <hi rendition="#i">Lebrixa</hi> endlich nach <hi rendition="#i">Cadix</hi>. Man rüstete hier gerade eine Flotte aus und ward Truppen, um die ehrwürdigen Väter <hi rendition="#i">Jesuiten</hi> in <hi rendition="#i">Paraguay</hi> zur Vernunft zu bringen, die man beschuldigte, ihre Horden in der Gegend der Stadt <hi rendition="#i">San Sacramento</hi> gegen die Könige von <hi rendition="#i">Spanien</hi> und <hi rendition="#i">Portugal</hi> aufgewiegelt zu haben. <hi rendition="#i">Kandid</hi>, der bei den <hi rendition="#i">Bulgaren</hi> gedient hatte, führte vor dem General der kleinen Armee das bulgarische Exercitium aus und zwar mit solcher Anmuth, Raschheit, Leichtigkeit, Gewandtheit und guten Haltung, daß man ihn zum Befehlshaber einer Compagnie Fußvolk ernannte. Er war also nun Hauptmann und schiffte sich mit Fräulein <hi rendition="#i">Kunigunden</hi>, der <hi rendition="#i">Alten</hi>, zwei Dienern und den beiden Pferden aus der Verlassenschaft des Herrn Großinquisitors von Portugal nach <hi rendition="#i">Amerika</hi> ein.</p>
<p rendition="#et">Während der Ueberfahrt stellten sie mannigfache Betrachtungen über die Philosophie des armen <hi rendition="#i">Pangloß</hi> an.</p>
<p rendition="#et"><pb n="69" facs="#f00033"/> »Wir kommen nun in eine neue Welt,« sprach <hi rendition="#i">Kandid</hi>; »das wir denn ohne Zweifel die sein, wo Alles gut ist. Denn ich muß gestehen, daß man in unserer alten sowohl die physischen als die moralischen Zustände mit einigem Recht beseufzen dürfte.«</p>
<p rendition="#et">»Ich liebe Sie vom ganzen Herzen,« sprach <hi rendition="#i">Kunigunde</hi>, »allein noch ist meine Seele nicht frei von den Nachwehen des Entsetzens und der Betäubung über Alles, was ich gesehen, über Alles, was ich geduldet habe.«</p>
<p rendition="#et">»Alles wird sich jetzt zum Guten wenden,« entgegnete <hi rendition="#i">Kandid</hi>; »das <hi rendition="#i">Meer</hi> dieser neuen Welt ist schon besser als unsere europäischen Meere; es ist ruhiger; die Winde sind beständiger. Sicher ist die neue Welt die beste aller möglichen Welten.«</p>
<p rendition="#et">»Das wolle Gott!« sprach <hi rendition="#i">Kunigunde</hi>; »allein ich bin in der alten so entsetzlich unglücklich gewesen, daß mein Herz der Hoffnung kaum noch Raum zu geben wagt.«</p>
<p rendition="#et">»Sie beklagen Sich!« warf die <hi rendition="#i">Alte</hi> dazwischen, »ach! und doch kennen Sie kein solches Mißgeschick, wie ich es erduldete.«</p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Kunigunde</hi> hätte fast laut gelacht und fand es höchst ergötzlich, daß die gute Frau unglücklicher seine wollte, als sie. »Ei, meine Gute,« sprach sie; »wenn Sie nicht etwa von <hi rendition="#i">zwei</hi> Bulgaren schnöde Gewalt erduldeten, nicht <hi rendition="#i">zwei</hi> Messerstiche in den Leib empfingen, nicht <hi rendition="#i">zwei</hi> Väter und <hi rendition="#i">zwei</hi> Mütter von Ihren Augen erwürgen, nicht <hi rendition="#i">zwei</hi> Liebhaber auf einem Auto da Fe durchpeitschen sahen, so begreife ich nicht, wie Sie ihre Behauptung gegen mich durchführen wollen. Dazu bringen Sie noch in Anschlag, daß mein Vater ein <hi rendition="#i">Freiherr</hi> mit <hi rendition="#i">72</hi> Ahnen war und daß ich als <hi rendition="#i">Köchin</hi> gedient habe.«</p>
<p rendition="#et">»Mein Fräulein,« erwiderte die <hi rendition="#i">Alte</hi>, »Sie kennen <pb n="70" facs="#f00034"/> ja <hi rendition="#i">meine</hi> Herkunft nicht, und wenn ich Ihnen meinen Liebwerthrtesten zeigte, würden Sie anders sprechen und Ihr Urtheil zurückhalten.«</p>
<p rendition="#et">Diese Worte reizten <hi rendition="#i">Kunigundens</hi> und <hi rendition="#i">Kandid</hi>'s Neugier in hohem Grade. Die <hi rendition="#i">Alte</hi> begann ihre Erzählung folgendermaßen:</p>

</div>

<div n="1">
<note type="editorial">11. Geschichte der Alten</note>

<head>Elftes Kapitel.</head>
<head>Geschichte der Alten.</head>
<p rendition="#et">Ich hatte nicht immer rothstreifige Augen mit Scharlachrändern, meine Nasenspitze stieß nicht von jeher mit dem Kinn zusammen, und daß ich als Magd meine Tage beschließen sollte, wurde mir auch nicht bei der Wiege gesungen. Ich bin die Tochter des Papstes <hi rendition="#i">Urban X</hi>. und der Fürstin von <hi rendition="#i">Palestrina</hi>. Man erzog mich bis zu meinem vierzehnten Jahre in einem Palast, für den die meisten eurer deutschen Freiherrenschlösser als Stall zu schlecht gewesen wären, und ein einziges meiner Kleider war mehr werth, als alle Herrlichkeiten <hi rendition="#i">Westfalens</hi>. Ich nahm zu an Schönheit, Anmuth und Talenten; in einem Taumel von Vergnügungen wuchs ich auf, selbst ein Gegenstand ehrfurchtsvoller Huldigung und voll der schönsten Hoffnungen für die Zukunft. Ich flößte schon Liebe ein; mein Busen entwickelte sich und welch ein Busen! weiß, fest – Formen wie die der <hi rendition="#i">mediceischen Venus</hi>; und welch Augen! <pb n="71" facs="#f00035"/> welche Wimpern! welche schwarze Brauen! welche Flammen glänzten in meinen beiden Augensternen und verdunkelten den Schimmer der Sterne, wie die Poeten des Stadtviertels versicherten. Die Frauen, die mich an- und auskleideten, geriethen in Entzücken, wenn sie mich vorn und hinten besahen, und die Männer hätten Alles in der Welt darum gegeben, ihre Stelle vertreten zu dürfen.</p>
<p rendition="#et">Ich verlobte mich mit einem souveränen Fürsten von <hi rendition="#i">Massa Carrara</hi>. Welch ein Fürst! So schön, wie ich; ganz Lieblichkeit und Anmuth; glänzend ein Geist und glühend vor Liebe. Ich liebte ihn mit dem ganzen Feuer der ersten Liebe; er war mein Abgott; ich lebte nur in ihm. Die Vorbereitungen zur Vermählung wurden bereits getroffen. Man macht sich keinen Begriff von der dabei verschwendeten Pracht und Herrlichkeit; glänzende Karussels und Festlichkeiten aller Art nahmen kein Ende, eine Opera Buffa jagte die andere, und ganz Italien erschöpfte sich in Sonetten auf mich, worunter freilich nicht <hi rendition="#i">ein</hi> erträgliches war. Ich näherte mich dem Augenblicke meines Glücks, als eine alte Marquesana, eine abgedankte Geliebte meines Prinzen, ihn zu einer Tasse Chocolate einlud. Keine volle zwei Stunden darauf verschied er unter den schrecklichsten Zuckungen. Doch das ist nur eine Kleinigkeit! Meine Mutter war außer sich vor Schmerz, wenn schon ihre Verzweiflung von der meinigen unendlich übertroffen wurde; wir wollten uns auf einige Zeit von einem Orte, der so traurige Erinnerungen erweckte, losreißen. Sie besaß ein herrliches Landgut in der Nähe von <hi rendition="#i">Gaïeta</hi>. Auf einer päpstlichen Galeere, die wie der Hochaltar <hi rendition="#i">Sanct Peters</hi> in <hi rendition="#i">Rom</hi> von Golde strotzte, schifften wir uns dahin ein. Unterwegs überfällt und entert uns ein Korsar von<hi rendition="#i"> Sale</hi>. Unsere Soldaten vertheidigen sich wie echte päpstliche Krieger: sie fielen auf <pb n="72" facs="#f00036"/> die Kniee, warfen ihre Waffen weg und baten den Korsaren um Absolution <hi rendition="#i">in articulo mortis</hi>.</p>
<p rendition="#et">Sogleich zog man sie nackt aus, wie die Affen, meine Mutter gleichfalls, unsere Ehrendamen ebenfalls und mich nicht minder. Es ist merkwürdig, mit welcher Hurtigkeit diese Herren die Leute entkleiden. Noch mehr aber überraschte mich die Art und Weise, wie sie bei der Gelegenheit nach verborgenen Diamanten suchten. Doch so wundert man sich über Alles, wenn man nicht aus seinem Neste kommt. Ich erfuhr später, daß dies ein uraltes Herkommen bei allen civilisirten Nationen ist, welche Schifffahrt treiben, und daß auch die geistlichen Herren Ritter von<hi rendition="#i"> Malta</hi> nie ermangeln, diese Nachforschungen anzustellen, wenn sie Türken und Türkinnen in ihre Gewalt bekommen. Es ist ein Gesetz des Völkerrechts, wovon kein Jota abgeht.</p>
<p rendition="#et">Ich sage Euch nichts davon, wie hart es für eine junge Prinzessin ist, mit ihrer Mutter als Sklavin nach <hi rendition="#i">Marokko</hi> geschleppt zu werden. Ihr kennt Euch wohl einen Begriff davon machen, was wir in dem Korsarenschiffe zu dulden hatten. Meine Mutter war noch sehr schön; unsere Ehrendamen, unsere Kammerjungfern selbst hatten mehr Reize, als in ganz Afrika aufzutreiben sind. Und <hi rendition="#i">ich</hi> nun gar! – ich war bezaubernd, ich war die Schönheit, die Anmuth selbst und noch Jungfrau. Ich blieb es nicht lange; die Blüte, die für den schönen Fürsten von <hi rendition="#i">Massa Carrara</hi> bestimmt war, wurde mir von dem Korsarenkapitän geraubt, einem scheußlichen Neger, der mir noch eine große Ehre damit zu erzeigen glaubte. Jedenfalls mußte die Frau Fürstin von <hi rendition="#i">Palestrina</hi>, so wie ich selbst eine kräftige Natur haben, um durch alles das, was wir bis zu unserer Ankunft in <hi rendition="#i">Marokko</hi> auszustehen hatten, nicht gänzlich aufgerieben zu werden. Doch wir wollen das übergehen; sind es doch <pb n="73" facs="#f00037"/> so gewöhnliche Dinge, daß es nicht der Mühe werth ist, sich dabei aufzuhalten.</p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Marokko</hi> schwamm in Blut, als wir dort ankamen! Funfzig der <hi rendition="#i">500</hi> Söhne des Kaisers <hi rendition="#i">Mulei Ismael</hi> hatten jeder seine Partei: das machte also funfzig Bürgerkriege; Schwarze kämpften gegen Schwarze, Braune gegen Braune, Mulatten gegen Mulatten. In dem ganzen weiten Reiche nahm das Blutvergießen kein Ende.</p>
<p rendition="#et">Kaum waren wir ausgeschifft, so zeigte sich ein Trupp Schwarzer von einer meinem Korsaren feindlichen Partei, um ihm seine Beute abzunehmen. Wir Frauen waren nächst den Diamanten und dem Golde das Kostbarste, was er hatte. Ich war Augenzeugin eines Kampfs, desgleichen Ihr in Euren europäischen Klimaten nicht zu sehen bekommt. Die nordischen Völker haben kein so kochendes Blut; sie kennen nicht jene Wuth auf die Weiber, die allen Afrikanern eigen ist. Ihr Europäer scheint nur Milch statt Blut zu haben, während Vitriol und verzehrendes Feuer die Adern der Bewohner des <hi rendition="#i">Atlas</hi> und der benachbarten Länder durchströmt. Man kämpfte mit der Wuth der Löwen, der Tiger und der Schlangen des Landes um unsern Besitz. Ein Maure packte meine Mutter beim rechten Arm, der Leutnant meines Kapitäns hielt sie am linken Arme fest; ein maurischer Soldat faßte sie beim einen Bein, während einer unserer Piraten sie am andern zurückhielt. Unsere Begleiterinnen wurden fast alle in einem Augenblick auf gleiche Weise von vier Soldaten hin- und hergezerrt. Mein Kapitän hielt mich hinter seinem Rücken verborgen; er hatte den Degen in der Faust und hieb Alles nieder, was sich seiner Wuth widersetzte. Bald sah ich meine Mutter und unsere sämmtlichen Italienerinnen zerrissen, in Stücken gehauen, niedergemetzelt von den Ungeheuern, die sie sich einander abjagen <pb n="74" facs="#f00038"/> wollten. Die Gefangenen, meine Gefährten, die, welche sie gefangen genommen hatten, Soldaten, Matrosen, Schwarze, Braune, Mulatten, mein Kapitän endlich, Alles wurde niedergehauen, und ich blieb halbtodt auf einem Haufen von Todten liegen. Solche Auftritte ereigneten sich bekanntlich auf einer Strecke von mehr als zweihundert Meilen, ohne daß man jemals eins der fünf Gebete versäumt hätte, die Muhamed für jeden Tag befohlen.</p>
<p rendition="#et">Ich machte mich mit großer Mühe von der Masse über einander gehäufter blutiger Leichname los und schleppte mich unter einen großen Pomeranzenbaum am Ufer eines benachbarten Baches. Hier sank ich von Schrecken, Mattigkeit, Entsetzen, Verzweiflung und Hunger überwältigt zu Boden. Bald bemächtigte sich meiner abgespannten Sinne ein Schlummer, welcher der Ohnmacht näher verwandt war, als einer natürlichen Ruhe. Geraume Zeit befand ich mich in diesem Zustande von Schwäche und Fühllosigkeit zwischen Leben und Tod, bis endlich ein Geräusch und eine Berührung mich weckte. Ich schlug die Augen auf und erblickte einen weißen gut aussehenden Mann, der seufzend zwischen den Zähnen murmelte: »<hi rendition="#i">O che sciagura d'essere senza cogl</hi>...!«</p>

</div>

<div n="1">
<note type="editorial">12. Fortsetzung der Leidensgeschichte der Alten</note>

<head>Zwölftes Kapitel.</head>
<head>Fortsetzung der Leidensgeschichte der Alten.</head>
<p rendition="#et">Erstaunt und entzückt, die Sprach meines Vaterlandes zu hören, und nicht minder überrascht durch den seltsamen Inhalt jener Worte, antwortete ich dem Manne, daß es wohl ärgeres Unglück gäbe, als das, worüber er sich beklagte. Ich erzählte ihm in wenigen Worten, welche Gräuel <pb n="75" facs="#f00039"/> ich erduldet, und fiel in meine vorige Schwäche zurück. Er trug mich in ein nahes Haus, ließ mich zu Bette bringen, verschaffte mir Speise und Trank, bediente mich, tröstete mich, schmeichelte mir und versicherte einmal übers andere, daß er nie so etwas so Reizendes gesehen, wie mich, und nie so sehr den Verlust dessen beklagt habe, was ihm Niemand wiedergeben könne. »Ich bin in Neapel geboren,« sprach er, »wo man alle Jahr zwei bis dreitausend Knaben kapaunt. Viele sterben an der Operation, Andere bekommen dadurch eine schönere Stimme, als die Weiber, und noch Andere brachten es zur höchsten Macht in mehr als einem Staate. Bei mir hatte die Operation den glänzendsten Erfolg und ich wurde Kammermusicus der Frau Fürstin von <hi rendition="#i">Palestrina</hi> – - « »Meiner Mutter!« rief ich. – »Ihrer Mutter!« wiederholte er mit Thränen, »wie! so wären Sie die junge Prinzessin, die ich bis zu ihrem sechsten Jahre erzog und die damals bereits so schön zu werden versprach, wie Sie es sind?« – »Ich bin es, und meine Mutter liegt vierhundert Schritte von hier in Stücken gehauen unter einem Haufen von Todten.«</p>
<p rendition="#et">»Ich erzählte ihm Alles, was mir begegnet war; er berichtete mir gleichfalls seine Abenteuer und erwähnte zuletzt noch, daß er von einer christlichen Macht zum Kaiser von Marokko gesandt sei, um mit diesem Monarchen einen Vertrag abzuschließen, kraft dessen man ihm Munition, Kanonen und Schiffe zu liefern versprach, damit er jene in der Vernichtung des Handels der übrigen Christen kräftig unterstützen könne«. »Meine Sendung ist vollendet,« sprach der ehrliche Eunuch; »ich schiffe mich in Ceuta ein und bringe Sie nach Italien zurück. <hi rendition="#i">Ma che sciagura d'essere senza cogl</hi>...!«</p>
<p rendition="#et">»Ich dankte ihm mit Thränen der Rührung; statt mich <pb n="76" facs="#f00040"/> aber nach <hi rendition="#i">Italien</hi> zu führen, brachte er mich nach <hi rendition="#i">Algier</hi> und verkaufte mich an den <hi rendition="#i">Dey</hi> dieses Landes. Kaum war ich verkauft, als plötzlich jene<hi rendition="#i"> Pest</hi>, welche die Reise durch Afrika, Asien und Europa gemacht hat, mit furchtbarer Wuth in <hi rendition="#i">Algier</hi> ausbrach. Sie haben ein <hi rendition="#i">Erdbeben</hi> erlebt, mein Fräulein, aber hatten Sie jemals die <hi rendition="#i">Pest</hi>?«</p>
<p rendition="#et">»Niemals,« versetzte <hi rendition="#i">Kunigunde</hi>.</p>
<p rendition="#et">»Nun wohl!« fuhr die <hi rendition="#i">Alte</hi> fort, »wenn Sie die <hi rendition="#i">Pest</hi> kennten, so würden Sie gestehen, daß ein Erdbeben Kinderspiel dagegen ist. Sie ist in Afrika sehr gewöhnlich; ich wurde davon befallen. Stellen Sie Sich vor, welche Lage für die funfzehnjährige Tochter eines Papstes, die innerhalb dreier Monate Armuth und Sklaverei erfahren, fast täglich viehische Gewalt erduldet und die Schrecken des Hungers und des Krieges ausgestanden hatte und die jetzt in <hi rendition="#i">Algier</hi> dem Tode an der Pest entgegensah. Ich starb indessen nicht daran; wohl aber wurde mein <hi rendition="#i">Eunuch</hi>, so wie der <hi rendition="#i">Dey</hi> und fast das ganze Seraglio von <hi rendition="#i">Algier</hi> von ihr hingerafft.</p>
<p rendition="#et">Als die ersten Verheerungen der furchtbaren Seuche vorüber waren, verkaufte man die Sklaven des<hi rendition="#i"> Dey</hi>. Ein Sklavenhändler erstand mich und führte mich nach <hi rendition="#i">Tunis</hi>. Er verkaufte mich dort einem andern, der mich nach <hi rendition="#i">Tripolis</hi> verhandelte; von <hi rendition="#i">Tripolis</hi> wurde ich wieder nach <hi rendition="#i">Smyrna</hi> und von da nach<hi rendition="#i"> Konstantinopel</hi> verkauft. Endlich gerieth ich in den Besitz eines <hi rendition="#i">Janitscharen</hi>-<hi rendition="#i">Aga's</hi>, der bald darauf Befehl erhielt, <hi rendition="#i">Azow</hi> gegen die es belagernden Russen zu vertheidigen.</p>
<p rendition="#et">Der Aga, ein höchst galanter Mann, nahm seinen ganzen Harem mit sich, und wir wurden in einer kleinen Citadelle am <hi rendition="#i">mäotischen See</hi> einquartirt, welcher zwei schwarze Eunuchen und zwanzig Soldaten als Besatzung dienten. Man tödtete eine ungeheure Menge Russen, aber sie blieben <pb n="77" facs="#f00041"/> uns nichts schuldig.<hi rendition="#i"> Azow</hi> wurde mit Feuer und Schwert verwüstet und weder Geschlecht noch Alter verschont. Nur unsere kleine Citadelle hielt sich noch. Die Feinde wollten uns durch Hunger zwingen. Die zwanzig Janitscharen hatten geschworen, sich nie zu ergeben. Die schreckliche Hungersnoth, der sie preisgegeben waren, zwang sie, unsere beiden Eunuchen zu verzehren, um nicht ihren Eid zu brechen. Einige Tage später beschlossen sie, unsere beiden Eunuchen zu verzehren, um nicht ihren Eid zu brechen. Einige Tage später beschlossen sie, die Frauen zu essen.</p>
<p rendition="#et">Wir hatten einen alten sehr frommen und mitleidigen <hi rendition="#i">Imam</hi>, dem es gelang, sie durch eine schöne Predigt zu bereden, daß sie uns nicht ganz auf einmal tödteten. ›Schneidet fürs Erste,‹ sprach er, ›jeder dieser Damen nur auf einer Seite das Fleisch des Dickbeins weg, das giebt eine treffliche Mahlzeit; und müßt Ihr noch einmal Eure Zuflucht dazu nehmen, so bleibt Euch nach einigen Tagen noch eben so viel übrig. Der Himmel wird Euch für eine so barmherzige Handlung Dank wissen und Euch jedenfalls Hülfe senden.‹</p>
<p rendition="#et">Der Mann besaß, wie gesagt, große Beredtsamkeit; sein Rath wurde befolgt. Man nahm die furchtbare Operation mit uns vor. Der Imam legte uns sodann denselben Balsam auf, den man bei Kindern nach der Beschneidung anwendet. Wir waren sämmtlich dem Tode nahe.</p>
<p rendition="#et">Kaum hatten die Janitscharen das Mahl, das wir ihnen liefern mußten, verzehrt, so kamen die Russen auf platten Fahrzeugen an, und sämmtliche Janitscharen mußten über die Klinge springen. Die Russen nahmen nicht die geringste Rücksicht auf unsern Zustand. Doch giebt es überall <hi rendition="#i">französische Wundärzte</hi>; ein solcher, der sich durch große Geschicklichkeit auszeichnete, nahm sich unserer an; er heilte uns, und ich werde zeitlebens daran denken, daß er mir Anträge machte, sobald meine Wunden geschlossen waren. Uebrigens sprach er uns Allen Trost ein, indem er versicherte, <pb n="78" facs="#f00042"/> daß dergleichen schon bei verschiedenen Belagerungen vorgekommen und daß es nun einmal Kriegsgesetz sei.</p>
<p rendition="#et">Sobald meine Gefährtinnen gehen konnten, mußten sie nach <hi rendition="#i">Moskau</hi>. Ich fiel bei der Theilung einem <hi rendition="#i">Bojaren</hi> zu, der mich zu seiner Gärtnerin machte und mir täglich zwanzig Peitschenhiebe gab. Als aber nach zwei Jahren dieser Edelmann nebst dreißig andern Bojaren in Folge einer Hofstänkerei gerädert wurde, ersah ich meinen Vortheil und entfloh. Nachdem ich ganz Rußland durchstrichen hatte, diente ich lange Zeit als Schenkmagd in <hi rendition="#i">Riga</hi>, sodann in <hi rendition="#i">Rostock</hi>, in <hi rendition="#i">Wismar</hi>, in <hi rendition="#i">Leipzig</hi>, in <hi rendition="#i">Kassel</hi>, in <hi rendition="#i">Bremen</hi>, in <hi rendition="#i">Utrecht</hi>, in <hi rendition="#i">Leyden</hi>, im <hi rendition="#i">Haag</hi>, in <hi rendition="#i">Rotterdam</hi>. In Elend und Schande wurde ich alt, hatte dabei nur ein halbes Gefäß und vergaß nie, daß ich die Tochter eines Papstes war. Hundertmal wollte ich mich umbringen, und dennoch trug die Liebe zum Leben über diesen Entschluß beständig den Sieg davon. Diese lächerliche Schwäche ist vielleicht einer unsrer traurigsten Triebe. Denn giebt es was Dümmeres, als sich fortwährend freiwillig mit einer Last zu schleppen, die man beständig zu Boden werfen möchte? sein Dasein zu verabscheuen und sich doch daran festzuklammern? die Schlange zu liebkosen, die uns verzehrt, bis sie uns das Herz abgefressen hat?</p>
<p rendition="#et">In den Ländern, durch die mein Loos mich trieb, und in den Schenken, wo ich diente, sah ich eine Unzahl von Menschen, die ihr Dasein verfluchten; aber nur zwölf, die ihrem Elende freiwillig ein Ende machten, drei <hi rendition="#i">Neger</hi>, vier <hi rendition="#i">Engländer</hi>, vier <hi rendition="#i">Genfer</hi> und ein<hi rendition="#i"> deutscher Professor</hi>, Namens <hi rendition="#i">Robeck</hi>. Zuletzt trat ich in Dienste bei dem Juden <hi rendition="#i">Don Isaschar</hi>; er gesellte mich Ihnen als Dueña bei, mein schönes Fräulein; ich knüpfte mein Geschick an das Ihre und beschäftigte mich seither mehr mit <pb n="79" facs="#f00043"/> Ihren Abenteuern, als mit meinen eignen. Ich würde Ihnen selbst von meiner unglücklichen Vergangenheit schwerlich jemals ein Wort gesagt haben, wenn Sie mich nicht ein wenig gereizt hätten, und wenn es nicht auf einem Schiffe üblich wäre, einander Geschichten zu erzählen, um sich die Langeweile zu vertreiben. Schließlich nur so viel, mein liebes Fräulein; ich habe Erfahrung, ich kenne die Welt; machen Sie Sich einmal das Vergnügen; ersuchen Sie jeden Passagier, Ihnen seine Geschichte zu erzählen, und wenn ein Einziger darunter ist, der nicht oft sein Leben verwünscht, der nicht oft bei sich selbst gedacht hat, daß er der unglücklichste aller Menschen sei, so werfen Sie mich kopfüber ins Meer.« –</p>

</div>

<div n="1">
<note type="editorial">13. Wie Kandid sich von der schönen Kunigunde und der Alten trennen mußte</note>

<head>Dreizehntes Kapitel.</head>
<head>Wie Kandid sich von der schönen Kunigunde und der Alten trennen mußte.</head>
<p rendition="#et">Nachdem die schöne <hi rendition="#i">Kunigunde</hi> die Geschichte der <hi rendition="#i">Alten</hi> gehört hatte, erzeigte sie ihr alle Höflichkeit, worauf ein Frauenzimmer von ihrem Range und ihren Verdiensten Anspruch machen konnte. Sie nahm ihren Vorschlag an und veranlaßte alle Passagiere nacheinander, ihre Abenteuer zu erzählen. <hi rendition="#i">Kandid</hi> und sie bekannten, daß die <hi rendition="#i">Alte</hi> Recht habe.</p>
<p rendition="#et">»Es ist recht schade,« sprach <hi rendition="#i">Kandid</hi>, »daß der weise <hi rendition="#i">Pangloß</hi> gegen die Gewohnheit bei einem Auto da Fe gehängt wurde. Er würde uns über das physische, so wie über das moralische Uebel, wovon Land und Meer erfüllt sind, herrliche Dinge sagen, und ich fühlte mich jetzt vielleicht stark genug, in aller Ehrfurcht einige Einwürfe gegen sein System zu wagen.«</p>
<p rendition="#et"><pb n="80" facs="#f00044"/> Während Jeder seine Geschichte erzählte, setzte das Schiff allgemach seinen Lauf fort, und man trat endlich in <hi rendition="#i">Buenos Ayres</hi> ans Land. <hi rendition="#i">Kunigunde</hi>, der Hauptmann <hi rendition="#i">Kandid</hi> und die <hi rendition="#i">Alte</hi> begaben sich zum Statthalter <hi rendition="#i">Don Fernando d'Ibaraa y Figueroa y Mascarenhas y Lampurdos y Suza</hi>. Dieser Herr besaß einen Hochmuth, wie er von einem Herrn, der so viele Namen führte, zu erwarten war. Wenn er mit den Leuten sprach, so athmeten seine Worte die nobelste Geringschätzung, und dabei trug er die Nase so hoch, erhob die Stimme so unbarmherzig, nahm einen so imposanten Ton an und affectirte einen so stolzen Gang, daß, wer ihn grüßte, in Versuchung gerieth, ihn durchzuprügeln. Er war mit einer wahren Wuth auf die Frauen versessen, und <hi rendition="#i">Kunigunde</hi> schien ihm das schönste Weib zu sein, das er je gesehen. Das Erste, was er that, war die Frage, ob sie mit dem Hauptmann vermählt sei. Das Gesicht, welches er bei dieser Frage machte, beunruhigte <hi rendition="#i">Kandid</hi>. Er wagte nicht, das Fräulein für seine Frau auszugeben, da sie es in der That nicht war. Eben so wenig wagte er zu sagen, daß sei seine Schwester sei, da sie es auch nicht war, und obgleich diese Notlüge einst bei den Alten sehr beliebt war und den Neuen nicht minder ersprießlich hätte sein mögen, so war doch seine Seele zu rein, um die Wahrheit zu verrathen.</p>
<p rendition="#et">»Fräulein <hi rendition="#i">Kunigunde</hi>,« sprach er, »will mir die Ehre erzeigen, mich zu heirathen, und wir bitten <hi rendition="#i">Ew. Excellenz</hi> unterthänigst, unsre Hochzeit ausrichten zu wollen.«</p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Don Fernando d'Ibaraa y Figueroa y Mascarenhas y Lampurdos y Suza</hi> drehte seinen Schnurrbart in die Höhe, lächelte höhnisch und befahl dem Hauptmann <hi rendition="#i">Kandid</hi>, hinzugehen und seine Compagnie zu mustern. <hi rendition="#i">Kandid</hi> gehorchte. Der Statthalter blieb mit<pb n="81" facs="#f00045"/> Fräulein <hi rendition="#i">Kunigunden</hi> allein. Er erklärte ihr seine Leidenschaft und versicherte, sie den andern Tag heirathen zu wollen, angesichts der Kirche oder anderweitig, je nachdem es ihren Reizen gefallen werde. <hi rendition="#i">Kunigunde</hi> erbat sich eine Viertelstunde Bedenkzeit, um sich mit der <hi rendition="#i">Alten</hi> zu berathen und einen Entschluß zu fassen.</p>
<p rendition="#et">»Liebes Fräulein,« sprach die <hi rendition="#i">Alte</hi> zu <hi rendition="#i">Kunigunden</hi>, »Sie haben zweiundsiebenzig Ahnen und nicht einen Obolus. Es hängt nur von Ihnen ab, die Gemahlin des größten Herrn in ganz <hi rendition="#i">Südamerika</hi> zu werden, der noch dazu einen herrlichen Schnurrbart hat. Und können Sie Sich etwa mit einer völlig probefesten Tugend brüsten? Sie haben der Gewalt der Bulgaren nicht widerstehen können, ein Jude und ein Großinquisitor haben Ihre Gunst genossen. Das Unglück giebt gewisse Rechte. Ich gestehe, wäre <hi rendition="#i">ich</hi> an Ihrer Stelle, so würde ich kein Bedenken tragen, den Herrn Statthalter zu heirathen und den Herrn Hauptmann <hi rendition="#i">Kandid</hi> glücklich zu machen.«</p>
<p rendition="#et">Während die <hi rendition="#i">Alte</hi> in diesen Rathschlägen die ganze Klugheit ihres Alters und ihrer Erfahrung bethätigte, sah man ein kleines Schiff im Hafen einlaufen. Es befand sich darauf ein Alcade nebst einigen Alguazil's, und man höre jetzt, was geschehen war.</p>
<p rendition="#et">Die <hi rendition="#i">Alte</hi> hatte ganz richtig errathen, daß es ein <hi rendition="#i">Franziskaner</hi> mit weiten Aermeln war, der während<hi rendition="#i"> Kunigundens</hi> eiliger Flucht mit <hi rendition="#i">Kandid</hi> in der Stadt<hi rendition="#i"> Badajoz</hi> ihr Geld und ihre Kleinodien stahl. Der Mönch wollte einige von den Edelsteinen an einen Juwelier verkaufen. Dieser erkannte sie als das Eigenthum des Großinquisitors. Der Franziskaner bekannte, ehe er gehängt wurde, <pb n="82" facs="#f00046"/> wo er sie gestohlen hatte, und bezeichnete die Personen, so wie den Weg, den sie eingeschlagen. <hi rendition="#i">Kunigundens</hi> und <hi rendition="#i">Kandid</hi>'s Flucht war bereits bekannt geworden. Man verfolgte ihre Spur bis <hi rendition="#i">Cadix</hi> und sandte von dort ungesäumt ein Fahrzeug ab, um ihnen nachzusetzen. Dies Schiff war jetzt im Hafen von <hi rendition="#i">Buenos Ayres</hi> eingelaufen. Schnell verbreitete sich das Gerücht, ein Alcade stehe im Begriff, ans Land zu kommen, und man verfolge die Mörder des Herrn Großinquisitors. Die kluge <hi rendition="#i">Alte</hi> sah augenblicklich, was zu thun war.</p>
<p rendition="#et">»Sie können nicht fliehen,« sprach sie zu <hi rendition="#i">Kunigunden</hi>; »auch haben Sie nichts zu fürchten. <hi rendition="#i">Sie</hi> haben ja den Inquisitor nicht todt gemacht, und überdies wird der Statthalter, der Sie liebt, nicht zugeben, daß man Ihnen ein Haar krümmt. Bleiben Sie also!«</p>
<p rendition="#et">Auf der Stelle eilte sie hierauf zu <hi rendition="#i">Kandid</hi>.</p>
<p rendition="#et">»Fliehen Sie,« sprach sie, »oder in einer Stunde werden Sie verbrannt.«</p>
<p rendition="#et">Es war kein Augenblick zu verlieren; aber wie konnte er sich von <hi rendition="#i">Kunigunden</hi> trennen, und wohin sollte er fliehen?</p>

</div>

<div n="1">
<note type="editorial">14. Wie Kandid und Kakambo von den Jesuiten in Paraguay empfangen wurde</note>

<head>Vierzehntes Kapitel.</head>
<head>Wie Kandid und Kakambo von den Jesuiten in Paraguay empfangen wurde.</head>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Kandid</hi> hatte aus <hi rendition="#i">Cadix</hi> einen Bedienten mitgenommen, wie man an der spanischen Küste und in den Kolonien ihrer viele findet. Er war ein <hi rendition="#i">Viertelsspanier</hi> von mestizischer Abkunft aus <hi rendition="#i">Tukuman</hi> und nacheinander Chorknabe, Küster, Matrose, Mönch, Eckensteher, Soldat <pb n="83" facs="#f00047"/> und Lakai gewesen. Er hieß <hi rendition="#i">Kakambo</hi> und liebte seinen Herrn sehr, da dieser ein so gar herzensguter Mensch war.</p>
<p rendition="#et">In größter Eile sattelte er jetzt die beiden andalusischen Pferde.</p>
<p rendition="#et">»Sputen wir uns, lieber Herr! folgen wir schnell dem Rathe der <hi rendition="#i">Alten</hi>! Auf und fort von hier, ohne uns umzusehen!«</p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Kandid</hi> vergoß bittre Thränen:</p>
<p rendition="#et">»O, geliebte <hi rendition="#i">Kunigunde</hi>! so muß ich Dich gerade in dem Augenblick verlassen, da der Herr Statthalter unsere Hochzeit ausrichten will! O <hi rendition="#i">Kunigunde</hi>, die mir vom andern Ende der Welt hieher folgte, was wird aus Dir werden!«</p>
<p rendition="#et">»Werde aus ihr, was d'raus werden kann!« sprach<hi rendition="#i"> Kakambo</hi>; »die Weiber sind ihrer selbst wegen nie in Verlegenheit: Gott sorgt für sie. Machen wir, daß wir fortkommen!«</p>
<p rendition="#et">»Wohin führst Du mich? Was sollen wir ohne <hi rendition="#i">Kunigunde</hi> anfangen?« fragte <hi rendition="#i">Kandid</hi>.</p>
<p rendition="#et">»Beim heiligen <hi rendition="#i">Jakob von Compostella</hi>!« versetzte <hi rendition="#i">Kakambo</hi>, »Sie wollten <hi rendition="#i">gegen</hi> die Jesuiten in den Krieg ziehen: jetzt wollen wir <hi rendition="#i">für</hi> sie ins Feld rücken. Ich kenne die Wege so ziemlich, ich will Sie in ihr Reich führen. Die ehrwürdigen Väter werden entzückt sein, einen Officier bei sich zu sehen, der sich auf das bulgarische Manöver versteht. Sie werden ungeheures Glück machen. Wenn es Einem in der <hi rendition="#i">einen</hi> Welt nicht nach Wunsch geht, so findet man seine Rechnung in der andern. Kein größeres Vergnügen, als was Neues zu sehen und selbst zu beginnen!«</p>
<p rendition="#et">»Du warst also schon in <hi rendition="#i">Paraguay</hi>?« fragte <hi rendition="#i">Kandid</hi>.</p>
<p rendition="#et">»Ei freilich!« erwiderte <hi rendition="#i">Kakambo</hi>; »ich war Küster im Collegium von <hi rendition="#i">Assumcion</hi> und kenne die Regierung <hi rendition="#i"><pb n="84" facs="#f00048"/> de los Padres</hi>, wie die Straßen von <hi rendition="#i">Cadix</hi>. Es ist etwas Einziges, diese Regierung. Das Reich hat schon über zweihundert Meilen im Durchmesser; es ist ein dreißig Provinzen getheilt; <hi rendition="#i">los Padres</hi> haben dort Alles und die Völker nichts: es ist das Meisterwerk der Vernunft und Gerechtigkeit. Ich wenigstens kenne nichts Göttlicheres, als <hi rendition="#i">los Padres</hi>, die <hi rendition="#i">hier</hi> die Könige von <hi rendition="#i">Spanien</hi> und <hi rendition="#i">Portugal</hi> bekriegen und in <hi rendition="#i">Europa</hi> ihre Beichtväter abgeben; die hier die Spanier todtschlagen und ihnen in <hi rendition="#i">Madrid</hi> die Himmelspforte öffnen. Das entzückt mich. Vorwärts! Sie werden der glücklichste Mensch auf Erden. Wie werden sich nicht <hi rendition="#i">los Padres</hi> freuen, wenn ein Hauptmann zu ihnen kommt, der bulgarisch exerciren kann!« –</p>
<p rendition="#et">Sobald sie den ersten Schlagbaum erreicht hatten, zeigte <hi rendition="#i">Kakambo</hi> dem Vorposten an, daß ein Hauptmann den Herrn Commandanten zu sprechen verlange. Man meldete es auf der Hauptwache: <hi rendition="#i">Kandid</hi> und<hi rendition="#i"> Kakambo</hi> wurden hierauf entwaffnet, und man versicherte sich ihrer beiden andalusischen Pferde. Die Fremden wurden durch eine in zwei Gliedern aufgestellte Abtheilung Fußvolk hindurchgeführt. Am andern Ende der Gasse stand der <hi rendition="#i">Commandant</hi>, die dreieckige Mütze auf dem Kopfe, den Priesterrock militärisch zurückzuschlagen, den Degen an der Seite und den Sponton in der Hand. Auf seinen Wink umringen vierundzwanzig Soldaten die neuen Ankömmlinge. Der Unterofficier deutet ihnen an, daß sie warten müssen, daß der Commandant sie nicht sprechen kann, da der ehrwürdige Pater <hi rendition="#i">Provinzial</hi> nicht erlaubt, daß ein <hi rendition="#i">Spanier</hi> anders, als in seiner Gegenwart den Mund öffne.</p>
<p rendition="#et">»Und wo ist der ehrwürdige Pater Provinzial?« fragte <hi rendition="#i">Kakambo</hi>.</p>
<p rendition="#et">»Er hat sich gleich, nachdem er Messe gelesen, auf die <pb n="85" facs="#f00049"/> Parade begeben,« erwiderte der Unterofficier, »und Ihr werdet ihm erst in drei Stunden die Sporen küssen können.«</p>
<p rendition="#et">»Aber,« sprach <hi rendition="#i">Kakambo</hi>, »der Herr Hauptmann, der, so wie ich, bald verschmachtet, ist kein <hi rendition="#i">Spanier</hi>, sondern ein <hi rendition="#i">Deutscher</hi>. Könnten wir nicht einstweilen ein Frühstück einnehmen, bis Se. Hochwürden erscheinen?«</p>
<p rendition="#et">Der Unterofficier stattete sofort dem Commandanten von dieser Anfrage Rapport ab.</p>
<p rendition="#et">»Gott sie gelobt!« sprach dieser, »da er ein Deutscher ist, kann ich ihn sprechen. Man führe ihn in meine Laube.«</p>
<p rendition="#et">Sogleich führt man <hi rendition="#i">Kandid</hi> in ein Gartenkabinet, das mit einer sehr geschmackvollen Colonnade von grünem Marmor und Gold geschmückt und mit einem Gitterwerk umgeben war, hinter welchem man Papageien, Kolibri's, Fliegenvögel, indianische Perlhühner und andre seltene Vögel erblickte. Ein treffliches Frühstück wurde in goldnen Gefäßen für sie aufgetragen, und während die Eingeborenen von <hi rendition="#i">Paraguay</hi> auf freiem Felde in brennender Sonnenhitze ihren Mais aus hölzernen Näpfen aßen, trat der hochwürdige Pater Commandant in die Laube.</p>
<p rendition="#et">Es war ein sehr schöner junger Mann mit vollem Gesicht, ziemlich weißem Teint, hochrothen Wangen, Lippen und Ohren, hohen Augenbrauen, lebhaften Augen und stolzer Miene, worin sich jedoch weder der Stolz eines <hi rendition="#i">Spaniers</hi>, noch der eines <hi rendition="#i">Jesuiten</hi> aussprach. Man gab <hi rendition="#i">Kandid</hi> und <hi rendition="#i">Kakambo</hi> ihre Waffen zurück, die man ihnen abgenommen hatte, sowie auch ihre beiden andalusischen Pferde. <hi rendition="#i">Kakambo</hi> versorgte sie nahe bei der Laube mit Hafer und verwandte vorsichtshalber kein Auge von ihnen.</p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Kandid</hi> küßte erst den Rockzipfel des <hi rendition="#i">Commandanten</hi>, dann setzten sie sich zu Tisch.</p>
<p rendition="#et"><pb n="86" facs="#f00050"/> »Sie sind also ein Deutscher?« fragte der Jesuit in deutscher Sprache.</p>
<p rendition="#et">»Ja, mein hochwürdiger Vater,« antwortete <hi rendition="#i">Kandid</hi>.</p>
<p rendition="#et">Indem Beide diese Worte aussprachen, blieben ihre Blicke mit dem Ausdruck der größten Ueberraschung aufeinander haften, und sie geriethen in eine Bewegung, die sie nicht zu bemeistern vermochten.</p>
<p rendition="#et">»Und aus welcher Gegend Deutschlands stammen Sie?« fragte der Jesuit weiter.</p>
<p rendition="#et">»Aus dem schmutzigen <hi rendition="#i">Westfalen</hi>,« erwiderte <hi rendition="#i">Kandid</hi>; »ich wurde im Schlosse <hi rendition="#i">Thundertentronckh</hi> geboren.«</p>
<p rendition="#et">»Hilf Himmel! ist's möglich!« schrie der <hi rendition="#i">Commandant</hi>.</p>
<p rendition="#et">»Welches Wunder!« rief <hi rendition="#i">Kandid</hi>.</p>
<p rendition="#et">»<hi rendition="#i">Ihr</hi> wärt es?« sprach der <hi rendition="#i">Commandant</hi>.</p>
<p rendition="#et">»Nein, es ist nicht möglich,« sprach <hi rendition="#i">Kandid</hi>.</p>
<p rendition="#et">Beide sinken auf ihre Sessel zurück, sie umarmen sich, sie vergießen Ströme von Thränen.</p>
<p rendition="#et">»Wie! <hi rendition="#i">Sie</hi> wären es, hochwürdiger Vater? <hi rendition="#i">Sie</hi> der Bruder der reizenden <hi rendition="#i">Kunigunde</hi>! <hi rendition="#i">Sie</hi> der Junker, der von den Bulgaren umgebracht wurde! <hi rendition="#i">Sie</hi> der Sohn des hochseligen Freiherrn! <hi rendition="#i">Sie</hi> Jesuit in <hi rendition="#i">Paraguay</hi>! Nein, man muß doch gestehen, daß diese Welt ein curioses Ding ist! O, <hi rendition="#i">Pangloß</hi>! <hi rendition="#i">Pangloß</hi>! wie würdest Du Dich freuen, wenn Du nicht gehängt wärst!«</p>
<p rendition="#et">Auf des Commandanten Befehl mußten die Negersklaven und die Indianer, die in Bechern von Bergkrystall zu trinken servirten, sich zurückziehen. Er dankte Gott und dem heiligen <hi rendition="#i">Ignaz von Loyola</hi> tausendmal; er schloß <hi rendition="#i">Kandid</hi> in die Arme; Beide schwammen in Thränen.</p>
<p rendition="#et">»Sie werden noch mehr staunen, noch tiefer gerührt <pb n="87" facs="#f00051"/> werden, noch mehr außer sich gerathen,« sprach <hi rendition="#i">Kandid</hi>, »wenn ich Ihnen sage, daß Fräulein <hi rendition="#i">Kunigunde</hi>, Ihre Schwester, von der Sie glauben, man habe ihr den Leib aufgeschlitzt, sich der besten Gesundheit erfreut.«</p>
<p rendition="#et">»Wo ist sie? wo?«</p>
<p rendition="#et">»In Ihrer Nähe bei dem Herrn Statthalter in <hi rendition="#i">Buenos Ayres</hi>, wohin ich kam, um gegen Euch <hi rendition="#i">Jesuiten</hi> ins Feld zu ziehen.«</p>
<p rendition="#et">Jedes Wort dieser langen Unterhaltung häufte Wunder auf Wunder. Ihre ganze Seele flog auf ihre Lippen, lauschte in ihren Ohren, funkelte in ihren Augen. In Erwartung der Rückkehr des hochwürdigen Pater Provinzial saßen sie als echte <hi rendition="#i">Deutsche</hi> lange bei Tafel, wobei der Commandant seinem lieben <hi rendition="#i">Kandid</hi> folgendermaßen seine Geschichte erzählte.</p>

</div>

<div n="1">
<note type="editorial">15. Wie Kandid den Bruder seiner geliebten Kunigunde umbrachte</note>

<head>Funfzehntes Kapitel.</head>
<head>Wie Kandid den Bruder seiner geliebten Kunigunde umbrachte.</head>
<p rendition="#et">»Zeitlebens wird mir der furchtbare Tag vor Augen stehen, an dem ich meine Aeltern in ihrem Blute schwimmen und meine Schwester der rohesten Gewalt unterliegen sah. Als die Bulgaren fort waren, fand man diese anbetungswürdige Schwester nicht; meine Mutter aber, meinen Vater und mich, nebst zwei Mägden und drei kleinen Jungen, die sämmtlich erwürgt waren, warf man auf einen Karren, um uns in einer Jesuitenkapelle eine Meile vom Schlosse meiner Väter zu begraben. Ein Jesuit besprengte uns mit Weihwasser; es war entsetzlich gesalzen; ein paar Tropfen davon kamen mir in die Augen; der Pater bemerkte, daß mein Augenlied zuckte. Er legte mir die Hand aufs Herz und fühlte es klopfen. Man leistete mir Beistand, und nach drei <pb n="88" facs="#f00052"/> Wochen war mir nichts mehr anzusehen. Ihr wißt, lieber <hi rendition="#i">Kandid</hi>, daß ich ein hübscher Junge war; ich wurde es noch mehr; auch faßte der hochwürdige Pater <hi rendition="#i">Krust</hi>, der Superior des Hauses, die <hi rendition="#i">zärtlichste Freundschaft</hi> für mich. Er gab mir ein Novizenkleid, und einige Zeit darauf wurde ich nach Rom geschickt. Der Pater <hi rendition="#i">General</hi> bedurfte einer Recrutirung von jungen deutschen Jesuiten. Die Herren in <hi rendition="#i">Paraguay</hi> ergänzen sich so wenig als möglich durch <hi rendition="#i">spanische</hi> Jesuiten; sie geben dem <hi rendition="#i">fremden</hi> den Vorzug, da sie diese in strengerer Abhängigkeit halten zu können glauben. Ich wurde von dem hochwürdigen Pater General für tüchtig erachtet, in diesem Weinberge des Herrn zu arbeiten. Wir machten uns unsrer Drei auf den Weg, ein <hi rendition="#i">Pole</hi>, ein <hi rendition="#i">Tyroler</hi> und ich. Bei meiner Ankunft wurde ich mit einem Subdiakonat und einer Leutnantsstelle begnadigt; jetzt bin ich Oberst und Priester. Wir werden die Truppen des Königs von Spanien herzhaft empfangen, und ich stehe Euch dafür ein, sie werden excommunicirt und geschlagen werden. Die Vorsehung sendet Euch zu unserm Beistande hieher. – Aber ist es denn wahr, daß meine geliebte Schwester <hi rendition="#i">Kunigunde</hi> in der Nachbarschaft bei dem Statthalter von <hi rendition="#i">Buenos Ayres</hi> verweilt?«</p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Kandid</hi> schwur hoch und theuer, daß nichts ausgemachter sei. Ihre Thränen flossen von Neuem. Der<hi rendition="#i"> Freiherr</hi> wurde nicht müde, <hi rendition="#i">Kandid</hi> in seine Arme zu schließen; er nannte ihn seinen Bruder, seinen Retter.</p>
<p rendition="#et">»Ach! theurer <hi rendition="#i">Kandid</hi>,« sprach er, »vielleicht ist es uns vorbehalten, als Sieger in jene Stadt einzurücken und meine Schwester zu erlösen.«</p>
<p rendition="#et">»Das ist mein einziger Wunsch,« entgegnete <hi rendition="#i">Kandid</hi>; »denn ich rechnete darauf, sie zu heirathen, und ich hoffe dies noch.«</p>
<p rendition="#et"><pb n="89" facs="#f00053"/> »Wie! Uebermüthiger!« antwortete der Freiherr, »Ihr – Ihr hätte die Unverschämtheit, meine Schwester heirathen zu wollen, die zweiundsiebenzig Ahnen hat! Ich bewundre die freche Stirn, womit Ihr ein so verwegenes Vorhaben gegen mich auszusprechen wagt.«</p>
<p rendition="#et">Ganz versteinert durch diese Worte, versetzte <hi rendition="#i">Kandid</hi>: »Mein hochwürdiger Pater, alle Ahnen in der Welt bleiben hier gänzlich aus dem Spiele. Ich habe Ihre Schwester aus den Klauen eines Juden und eines Großinquisitors befreit; sie ist mir ziemlich viele Verbindlichkeiten schuldig, und sie <hi rendition="#i">will</hi> mich heirathen. Zudem sagte Magister <hi rendition="#i">Pangloß</hi> immer, daß alle Menschen gleich sind, und kurz und gut, ich werde <hi rendition="#i">Kunigunden</hi> jedenfalls heirathen.«</p>
<p rendition="#et">»Das werden wir doch sehen, Schurke!« sprach der Freiherr von <hi rendition="#i">Thundertentronckh</hi> in der Jesuitenkappe und versetzte ihm zugleich mit der flachen Klinge einen heftigen Schlag ins Gesicht.</p>
<p rendition="#et">Im nämlichen Augenblick zieht <hi rendition="#i">Kandid</hi> seinen Degen und bohrt ihn bis ans Stichblatt dem freiherrrlichen Jesuiten durch den Leib. So wie er ihn aber dampfend wieder herauszieht, bricht er in Thränen aus.</p>
<p rendition="#et">»Ach, barmherziger Himmel!« schluchzt er; »ich habe meinen alten Gebieter umgebracht, meinen Freund, meinen Schwager! Ich bin der beste Mensch von der Welt und habe nun doch schon drei Menschen erschlagen, und darunter noch obendrein zwei Priester.«</p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Kakambo</hi>, der am Eingange der Laube Wache hielt, eilte herbei.</p>
<p rendition="#et">»Es bleibt uns nichts weiter übrig, als unser Leben so theuer wie möglich zu verkaufen,« sprach sein Herr zu ihm, »ohne Zweifel wird man in die Laube eindringen: mit den Waffen in der Hand wollen wir sterben.«</p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i"><pb n="90" facs="#f00054"/> Kakambo</hi> aber, der ganz andre Dinge erlebt hatte, verlor den Kopf nicht. Er nahm das Jesuitenhabit des Freiherrn, warf es <hi rendition="#i">Kandid</hi> über, gab ihm die viereckige Mütze des Todten und half ihm aufs Pferd. Dies Alles war das Werk eines Augenblicks.</p>
<p rendition="#et">»Jetzt, Herr, im gestreckten Galopp vorwärts! Jedermann wird Sie für einen Jesuiten ansehen, der Befehle austheilen will, und wir werden die Grenze im Rücken haben, ehe man uns nachsetzen kann.«</p>
<p rendition="#et">So sprechend flog er bereits blitzschnell davon, indem er auf spanisch laut rief: »Platz, Platz für den hochwürdigen Pater Oberst!«</p>

</div>

<div n="1">
<note type="editorial">16. Begebnisse der beiden Reisenden mit zwei Mädchen, zwei Affen und den wilden Orechon's</note>

<head>Sechszehntes Kapitel.</head>
<head>Begebnisse der beiden Reisenden mit zwei Mädchen, zwei Affen und den wilden Orechon's.</head>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Kandid</hi> und sein Diener hatten die Grenzposten schon hinter sich, und kein Mensch im Lager wußte noch etwas von dem Tode des deutschen Jesuiten. Der wachsame <hi rendition="#i">Kakambo</hi> hatte Sorge getragen, seinen Schnappsack mit Brot, Chocolate, Schinken, Früchten und einigen Maßen Wein zu füllen. Sie vertieften sich mit ihren andalusischen Pferden in ein unbekanntes Land, wo sie keinen gebahnten Weg entdeckten. Endlich breitet sich eine schöne, von Bächen durchschnittene Wiese von ihnen aus. Unsere beiden Wanderer lassen ihre Gäule grasen und verschmausen. <hi rendition="#i">Kakambo</hi> fordert seinen Herrn auf, zuzulangen, und geht ihm mit gutem Beispiele voran.</p>
<p rendition="#et">»Ach,« sprach <hi rendition="#i">Kandid</hi>, »wie kannst Du mich nöthigen, Schinken zu essen, da ich den Sohn des Freiherrn erschlagen <pb n="91" facs="#f00055"/> habe und mich verurtheilt sehe, die reizende <hi rendition="#i">Kunigunde</hi> nie in meinem Leben wieder zu erblicken? Wozu nützt es mir, meine elenden Tage noch zu verlängern, da ich sie fern von ihr in Gewissensqualen und Verzweiflung hinschleppen muß? Und was wird das Journal von <hi rendition="#i">Trevoux</hi> dazu sagen?«</p>
<p rendition="#et">Während er so sprach, ließ er sich's vortrefflich schmecken. Die Sonne ging unter, da hörten plötzlich die beiden Verirrten zu wiederholten Malen einen schwachen Schrei, der von Weibern herzurühren schien. Sie konnten nicht unterscheiden, ob es ein Geschrei des Schmerzes oder der Freude sei; doch fuhren sie mit jener Unruhe und ängstlichen Spannung empor, die in einem unbekannten Lande auch der unbedeutendste Umstand einflößt. Das Geschrei rührte von zwei ganz nackten Mädchen her, die leichten Fußes am Rande der Wiese hinliefen, während zwei Affen ihnen folgten und sie in die Lenden bissen.<hi rendition="#i"> Kandid</hi> wurde von Mitleiden bewegt. Er hatte bei den Bulgaren schießen lernen und hätte eine Nuß im Busche getroffen, ohne nur die Blätter zu streifen. Er nimmt seine doppelläufige spanische Flinte, drückt los und erlegt die beiden Affen.</p>
<p rendition="#et">»Gott sei gelobt, mein lieber <hi rendition="#i">Kakambo</hi>, ich habe die beiden armen Geschöpfe aus einer großen Gefahr erlöst. Habe ich eine Sünde begangen, indem ich einen Großinquisitor und einen Jesuiten tödtete, so machte ich sie jetzt wieder gut, indem ich zwei Mädchen das Leben rettete. Es sind vielleicht zwei Damen von Stande, und dies Abenteuer kann uns große Vortheile im Lande zu Wege bringen.«</p>
<p rendition="#et">Er wollte fortfahren, aber die Worte versagten ihm, als er sah, wie die beiden Mädchen den todten Affen zärtlich um den Hals fielen, auf deren todten Körpern in Thränen zerflossen und die Luft mit dem schmerzlichsten Geschrei erfüllten.</p>
<p rendition="#et"><pb n="92" facs="#f00056"/> »So viel Herzensgüte hätte ich nicht erwartet,« sprach er endlich zu seinem Begleiter.</p>
<p rendition="#et">»Wahrhaftig, Herr,« versetzte <hi rendition="#i">Kakambo</hi>, »Sie haben da ein schönes Meisterstück gemacht! Sie haben die <hi rendition="#i">Liebhaber</hi> der beiden Damen umgebracht«.</p>
<p rendition="#et">»Ihre Liebhaber! Wär' es möglich? Du hast mich zum Besten, <hi rendition="#i">Kakambo</hi>; das mach' einem Andern weiß!«</p>
<p rendition="#et">»Mein lieber Herr,« erwiderte <hi rendition="#i">Kakambo</hi>, »Sie wundern Sich immer über Alles. Wie können Sie es nur so seltsam finden, wenn es in einem oder dem andern Lande Affen giebt, die sich der Gunst der Damen erfreuen? Es sind Viertelsmenschen, so wie ich ein Viertelsspanier bin.«</p>
<p rendition="#et">»Ach,« nahm <hi rendition="#i">Kandid</hi> wieder das Wort, »ich erinnere mich wohl, vom Magister <hi rendition="#i">Pangloß</hi> gehört zu haben, daß vor Zeiten ähnliche Dinge vorkamen, daß solchen Mischungen die Aegipane, Faune und Satyre ihr Dasein verdankten, und daß mehrere bedeutende Männer des Alterthums dergleichen mit eigenen Augen gesehen; aber ich hielt das Alles für eitel Fabeln.«</p>
<p rendition="#et">»Sie müssen sich jetzt überzeugt haben,« sprach<hi rendition="#i"> Kakambo</hi>, »daß es die reine Wahrheit ist, und Sie sehen, was für Streiche Leute machen, die nicht eine gewisse Erziehung erhalten haben. Ich fürchte nur, daß diese Damen uns garstige Händel über den Hals ziehen.«</p>
<p rendition="#et">Diese ernsthaften Betrachtungen veranlaßten <hi rendition="#i">Kandid</hi>, die Wiese zu verlassen und tiefer ins Dickicht einzudringen. Hier speiste er mit <hi rendition="#i">Kakambo</hi> zu Abend, und nach herzlichen Verwünschungen des Großinquisitors von Portugal, des Statthalters von <hi rendition="#i">Buenos Ayres</hi> und des Freiherrn schliefen Beide auf dem Moose ein. Bei ihrem Erwachen fühlten sie, daß sie sich nicht rühren konnten. Der Grund davon war, daß während der Nacht die Landeseingebornen, die <pb n="93" facs="#f00057"/> sogenannten <hi rendition="#i">Orechon's</hi>, bei denen jene beiden Damen sie angezeigt, ihnen Arme und Beine mit Stricken von Baumrinde zusammengeknebelt hatten. Etwa funfzig<hi rendition="#i"> Orechon's</hi> standen ganz nackt, mit Pfeilen, Keulen und steinernen Aexten bewaffnet rings umher. Einige kochten Wasser in einem ungeheueren Kessel, andere hielten Bratspieße in Bereitschaft, und Alle schrien: »Ein Jesuit! ein Jesuit! Wir wollen uns rächen! wollen gut leben! wollen Jesuitenfleisch fressen! juchhe! Jesuitenfleisch!«</p>
<p rendition="#et">»Hatt' ich es Ihnen nicht gesagt, lieber Herr,« sprach <hi rendition="#i">Kakambo</hi>, »daß die beiden Mädchen uns einen schlimmen Streich spielen würden?«</p>
<p rendition="#et">»Hilf, Himmel!« schrie <hi rendition="#i">Kandid</hi> beim Anblick des Kessels und der Spieße, »sicher wird man uns kochen oder braten! Ach, was würde Magister <hi rendition="#i">Pangloß</hi> sagen, wenn er sähe, wie die <hi rendition="#i">reine Natur</hi> beschaffen ist! Alles ist gut. Mag sein! aber ich gestehe, daß es sehr grausam ist, erst Fräulein <hi rendition="#i">Kunigunden</hi> zu verlieren und dann von den Orechon's an den Bratspieß gesteckt zu werden.«</p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Kakambo</hi> verlor nie den Kopf.</p>
<p rendition="#et">»Verzweifeln Sie nicht,« ermuthigte er den trostlosen <hi rendition="#i">Kandid</hi>; »ich verstehe mich einigermaßen auf das Kauderwälsch dieser Leute; ich will mit ihnen reden.«</p>
<p rendition="#et">»Vergiß nicht,« sprach <hi rendition="#i">Kandid</hi>, »ihnen vorzustellen, welche abscheuliche Unmenschlichkeit es ist, Menschen in den Siedekessel zu stecken, und welche unchristliche Gesinnung dies beurkundet.«</p>
<p rendition="#et">»Meine Herren!« sprach <hi rendition="#i">Kakambo</hi>, »Ihr rechnet also darauf, heute einen <hi rendition="#i">Jesuiten</hi> zu essen. Das ist sehr wohl gethan. Nichts ist gerechter, als seine Feinde so zu behandeln. In der That lehrt uns das Naturrecht, unsern Nächsten zu tödten, und so macht man es auch in der ganzen <pb n="94" facs="#f00058"/> Welt. Wenn <hi rendition="#i">wir</hi> von dem Rechte, ihn zu verzehren, keinen Gebrauch machen, so unterlassen wir es nur, weil es uns sonst nicht an gutem Essen fehlt. Ihr aber habt nicht dieselben Hülfsquellen, wie wir; und sicher thut man besser daran, seine Feinde selbst zu verspeisen, als die Frucht seines Sieges den Raben und Krähen zu überlassen. Aber, meine Herren, Ihr werdet doch Eure Freunde nicht essen wollen? Ihr glaubt einen <hi rendition="#i">Jesuiten</hi> an den Spieß zu stecken, und es ist Euer Vertheidiger, der Feind Eurer Feinde, den Ihr braten wollt. Was mich betrifft, so bin ich in Eurem Lande geboren; der Herr hier ist mein Gebieter und weit entfernt, ein Jesuit zu sein, hat er vielmehr eben einen Jesuiten erschlagen und sich mit seiner Beute geschmückt. Das ist die Ursache Eures Mißgriffs. Um Euch zu überzeugen, daß ich Euch die Wahrheit sage, nehmt seinen Rock, geht damit zum nächsten Grenzposten des Reichs <hi rendition="#i">de los Padres</hi> und erkundigt Euch, ob mein Herr nicht einen Jesuitenofficier getödtet hat. Das ist schnell gethan; Ihr könnt uns dann immer noch essen, wenn Ihr findet, daß ich Euch was vorgelogen habe. Hab' ich Euch aber die Wahrheit gesagt, so kennt Ihr die Grundsätze des öffentlichen Rechts, die Sitten und die Gesetze zu gut, um uns nicht Gnade angedeihen zu lassen.«</p>
<p rendition="#et">Die <hi rendition="#i">Orechon's</hi> fanden diese Rede äußerst vernünftig. Sie sandten zwei angesehene Männer aus ihrer Mitte ab, um sich von der Wahrheit der Sache zu vergewissern. Die beiden Abgeordneten entledigten sich als verständige Leute ihres Auftrags und kamen bald mit guten Nachrichten wieder. Die Orechon's banden hierauf ihre beiden Gefangenen los, erwiesen ihnen alle mögliche Höflichkeit, boten ihnen Mädchen an, gaben ihnen Erfrischungen und geleiteten sie bis an die Grenzen ihres Gebiets, wobei sie lustig schrien: »Er ist kein Jesuit! er ist kein Jesuit!«</p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i"><pb n="95" facs="#f00059"/> Kandid</hi> wurde nicht müde, sich über die Ursache seiner Befreiung zu verwundern. »Welch ein Volk!« sprach er, »welche Menschen! welche Sitten! Hätt' ich nicht das Glück gehabt, Fräulein <hi rendition="#i">Kunigundens</hi> Bruder durch und durch zu bohren, so wär' ich ohne Gnade gefressen. Bei alledem ist aber doch die reine Natur nicht so übel, da diese Leute, statt mich zu fressen, mir tausenderlei Liebes und Gutes erwiesen, sobald sie ihrer Sache gewiß waren, daß ich kein Jesuit sei.«</p>

</div>

<div n="1">
<note type="editorial">17. Ankunft Kandid's und seines Dieners im Lande Eldorado und was sie dort sahen</note>

<head>Siebenzehntes Kapitel.</head>
<head>Ankunft Kandid's und seines Dieners im Lande Eldorado und was sie dort sahen.</head>
<p rendition="#et">Als sie die Grenzen des Landes der <hi rendition="#i">Orechon's</hi> erreicht hatten, sprach <hi rendition="#i">Kakambo</hi> zu <hi rendition="#i">Kandid</hi>: »Sie sehen, daß diese Hemisphäre nicht mehr taugt, als die andere. Folgen Sie meinem Rath und lassen Sie uns auf dem kürzesten Wege nach <hi rendition="#i">Europa</hi> zurückkehren.«</p>
<p rendition="#et">»Wie sollen wir dahin kommen?« sprach <hi rendition="#i">Kandid</hi>, »und wohin sollen wir uns wenden? In meinem Lande wird Alles von den <hi rendition="#i">Bulgaren</hi> und den <hi rendition="#i">Avaren</hi> erwürgt; kehre ich nach <hi rendition="#i">Portugal</hi> zurück, so werd' ich verbrannt, und bleiben wir hier, so laufen wir alle Augenblicke Gefahr, an den Bratspieß gesteckt zu werden. Wie kann man sich aber entschließen, den Welttheil zu verlassen, wo Fräulein <hi rendition="#i">Kunigunde</hi> weilt?«</p>
<p rendition="#et">»Wir wollen uns nach <hi rendition="#i">Cayenne</hi> wenden,« sprach<hi rendition="#i"> Kakambo</hi>, »wir finden dort <hi rendition="#i">Franzosen</hi>, denen man ja in allen Welttheilen begegnet. Sie können uns weiter helfen, und vielleicht wird der liebe Gott sich unserer erbarmen.«</p>
<p rendition="#et"><pb n="96" facs="#f00060"/> Es war aber nicht so leicht, nach <hi rendition="#i">Cayenne</hi> zu kommen. Sie wußten wohl ungefähr, nach welcher Seite sie sich wenden mußten; allein überall legten Gebirge, Flüsse, Abgründe, Räuber und Wilde ihnen furchtbare Hindernisse in den Weg. Ihre Pferde starben vor Ermattung; ihr Mundvorrath war aufgezehrt; einen ganzen Monat lebten sie von wilden Früchten und befanden sich endlich an dem, mit Kokosnußbäumen, die ihr Leben und ihre Hoffnungen hinhielten, bewachsenen Ufer eines kleinen Flusses.</p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Kakambo</hi>, der immer mit so guten Rathschlägen, wie die <hi rendition="#i">Alte</hi>, bei der Hand war, sprach zu <hi rendition="#i">Kandid</hi>: »Wir können nicht weiter; wir sind weit genug gegangen; ich bemerke ein leeres Kanot am Ufer; wir wollen es mit Kokosnüssen füllen, uns in diese kleine Barke werfen und uns dem Strom überlassen. Ein Fluß führt immer an bewohnte Oerter. Wenn auch gerade nichts <hi rendition="#i">Erfreuliches</hi> unserer harrt, so werden wir doch auf etwas <hi rendition="#i">Neues</hi> stoßen.«</p>
<p rendition="#et">»Wohlan!« sprach <hi rendition="#i">Kandid</hi>, »wir wollen uns der Vorsehung empfehlen.«</p>
<p rendition="#et">So schifften sie einige Stunden weit fort, zwischen Ufern, die bald blühend, bald dürr, bald flach, bald steil sich ihren Blicken darstellten. Der Fluß wurde immer breiter, bis er sich zuletzt unter einem Gewölbe fürchterlicher, himmelanstrebender Felsen verlor. Die Wanderer hatten die Verwegenheit, sich auch unter diesem Gewölbe der Strömung zu überlassen. Der hier in engem Raum eingezwängte Fluß trug sie mit reißender Schnelligkeit und furchtbarem Geräusch fort. Nach vierundzwanzig Stunden sahen sie das Tageslicht wieder, aber ihr Kanot zerschmetterte an den Klippen. Eine ganze Stunde weit mußten sie sich mühselig von Fels zu Felsen schleppen. Endlich eröffnete sich vor ihren Augen ein unermeßlicher, von unübersteiglichen Bergen begrenzter <pb n="97" facs="#f00061"/> Horizont. Das war sowohl für das Vergnügen, als fürs Bedürfniß angebaut. Ueberall war das Nützliche mit dem Angenehmen vereint. Die Heerstraße bedeckten oder zierten vielmehr Wagen von herrlichem Bau und glänzenden Stoff, worin Männer und Weiber von vollendeter Schönheit saßen. Gezogen wurden sie von großen rothen <hi rendition="#i">Lama's</hi> die an reißender Schnelligkeit die schönsten Rosse von <hi rendition="#i">Andalusien, Tetuan</hi> und <hi rendition="#i">Mekines</hi> übertrafen.</p>
<p rendition="#et">»Nun,« sprach <hi rendition="#i">Kandid</hi>, »das ist denn doch ein Land, noch schöner, als <hi rendition="#i">Westfalen</hi>.«</p>
<p rendition="#et">Bei dem ersten Dorfe, das sie erreichten, stieg er mit <hi rendition="#i">Kakambo</hi> ans Land. Einige mit Lumpen von Goldbrokat bedeckte Dorfkinder spielten am Eingange des Orts Abschlagen. Unsere beiden Leute aus der andern Welt machten sich das Vergnügen, ihnen zuzusehen. Ihre Wurfsteine waren ziemlich breite, rundliche Stücke von gelber, rother und grüner Farbe und von eigenthümlichem Glanz. Die Wanderer nahmen einige davon auf, und siehe da, es war Gold, es waren Smaragden und Rubinen, deren geringster den kostbarsten Zierrath am Throne des <hi rendition="#i">großen Mogul</hi> würde abgegeben haben.</p>
<p rendition="#et">»Ohne Zweifel,« sprach <hi rendition="#i">Kakambo</hi>, »sind das die Söhne des Königs dieses Landes, die da Abschlagen spielen.«</p>
<p rendition="#et">In diesem Augenblick erschien der Dorfschulmeister, um die Kinder wieder in die Schule zu treiben.</p>
<p rendition="#et">»Aha!« sprach <hi rendition="#i">Kandid</hi>, »das wird der Hofmeister der königlichen Familie sein.«</p>
<p rendition="#et">Die kleinen Betteljungen machten sogleich ihrer Ergötzlichkeit ein Ende und ließen ihre Wurfsteine, nebst Allem, was sie sonst bei ihrem Spiel gebraucht hatten, auf der Erde liegen. <hi rendition="#i">Kandid</hi> hob sie auf, lief dem vermeinten Hofmeister nach und präsentirte sie ihm mit demüthiger Geberde, <pb n="98" facs="#f00062"/> wobei er ihm durch Zeichen zu verstehen gab, daß Ihre Königlichen Hoheiten Dero Gold und Edelsteine vergessen hätten. Der Schulmeister warf sie lächelnd zur Erde, betrachtete Kandid einen Augenblick mit großer Verwunderung vom Kopf bis zu den Füßen und ging dann seines Wegs.</p>
<p rendition="#et">Die Reisenden ermangelten nicht, das Gold, die Rubinen und Smaragden zu sich zu nehmen.</p>
<p rendition="#et">»Wo sind wir?« rief <hi rendition="#i">Kandid</hi>; »die Kinder des Königs müssen hier zu Lande gut erzogen werden, da man sie Gold und Edelsteine verachten lehrt.«</p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Kakambo</hi> war diesmal nicht minder verwundert. Sie näherten sich endlich dem ersten Hause des Dorfs. Es glich in seiner Bauart einem europäischen Palaste. Eine Menge Leute drängten sich an der Thür und noch mehr im Hause selbst. Eine liebliche Musik erschallte und ein köstlicher Geruch duftete aus der Küche. <hi rendition="#i">Kakambo</hi> näherte sich der Thüre und hörte, daß man <hi rendition="#i">peruanisch</hi> sprach. Das war seine Muttersprache; denn Jedermann weiß, daß er in einem Dorfe in <hi rendition="#i">Tukuman</hi>, wo man nur diese Sprache redete, geboren war.</p>
<p rendition="#et">»Ich werde Ihnen als Dolmetscher dienen,« sprach er zu <hi rendition="#i">Kandid</hi>; »lassen Sie uns hineingehen; hier ist ein Wirthshaus.«</p>
<p rendition="#et">Sogleich ersuchten zwei Aufwärter und zwei Mädchen aus dem Gasthofe, die in Goldstoff gekleidet und deren Haare mit Bändern aufgeknüpft waren, die Beiden, an der Wirthstafel Platz zu nehmen. Man trug vier Suppenschalen, deren jede mit zwei Papageien angerichtet war, ferner einen gesottenen Kondor, der zweihundert Pfund wog, zwei gebratene Affen von vortrefflichem Geschmack, dreihundert Kolibri's in einer Schüssel, sechshundert Fliegenvögel in einer andern, so wie endlich verschiedene auserlesene <pb n="99" facs="#f00063"/> Ragouts und köstliches Pastetenwerk auf. – Alles in Schüsseln von einer Art Bergkrystall. Die Aufwärter und Aufwärterinnen bedienten zugleich die Gäste mit verschiedenen aus Zuckerrohr bereiteten gebrannten Wassern.</p>
<p rendition="#et">Die meisten Gäste waren Kaufleute und Kärrner, die sich aber sämmtlich durch die größte Höflichkeit auszeichneten. Mit der rücksichtsvollsten Bescheidenheit richteten sie einige Frage an <hi rendition="#i">Kakambo</hi> und beantworteten die seinen auf befriedigende Weise.</p>
<p rendition="#et">Als das Mahl beendet war, glaubten <hi rendition="#i">Kandid</hi> und<hi rendition="#i"> Kakambo</hi> ihre Zeche reichlich zu bezahlen, indem sie zwei von den vorhin eingesteckten Goldstücken auf die Wirthstafel warfen. Der Wirth und die Wirthin brachen in ein Gelächter aus, daß sie sich die Seiten halten mußten. Endlich schöpften sie wieder Athem.</p>
<p rendition="#et">»Liebe Herren,« sprach der Wirth, »wir sehen wohl, daß Ihr Fremde seid, und wir sind an deren Anblick nicht gewöhnt. Verzeiht uns, daß wir das Lachen nicht lassen konnten, da Ihr uns als Bezahlung die Steine von unserer Heerstraße anbotet. Ihr habt ohne Zweifel keine Landesmünze, aber das ist auch gar nicht nöthig, um hier zu speisen. Sämmtliche zur Erleichterung des Verkehrs angelegte Wirthshäuser werden auf Staatskosten unterhalten. Ihr seid hier schlecht bewirthet, denn unser Dorf ist arm und unbedeutend; an allen andern Orten aber wird man Euch empfangen, wie Ihr es verdient.«</p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Kakambo</hi> verdolmetschte seinem Herrn jedes Wort des Wirths, und <hi rendition="#i">Kandid</hi> hörte die Rede mit eben dem an Betäubung grenzenden Erstaunen an, womit sein Freund <hi rendition="#i">Kakambo</hi> sie ihm wiederholte.</p>
<p rendition="#et">»Welch ein Land,« sprachen sie unter einander, »wovon man in der ganzen übrigen Welt nichts weiß, und wo die <pb n="100" facs="#f00064"/> ganze Natur sich von der unsern so himmelweit unterscheidet! – Es ist vermutlich das Land,« setzte <hi rendition="#i">Kandid</hi> hinzu, »wo Alles gut ist; denn nothwendig muß es doch ein solches geben; und was auch Magister <hi rendition="#i">Pangloß</hi> sagen mag, so merkt' ich doch oft genug, daß in Westfalen Alles schlecht ging.«</p>

</div>

<div n="1">
<note type="editorial">18. Was sie ferner im Lande Eldorado sahen</note>

<head>Achtzehntes Kapitel.</head>
<head>Was sie ferner im Lande Eldorado sahen.</head>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Kakambo</hi> gab seinem Wirthe seine volle Neugier zu erkennen; der aber sprach: »Ich bin nur ein unwissender Mann und befinde mich wohl dabei; allein wir haben hier einen alten Herrn, der sich vom Hofe zurückgezogen hat und der für den bestunterrichteten und zugleich für den mitheilsamsten Mann im ganzen Reiche gilt.«</p>
<p rendition="#et">Sogleich führte er <hi rendition="#i">Kakambo</hi> zu diesem Greise.<hi rendition="#i"> Kandid</hi> spielte hier nur die zweite Rolle und begleitete seinen Diener. Sie traten in ein sehr einfaches Haus, denn die Thür war nur von Silber und das Täfelwerk in den Zimmern nur von Gold, dabei aber von so geschmackvoller Arbeit, daß auch das reichste Getäfel es nicht verdunkelt hätte. Die Wände des Vorzimmers waren zwar nur mit Rubinen und Smaragden bekleidet, aber Alles war so trefflich geordnet und eingerichtet, daß man darüber die fast übertriebene Einfachheit des Stoffs völlig vergaß.</p>
<p rendition="#et">Der alte Herr empfing die beiden Fremden auf einem mit Kolibrifedern gepolsterten Sopha und ließ ihnen Liqueure in diamantnen Gefäßen vorsetzen. Hierauf befriedigte er ihre Neugier folgendermaßen:</p>
<p rendition="#et">»Ich bin <hi rendition="#i">172</hi> Jahre alt und erfuhr von meinem seligen <pb n="101" facs="#f00065"/> Vater, der Stallmeister des Königs war, die merkwürdigen Revolutionen <hi rendition="#i">Peru's</hi>, wovon er Augenzeuge gewesen. Das Reich, worin wir uns befinden, ist der Stammsitz der <hi rendition="#i">Inka's</hi>, die es höchst unkluger Weise verließen, um einen Theil der Welt zu unterjochen, und die zuletzt von den <hi rendition="#i">Spaniern</hi> vernichtet wurden.</p>
<p rendition="#et">Die Fürsten von ihrer Familie, die in ihrem Geburtslande blieben, waren weiser. Sie befahlen im Einverständniß mit dem ganzen Volke, daß kein Eingeborner jemals unser kleines Reich verlassen sollte, und diesem Gesetze verdanken wir die Fortdauer unserer Unschuld und unserer Glückseligkeit. Den <hi rendition="#i">Spaniern</hi> war eine dunkle Kunde von unserm Lande zu Ohren gekommen; sie nannten es <hi rendition="#i">El Dorado</hi>; ja ein<hi rendition="#i"> Engländer</hi>, der Ritter <hi rendition="#i">Raleigh</hi>, kam sogar vor etwa hundert Jahren ziemlich in unsere Nähe. Allein in den uns umgebenden unübersteiglichen Felsen und Abgründen fanden wir bis jetzt einen sichern Schutz gegen die Raubgier der europäischen Nationen, die mit unbegreiflicher Wuth auf die Kieselsteine und den Koth unseres Landes versessen sind, und die uns, um zum Besitz desselben zu gelangen, bis auf den letzten Mann niedermachen würden.«</p>
<p rendition="#et">Die Unterredung dauerte lange. Sie drehte sich um Regierungsform, Sitten, Weiber, öffentliche Schauspiele und Künste. Endlich ließ <hi rendition="#i">Kandid</hi>, dessen Steckenpferd noch immer die Metaphysik war, durch <hi rendition="#i">Kakambo</hi> den Alten fragen, ob es in dem Lande eine <hi rendition="#i">Religion</hi> gebe.</p>
<p rendition="#et">Der Greis erröthete. »Wie!« sprach er, »könnt Ihr daran zweifeln? Haltet Ihr uns für Undankbare?«</p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Kakambo</hi> fragte hierauf bescheiden, zu <hi rendition="#i">welcher</hi> Religion man sich in <hi rendition="#i">Eldorado</hi> bekenne.</p>
<p rendition="#et">Der Alte erröthete abermals. »Kann es denn zwei Religionen geben?« sprach er; »wir bekennen uns, denk' <pb n="102" facs="#f00066"/> ich , zu der Religion der ganzen Welt; wir beten Gott von Abend bis zum Morgen an.«</p>
<p rendition="#et">»Betet Ihr nur <hi rendition="#i">einen</hi> Gott an?« fragte <hi rendition="#i">Kakambo</hi>, dessen Amt es war <hi rendition="#i">Kandid's</hi> Zweifel zu verdolmetschen.</p>
<p rendition="#et">»Offenbar,« sprach der Greis, »kann es weder zwei, noch drei, noch vier Götter geben. Ich gestehe, daß Ihr Leute aus der andern Welt mitunter sehr seltsame Fragen thut.«</p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Kandid</hi> wurde nicht müde, den guten Alten ausfragen zu lassen. Er wollte wissen, wie man in <hi rendition="#i">Eldorado</hi> zu Gott bete.</p>
<p rendition="#et">»Wir <hi rendition="#i">beten</hi> gar nicht, wenn das <hi rendition="#i">bitten</hi> heißt,« erwiderte der gute, ehrwürdige Weise; »Gott gab uns Alles, was wir bedürfen. Wir <hi rendition="#i">danken</hi> ihm ohne Unterlaß.«</p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Kandid</hi> war neugierig, eldorado'sche Priester zu sehen, und ließ fragen, wo sie wären. Der gute Alte lächelte.</p>
<p rendition="#et">»Meine Freunde,« sprach er, »wir <hi rendition="#i">Alle</hi> sind Priester. Der König und alle Hausväter singen jeden Morgen feierliche Dankgesänge, und fünf oder sechstausend Musiker begleiten sie.«</p>
<p rendition="#et">»Wie! Ihr habt keine Mönche, welche dociren, disputiren, regieren, Ränke schmieden und die Leute, die nicht ihrer Meinung sind, verbrennen lassen?«</p>
<p rendition="#et">»Da müßten wir wahnsinnig sein,« sprach der Greis; »wir sind hier Alle derselben Meinung und verstehen nicht, was Ihr mit Euren Mönchen sagen wollt.«</p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Kandid</hi> hörte dies Alles mit offenem Munde an und sprach bei sich selbst: »Hier geht es doch ganz anders zu, als in <hi rendition="#i">Westfalen</hi> und in dem Schlosse des Freiherrn. Hätte unser Freund <hi rendition="#i">Pangloß Eldorado</hi> gesehen, so würde er nicht länger behauptet haben, etwas Besseres, als das Schloß <hi rendition="#i">Thundertentronckh</hi> gebe es auf Erden nicht. Man muß reisen; das ist ausgemacht.«</p>
<p rendition="#et"><pb n="103" facs="#f00067"/> Nach dieser langen Unterhaltung ließ der gute Alte eine Kutsche mit sechs Lama's bespannen und gab den beiden Reisenden zwölf seiner Diener mit, um sie nach Hofe zu geleiten.</p>
<p rendition="#et">»Entschuldigt mich,« sprach er, »wenn mein Alter mich der Ehre beraubt, Euch zu begleiten. Der König wird Euch so aufnehmen, daß Ihr mit seinem Empfange nicht unzufrieden sein werdet, und gewiß habt Ihr Nachsicht mit den Gebräuchen des Landes, wenn einer oder der andere Euch mißfallen sollte.«</p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Kandid</hi> und <hi rendition="#i">Kakambo</hi> stiegen in die Kutsche, die sechs Lama's flogen davon, und in weniger als vier Stunden hielten sie vor dem Palast des Königs am äußersten Ende der Hauptstadt. Das Portal desselben war <hi rendition="#i">200</hi> Fuß hoch und <hi rendition="#i">100</hi> Fuß breit; für den Stoff, woraus es bestand, haben wir in unserer Sprache keine Benennung. Man kann daraus abnehmen, wie unendlich weit er den Sand und die Kiesel, die wir Gold und Edelsteine nennen, an Werth übertraf.</p>
<p rendition="#et">Zwanzig schöne Mädchen von der Leibwache nahmen <hi rendition="#i">Kandid</hi> und <hi rendition="#i">Kakambo</hi>, als sie aus der Kutsche stiegen, in Empfang, führten sie ins Bad und bekleideten sie sodann mit Gewändern, deren Stoff ein Gewebe von Kolibridaunen war. Die hohen Kron- Beamten und Beamtinnen führten sie hierauf nach dem gewöhnlichen Herkommen durch zwei Reihen von je tausend Musikern ins Zimmer Sr. Majestät. Als sie sich dem Thronsaale näherten, fragte <hi rendition="#i">Kakambo</hi> einen Großbeamten, auf welche Weise man Se. Majestät zu begrüßen habe, ob man sich auf die Kniee oder der Länge nach auf den Bauch zu Boden werfe, ob man die Hände auf den Kopf oder auf den Hintern lege, ob man den Staub des Saales lecke, kurz, welche Ceremonie damit vorgeschrieben sei.</p>
<p rendition="#et"><pb n="104" facs="#f00068"/> »Es ist Sitte,« sprach der Großbeamte, »den König zu umarmen und auf beide Wangen zu küssen.«</p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Kandid</hi> und <hi rendition="#i">Kakambo</hi> fielen demnach Sr. Majestät um den Hals, der sie mit aller denkbaren Anmuth empfing und höflich zum Abendessen einlud.</p>
<p rendition="#et">Mittlerweile zeigte man ihnen die Stadt, die bis an die Wolken ragenden öffentlichen Gebäude, die mit tausend Säulen prangenden Märkte, die verschiedenen Springbrunnen, theils von reinem Quellwasser, theils von Rosenwasser, theils von Zuckerrohrextract, die beständig auf den großen Plätzen sprudelten, das Pflaster der letztern endlich, welches aus einer Art von Edelsteinen bestand, die einen Geruch ähnlich dem der Gewürznelken und des Zimmts verbreiteten.<hi rendition="#i"> Kandid</hi> wünschte den Obergerichtshof, das Parlament zu sehen. Man sagte ihm, dergleichen gebe es nicht, und Processe seien völlig unbekannt. Er erkundigte sich, ob keine Gefängnisse da wären, und es wurde verneint. Was ihn noch mehr überraschte und ihm die meiste Freude machte, war der Palast der Wissenschaften, worin er eine, zweitausend Schritt lange Galerie sah, die ganz mit physikalischen Instrumenten angefüllt war.</p>
<p rendition="#et">Nachdem sie im Verlauf des ganzen Nachmittags ungefähr den tausendsten Theil der Stadt sich flüchtig besehen hatten, führte man sie wieder zum König.<hi rendition="#i"> Kandid</hi> setzte sich mit Sr. Majestät, seinem Diener <hi rendition="#i">Kakambo</hi> und einigen Damen zu Tische. Niemand führte jemals bessere Tafel oder entfaltete während derselben eine reichere Fülle von Geist und Witz, als Se. Majestät. <hi rendition="#i">Kakambo</hi> erklärte seinem Herrn die geistreichen Einfälle des Königs, und selbst in der Uebersetzung bleiben sie immer noch geistreich. Von Allem, was <hi rendition="#i">Kandid</hi> in Erstaunen setzte, war dies nicht das Geringste.</p>
<p rendition="#et"><pb n="105" facs="#f00069"/> Einen Monat verweilten sie in diesem gastfreundlichen Lande. Doch dachte <hi rendition="#i">Kandid</hi> unaufhörlich an die Abreise.</p>
<p rendition="#et">»Noch einmal, Freund,« sprach er zu <hi rendition="#i">Kakambo</hi>, »das Schloß, wo ich geboren wurde, wiegt freilich das Land, wo wir jetzt sind, nicht auf; aber, Alles erwogen, ist doch Fräulein <hi rendition="#i">Kunigunde</hi> nicht hier, und Du hast auch ohne Zweifel in <hi rendition="#i">Europa</hi> irgendwo ein Liebchen. Bleiben wir hier, so gelten wir hier nicht mehr, wie die Andern; kehren wir dagegen in unsere Welt zurück und bringen nur zwölf mit eldorado'schen Kieseln beladene Lama's mit, so werden wir reicher sein, als alle Könige zusammengenommen. Wir brauchen uns dann vor keinen Inquisitoren mehr zu fürchten und können Fräulein <hi rendition="#i">Kunigundens</hi> leicht wieder habhaft werden.«</p>
<p rendition="#et">Diese Rede gefiel <hi rendition="#i">Kakambo</hi> wohl. Man liebt so sehr die Veränderung, mag sich so gern bei den Seinigen geltend machen und mit dem, was man auf seinen Reisen gesehen, groß thun, daß die beiden Glücklichen beschlossen, es nicht mehr zu sein, und sich von Sr. Majestät verabschieden zu dürfen baten.</p>
<p rendition="#et">»Ihr begeht eine Thorheit,« sprach der König. »Ich weiß wohl, daß mein Land wenig zu bedeuten hat; aber wenn man sich irgendwo nur erträglich befindet, so sollte man da bleiben. Ich habe natürlich kein Recht, die Fremden zurückzuhalten; das wäre eine Tyrannei, die weder in unsern Sitten noch in unsern Gesetzen liegt. Alle Menschen sind frei. Reist, wann Ihr wollt; allein unser Land zu verlassen, hat seine großen Schwierigkeiten. Unmöglich könnt Ihr den reißenden Strom wieder hinaufschwimmen, auf dem Ihr wie durch ein Wunder angekommen seid und der unter den Felsgewölben dahinfließt. Die Berge die mein ganzes Reich einschließen, sind <hi rendition="#i">10,000</hi> Fuß hoch und <pb n="106" facs="#f00070"/> steil, wie die Mauern. Jeder nimmt in der Breite einen Raum von mehr als zehn Stunden ein, und nur über Abgründe kann man auf der andern Seite hinuntersteigen. Da Ihr indessen durchaus darauf besteht, abzureisen, will ich den Oberaufsehern des Maschinenwesens befehlen, eine Maschine anfertigen zu lassen, die Euch bequem hinüber heben könne. Wenn man Euch auf der andern Seite der Berge wird abgesetzt haben, kann Niemand Euch weiter begleiten; denn meine Unterthanen haben ein Gelübde gethan, nie ihren Bereich zu überschreiten, und sie sind zu klug, um diesen Eid zu brechen. Verlangt übrigens von mir, was Euer Herz begehrt.«</p>
<p rendition="#et">»Wir ersuchen <hi rendition="#i">Ew. Majestät</hi>,« sprach <hi rendition="#i">Kakambo</hi>, »nur um einige Lama's, die wir mit Lebensmitteln, so wie mit Kieseln und dem Kothe des Landes zu beladen bitten.«</p>
<p rendition="#et">Der König lachte. »Ich begreife nicht,« sprach er, »welchen Geschmack Ihr Leute aus Europa an unserm gelben Kothe findet. Nehmt indessen davon mit, soviel Ihr wollt, und mög' es Euch wohl bekommen!«</p>
<p rendition="#et">Auf der Stelle ertheilte er seinen Mechaniker Befehl, eine Maschine zu verfertigen, um die beiden außerordentlichen Menschen aus dem lande zu winden. Dreitausend tüchtige Physiker arbeiteten daran; nach vierzehn Tagen war sie fertig und kostete nur zwanzig Millionen Pfund Sterling Landesmünze. Man setzte<hi rendition="#i"> Kandid</hi> und <hi rendition="#i">Kakambo</hi> auf die Maschine und außer ihnen zwei gesattelte und gezäumte große rothe Lama's, um ihnen als Reitpferde zu dienen, sobald sie die Berge hinter sich hätten; ferner zwanzig Saumlama's, die mit Lebensmittel beladen waren, dreißig, welche Geschenke, bestehend in den seltensten und merkwürdigsten Gegenständen des Landes, trugen, und funfzig endlich mit <pb n="107" facs="#f00071"/> Gold, Edelsteinen und Diamanten. Der König umarmte die beiden Vagabunden zärtlich.</p>
<p rendition="#et">Ihre Abreise und die sinnreiche Art, wie sie und ihre Lama's über die Berge gehißt wurden, gewährte ein anziehendes Schauspiel. Die Physiker nahmen von ihnen Abschied, sobald sie in Sicherheit waren, und<hi rendition="#i"> Kandid</hi> hatte jetzt keinen anderen Wunsch und keinen andern Zweck mehr, als Fräulein <hi rendition="#i">Kunigunden</hi> seine Lama's zu Füßen zu legen.</p>
<p rendition="#et">»Wir haben genug,« sprach er, »um den Statthalter von <hi rendition="#i">Buenos Ayres</hi> zu bezahlen, wenn es überhaupt für <hi rendition="#i">Kunigunden</hi> einen Preis geben kann. Wir wollen jetzt machen, daß wir nach <hi rendition="#i">Cayenne</hi> kommen, uns dort einschiffen, und dann werden wir ja sehen, welches Königreich zum Verkauf steht.«</p>

</div>

<div n="1">
<note type="editorial">19. Was ihnen in Surinam widerfuhr und wie Kandid mit Martin bekannt wurde</note>

<head>Neunzehntes Kapitel.</head>
<head>Was ihnen in Surinam widerfuhr und wie Kandid mit Martin bekannt wurde.</head>
<p rendition="#et">Die erste Tagereise unserer beiden Wanderer war ganz angenehm. Ihren Muth befeuerte der Gedanke, daß sie sich im Besitz von größern Schätzen befanden, als <hi rendition="#i">Asien, Europa</hi> und <hi rendition="#i">Afrika</hi> zusammen aufbringen könnten. <hi rendition="#i">Kandid</hi> schrieb in seinem Entzücken<hi rendition="#i"> Kunigundens</hi> Namen in die Bäume. Am zweiten Tage blieben zwei ihrer Lama's im Moraste stecken und gingen sammt ihrer Ladung unter; zwei andere starben einige Tage später vor Ermattung; sieben oder acht kamen demnächst vor Hunger in einer Wüste um; andere stürzten nach einigen Tagen in Abgründe. Endlich, nachdem sie etwa hundert Tage gereist waren, blieben ihnen nur noch zwei Lama's.</p>
<p rendition="#et"><pb n="108" facs="#f00072"/> »Du siehst, mein Freund,« sprach <hi rendition="#i">Kandid</hi> zu <hi rendition="#i">Kakambo</hi>, »wie vergänglich die Schätze dieser Welt sind. Nichts ist dauernd, als die Tugend, und das Glück, Fräulein <hi rendition="#i">Kunigunde</hi> wiederzusehen.«</p>
<p rendition="#et">»Ich gestehe es,« sprach <hi rendition="#i">Kakambo</hi>, »doch bleiben uns noch zwei Lama's mit mehr Schätzen, als der König von Spanien je besitzen wird, und in der Ferne sehe ich eine Stadt, die ich nur für <hi rendition="#i">Surinam</hi>, eine Kolonie der <hi rendition="#i">Holländer</hi>, halten kann. Wir stehen am Ende unserer Mühseligkeiten und auf der Schwelle unseres Glücks.«</p>
<p rendition="#et">Indem sie sich der Stadt näherten, trafen sie auf einen Neger, der auf den Boden hingestreckt lag und nur noch die Hälfte seiner Kleidung, eines blauleinenen Schurzes, hatte. Dem armen Mann fehlte das linke Bein und die rechte Hand.</p>
<p rendition="#et">»Ei, barmherziger Gott! Freund,« redete <hi rendition="#i">Kandid</hi> ihn in holländischer Sprache an, »was machst Du da in einem so schauderhaften Zustande?«</p>
<p rendition="#et">»Ich warte auf meinen Herrn, den großen Kaufmann Mynheer <hi rendition="#i">van der Dendur</hi>,« antwortete der Neger.</p>
<p rendition="#et">»Und hat Mynheer <hi rendition="#i">van der Dendur</hi> Dich so behandelt?« fragte <hi rendition="#i">Kandid</hi> weiter.</p>
<p rendition="#et">»Ja, Herr,« sprach der Neger, »das ist so gebräuchlich. Man giebt uns zur Bekleidung zweimal im Jahre einen leinenen Schurz. Wenn wir in den Zuckersiedereien arbeiten, und das Mühlrad faßt unsern Finger, so haut man uns den Arm ab. Wenn wir entlaufen wollen, so haut man uns ein Bein ab. Ich habe mich in beiden Fällen befunden. Um diesen Preis eßt Ihr den Zucker in Europa. Und doch sagte mir meine Mutter, als sie mich an der Küste von <hi rendition="#i">Guinea</hi> um zehn patagonische Thaler verkaufte: ›Liebes Kind, segne unsere Fetische, bete sie jederzeit an, sie werden <pb n="109" facs="#f00073"/> Dich glücklich machen. Du hast jetzt die Ehre, unsern gnädigen Herren, den Weißen, zu gehören, und machst dadurch das Glück Deines Vaters und Deiner Mutter.‹ Ach! ich weiß nicht, ob ich ihr Glück gemacht habe, aber soviel ist gewiß, daß sie nicht das meine machten. Die Hunde, Affen und Papageien sind nicht den tausendsten Theil so schlecht daran, wie ich. Die holländische Fetische, die mich bekehrten, sagen alle Sonntage, daß wir Alle, Weiße und Schwarze, Kinder <hi rendition="#i">Adam's</hi> sind. Ich verstehe mich nicht auf Geschlechtsregister, aber wenn diese Prediger die Wahrheit sagen, sind wir sammt und sonders Geschwisterkinder. Nun werdet Ihr mir aber zugeben, daß man seine Verwandten nicht schrecklicher behandeln kann,«</p>
<p rendition="#et">»O <hi rendition="#i">Pangloß</hi>!« rief <hi rendition="#i">Kandid</hi>, »von solcher Abscheulichkeit hattest Du keine Ahnung! Es ist genug; ich muß endlich Deinem Optimismus entsagen.«</p>
<p rendition="#et">»Was ist das, <hi rendition="#i">Optimismus</hi>?« fragte <hi rendition="#i">Kakambo</hi>.</p>
<p rendition="#et">»Ach,« sprach er, »es ist die Raserei, zu behaupten, daß Alles gut ist, wenn es einem so schlecht als möglich geht.«</p>
<p rendition="#et">Und er vergoß Thränen beim Anblick seines Negers, und weinend betrat er die Straßen von <hi rendition="#i">Surinam</hi>.</p>
<p rendition="#et">Das Erste, wonach sie sich erkundigten, war, ob kein Schiff im Hafen liege, welches man nach <hi rendition="#i">Buenos Ayres</hi> senden könne. Der Mann, an den sie sich wandten, war eben ein spanischer Schiffspatron, der sich erbot, einen billigen Handel mit ihnen zu schließen. Es wurde eine Zusammenkunft in einem Wirthshause verabredet. <hi rendition="#i">Kandid</hi> und <hi rendition="#i">Kakambo</hi> erwarteten ihn dort mit ihren beiden Lama's.</p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Kandid</hi>, dem das Herz immer auf der Zunge saß, erzählte dem Spanier alle seine Abenteuer und machte auch kein Hehl aus seinem Vorsatz, Fräulein <hi rendition="#i">Kunigunde</hi> zu entführen.</p>
<p rendition="#et"><pb n="110" facs="#f00074"/> »Da werd' ich mich wohl hüten, Euch nach <hi rendition="#i">Buenos Ayres</hi> zu bringen,« sprach der Patron; »die schöne<hi rendition="#i"> Kunigunde</hi> ist die erste Geliebte Sr. Excellenz.«</p>
<p rendition="#et">Das war ein Donnerschlag für <hi rendition="#i">Kandid</hi>. Er weinte lange; endlich nahm er <hi rendition="#i">Kakambo</hi> bei Seite.</p>
<p rendition="#et">»Höre, lieber Freund,« sprach er, »was Du thun sollst. Wir haben Jeder für fünf bis sechs Millionen Diamanten in der Tasche. Du bist gewandter als ich. Geh Du hin und hole Fräulein <hi rendition="#i">Kunigunde</hi> von <hi rendition="#i">Buenos Ayres</hi>. Wenn der Statthalter Schwierigkeiten macht, gieb ihm eine Million, und wenn er auch dann noch nicht daran will, zwei Millionen. Du hast keinen Großinquisitor getödtet; in Dich wird man kein Mißtrauen setzen. Ich will derweil ein anderes Schiff miethen und Dich in <hi rendition="#i">Venedig</hi> erwarten. Das ist ein <hi rendition="#i">freies Land</hi>, und man braucht sich dort weder vor Bulgaren, noch vor Avaren, weder vor Inquisitoren, noch Juden zu fürchten.«</p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Kakambo</hi> billigte diesen weisen Entschluß. Er war zwar in Verzweiflung, sich von einem so guten Herrn, der sein vertrauter Freund geworden war, trennen zu sollen; allein das Vergnügen, ihm nützlich zu sein, überwog doch den Schmerz, ihn zu verlassen. Sie umarmten sich unter Thränen; <hi rendition="#i">Kandid</hi> empfahl ihm dringend, die gute <hi rendition="#i">Alte</hi> nicht zu vergessen. <hi rendition="#i">Kakambo</hi> ging noch denselben Tag unter Segel. Es war doch ein kreuzbraver Mensch, dieser <hi rendition="#i">Kakambo</hi>.</p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Kandid</hi> blieb noch eine Zeitlang in <hi rendition="#i">Surinam</hi> und wartete auf einen andern Schiffspatron, um ihn und die beiden ihm noch übrig gebliebenen Lama's nach<hi rendition="#i"> Italien</hi> zu bringen. Er nahm mehrere Bedienten an und versah sich mit Allem, dessen er zu einer so weiten Reise bedurfte. Endlich meldete sich Mynheer <hi rendition="#i">van der Dendur</hi>, der Besitzer eines großen Schiffes.</p>
<p rendition="#et"><pb n="111" facs="#f00075"/> »Wieviel verlangen Sie dafür,« fragte er diesen, »wenn Sie mich, meine Leute, mein Gepäck und diese beiden Lama's auf den kürzesten Wege nach <hi rendition="#i">Venedig</hi> bringen?«</p>
<p rendition="#et">Der Patron forderte zehntausend Piaster. <hi rendition="#i">Kandid</hi> schlug auf der Stelle ein.</p>
<p rendition="#et">»Hoho!« sprach der kluge <hi rendition="#i">van der Dendur</hi> bei sich selbst, »der Fremde giebt zehntausend Piaster, ohne sich nur zu besinnen; der muß ja entsetzlich reich sein!«</p>
<p rendition="#et">Und gleich ging er wieder hin und bedeutete <hi rendition="#i">Kandid</hi>, daß er die Reise nicht unter zwanzigtausend Piaster machen könne.</p>
<p rendition="#et">»Schon gut, ich will sie Ihnen geben,« sprach <hi rendition="#i">Kandid</hi>.</p>
<p rendition="#et">»Ei der tausend!« denkt der Kaufmann, »dieser Mensch verzieht bei zwanzigtausend Piastern so wenig das Gesicht, wie bei zehn.«</p>
<p rendition="#et">Und er kam noch einmal zurück und erklärte, unter dreißigtausend Piaster sei es ihm nicht möglich, die verlangte Fahrt nach <hi rendition="#i">Venedig</hi> zu machen.</p>
<p rendition="#et">»So sollen Sie denn dreißigtausend haben,« antwortete <hi rendition="#i">Kandid</hi>.</p>
<p rendition="#et">»Hoho!« denkt jetzt der holländische Kaufmann, »dreißigtausend Piaster sind dem Menschen Pommade! Ganz bestimmt tragen die beiden Hämmel unermeßliche Schätze. Wir wollen's jetzt gut sein lassen; wollen erst die dreißigtausend Piaster einsacken und dann werden wir ja sehen!«</p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Kandid</hi> verkaufte zwei kleine Diamanten, deren kleinster mehr werth war, als die ganze Forderung des Schiffpatrons betrug. Er bezahlte diesen im Voraus. Die beiden Lama's wurden vorläufig eingeschifft.<hi rendition="#i"> Kandid</hi> folgte in einem kleinen Fahrzeuge, um das Schiff auf der Rhede zu besteigen. Da nimmt der Patron den rechten Zeitpunkt wahr, spannt alle Segel auf, lichtet die Anker, der Wind begünstigt <pb n="112" facs="#f00076"/> ihn, und bald hat der bestürzt und verblüfft nachblickende<hi rendition="#i"> Kandid</hi> ihn aus den Augen verloren.</p>
<p rendition="#et">»Ach!« rief er, »das ist ein Streich, würdig der alten Welt!«</p>
<p rendition="#et">In tiefen Schmerz versenkt, kehrt er ans Ufer zurück; hatte er doch verloren, was zwanzig Monarchen hätte beglücken können.</p>
<p rendition="#et">Er begab sich zu einem holländischen Richter und klopfte in seiner Aufregung heftig an die Thür. Er trat ein, trug sein Abenteuer vor und sprach dabei etwas lauter, als gerade nöthig war. Der Richter dictirte ihm darauf vor Allem eine Buße von zehntausend Piastern. Sodann hörte er ihn geduldig an, versprach ihm, die Sache zu untersuchen, sobald der Kaufmann wieder da sein werde, und ließ sich dafür anderweitige zehntausend Piaster Gerichtskosten bezahlen.</p>
<p rendition="#et">Dies Verfahren setzte <hi rendition="#i">Kandid</hi> vollends in Verzweiflung. Er hatte zwar tausendmal härtere Leiden erduldet, allein die Kaltblütigkeit des Richters und des Schiffpatrons, der ihn bestohlen hatte, entzündete seine Galle und versenkte ihn in schwarze Melancholie. Die Bosheit der Menschen stellte sich seinem Geiste in ihrer ganzen Häßlichkeit dar; er nährte sich nur mit traurigen Vorstellungen.</p>
<p rendition="#et">Endlich miethete er, da er keine mit Diamanten beladene Lama's mehr einzuschiffen hatte, auf einem französischen Fahrzeuge, das gerade im Begriff stand, nach <hi rendition="#i">Bordeaux</hi> abzusegeln, eine Kajüte zu billigem Preise und ließ in der Stadt bekannt machen, daß er für einen honetten Mann, der die Reise machen wolle, Kost und Ueberfahrt bezahlen und ihm überdies zweitausend Piaster geben wolle, vorausbedungen, daß derselbe der unglücklichste und seiner Lage überdrüssigste Mensch in der ganzen Provinz sei.</p>
<p rendition="#et"><pb n="113" facs="#f00077"/> Es meldete sich eine solche Menge von Bewerbern, daß eine Flotte sie nicht hätte fassen können. <hi rendition="#i">Kandid</hi> traf unter den Leuten, deren Unglück am augenfälligsten war, eine Auswahl von etwa zwanzig Personen, die ihm die umgänglichsten zu sein schienen und sie sämmtlich den Vorzug zu verdienen behaupteten. Er versammelte sie in seinem Wirthshause und behielt sie zum Abendessen unter der Bedingung, daß Jeder sich eidlich verpflichtete, treu seine Geschichte zu erzählen, wobei er versprach, denjenigen auszuwählen, der ihm als der Unglücklichste und dessen Unzufriedenheit mit seiner Lage ihm als die best begründete erscheinen werde. Die Uebrigen wollte er durch ein freiwilliges Geschenk entschädigen.</p>
<p rendition="#et">Die Sitzung dauerte bis vier Uhr Morgens. Bei der Anhörung der Abenteuer dieser Leute erinnerte <hi rendition="#i">Kandid</hi> sich lebhaft der Worte der <hi rendition="#i">Alten</hi> auf dem Wege nach <hi rendition="#i">Buenos Ayres</hi>, und ihre Wette, daß sich Niemand auf dem Schiffe befände, der nicht die bittersten Leiden erlebt habe. Bei jeder Begebenheit, die man ihm erzählte, dachte er zugleich an <hi rendition="#i">Pangloß</hi>.</p>
<p rendition="#et">»Der <hi rendition="#i">Pangloß</hi>,« sprach er, »würde doch sehr in Verlegenheit gerathen, sein System hier durchzuführen. Ich möchte wohl, daß er da wäre. Gewiß, wenn Alles gut geht, so ist das nur von <hi rendition="#i">Eldorado</hi> zu verstehen und nicht von der übrigen Welt.«</p>
<p rendition="#et">Endlich entschied er sich zu Gunsten eines armen Gelehrten, der zehn Jahre lang für die <hi rendition="#i">Buchhändler</hi> in <hi rendition="#i">Amsterdam</hi> gearbeitet hatte. Er war der Ansicht, daß man unmöglich irgend eines Gewerbes in der Welt überdrüssiger sein könne.</p>
<p rendition="#et">Dieser Gelehrte, der überdies ein recht guter Mensch war, hatte eine Frau gehabt, die ihn bestohlen, einen <pb n="114" facs="#f00078"/> Sohn, der ihn geschlagen, und eine Tochter, die ihn verlassen hatte, indem sie sich von einem Portugiesen entführen ließ. Er war jetzt gerade eines kleinen Amtes, wovon er kümmerlich lebte, entsetzt worden, und die Prediger in <hi rendition="#i">Surinam</hi> verfolgten ihn, weil sie ihn für einen <hi rendition="#i">Socinianer</hi> hielten. Freilich waren die Uebrigen wenigstens eben so unglücklich, wie er; allein <hi rendition="#i">Kandid</hi> hoffte, der <hi rendition="#i">Gelehrte</hi> werde ihm unterwegs am besten die Zeit vertreiben. Alle seine Nebenbuhler beschuldigten <hi rendition="#i">Kandid</hi> der größten Ungerechtigkeit, doch er stellte sie zufrieden, indem er jedem hundert Piaster gab.</p>

</div>

<div n="1">
<note type="editorial">20. Was Kandid und Martin auf dem Meere begegnete</note>

<head>Zwanzigstes Kapitel.</head>
<head>Was Kandid und Martin auf dem Meere begegnete.</head>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Kandid</hi> schiffte sich also mit dem alten Gelehrten, der sich <hi rendition="#i">Martin</hi> nannte, nach <hi rendition="#i">Bordeaux</hi> ein. Beide hatten viel gesehen und viel gelitten, und hätte das Schiff von <hi rendition="#i">Surinam</hi> um's Vorgebirge der <hi rendition="#i">guten Hoffnung</hi> bis nach <hi rendition="#i">Japan</hi> segeln sollen, so würde ihnen auf der ganzen Reise für ihre Unterhaltung über das<hi rendition="#i"> Böse</hi> in der physischen und in der moralischen Welt der Stoff nicht ausgegangen sein.</p>
<p rendition="#et">Indessen hatte <hi rendition="#i">Kandid</hi> vor <hi rendition="#i">Martin</hi> noch immer einen großen Vortheil: er <hi rendition="#i">hoffte</hi>, Fräulein <hi rendition="#i">Kunigunde</hi> wiederzusehen, und <hi rendition="#i">Martin</hi> hatte nichts in der Welt mehr zu hoffen. Er besaß überdies eine Menge Gold und Diamanten; und obgleich er hundert große rothe Lama's, die mit den größten Schätzen der Erde beladen waren, verloren hatte, obgleich ihm die Spitzbüberei des holländischen Schiffpatrons fortwährend am Herzen nagte, so gab es doch, wenn <pb n="115" facs="#f00079"/> er an das, was ihm geblieben war, dachte und von <hi rendition="#i">Kunigunden</hi> sprach, besonders gegen das Ende der Mahlzeit, noch Augenblicke, wo er sich zu <hi rendition="#i">Panglossens</hi> System hinneigte.</p>
<p rendition="#et">»Wie steht es denn mit Ihnen, Herr <hi rendition="#i">Martin</hi>?« fragte er den Gelehrten, »was halten Sie von dem Allen? was ist Ihre Ansicht über das Böse in der physischen und in der moralischen Welt?«</p>
<p rendition="#et">»Herr,« erwiderte <hi rendition="#i">Martin</hi>, »unsere Pfaffen beschuldigten mich des <hi rendition="#i">Socinianismus</hi>; das Wahre an der Sache aber ist, daß ich ein <hi rendition="#i">Manichäer</hi> bin.«</p>
<p rendition="#et">»Sie wollen mich zum Besten haben,« sprach <hi rendition="#i">Kandid</hi>, »es giebt ja längst keine <hi rendition="#i">Manichäer</hi> mehr in der Welt.«</p>
<p rendition="#et">»Doch: mich selbst, wie Sie sehen,« war <hi rendition="#i">Martin's</hi> Antwort; »ich weiß nicht, was ich thun soll, aber ich kann mich zu keiner andern Lehre bekennen.«</p>
<p rendition="#et">»Sie müssen den Teufel im Leibe haben!« sprach<hi rendition="#i"> Kandid</hi>.</p>
<p rendition="#et">»Er mischt sich so stark in die Angelegenheiten dieser Welt,« versetzte <hi rendition="#i">Martin</hi>, »daß er vielleicht so gut in meinem Leibe hausen könnte, als an allen andern Orten. Aber ich gestehe Ihnen, werfe ich einen Blick auf diesen Erdball oder vielmehr auf dies Bällchen, so kann ich mich der Annahme nicht erwehren, daß Gott ihn irgend einem bösartigen Wesen preisgegeben hat, wobei ich übrigens <hi rendition="#i">Eldorado</hi> jederzeit ausnehme. Ich kenne keine Stadt, die nicht den Ruin der Nachbarstadt wünschte; keine Familie, die nicht diese oder jene andere Familie ausrotten möchte. Ueberall fluchen die Schwachen den Mächtigen, vor denen sie im Staube kriechen, und werden von ihnen behandelt, wie Heerden, deren Wolle und Fleisch man verkauft. Millionen Mörder durchziehen regimenterweise Europa von einem <pb n="116" facs="#f00080"/> Ende bis zum andern, um überall durch Raub und Todtschlag, aber Alles nach geregelter Disciplin, ihr Brot zu verdienen, weil es kein ehrenhafteres Gewerbe giebt; und in den Städten, die sich des Friedens zu erfreuen scheinen und wo die Künste blühen, werden die Menschen mehr von Neid, Sorge und Unruhe gequält, als eine belagerte Stadt Kriegsplagen auszustehen hat. Der geheime Kummer ist noch grausamer, als das öffentliche Elend. Mit einem Wort, ich habe so viel gesehen und erduldet, daß ich zum <hi rendition="#i">Manichäer</hi> geworden bin.«</p>
<p rendition="#et">»Es giebt aber doch auch Gutes in der Welt,« sprach <hi rendition="#i">Kandid</hi>.</p>
<p rendition="#et">»Kann sein,« versetzte <hi rendition="#i">Martin</hi>, »aber ich kenn' es nicht.«</p>
<p rendition="#et">Während sie noch disputirten, hörte man Kanonendonner in der Ferne. Mit jedem Augenblick verdoppelte sich das Getöse. Jeder griff zu seinem Fernrohr. Man entdeckte in einer Entfernung von etwa drei Meilen zwei in hitzigem Gefecht begriffene Schiffe. Der Wind brachte beide dem französischen Schiffe so nahe, daß man das Vergnügen hatte, dem Kampfe in aller Bequemlichkeit zuzuschauen. Endlich ließ das eine Schiff dem andern eine so tief und wohlgezielte Ladung zukommen, daß dasselbe dadurch in den Grund gebohrt wurde. <hi rendition="#i">Kandid</hi> und <hi rendition="#i">Martin</hi> sahen deutlich etwa hundert Menschen auf dem Verdeck des untergehenden Schiffes. Sie erhoben sämmtlich die Hände zum Himmel und stießen dabei ein furchtbares Jammergeschrei aus. Einen Augenblick darauf war Alles von den Wogen verschlungen.</p>
<p rendition="#et">»Da sehen Sie nun,« sprach <hi rendition="#i">Martin</hi>, »wie die Menschen sich einander behandeln.«</p>
<p rendition="#et">»Es ist wahr,« erwiderte <hi rendition="#i">Kandid</hi>, »hier scheint allerdings teuflischer Einfluß im Spiele zu sein.« <pb n="117" facs="#f00081"/> Indem er so sprach, bemerkte er einen glänzend rothen, sonst aber nicht genau zu erkennenden Gegenstand, der sich in der Nähe des Schiffes auf den Wellen trieb. Man setzte die Schaluppe aus, um zu sehen was es wohl sein möchte, und siehe da, es war eins seiner Lama's.<hi rendition="#i"> Kandid's</hi> Freude über das Wiederfinden dieses Thieres war größer, als seine Betrübniß über den Verlust jener hundert, die mit großen Diamanten aus <hi rendition="#i">Eldorado</hi> beladen gewesen waren.</p>
<p rendition="#et">Der französische Kapitän erkannte bald in dem Kapitän des siegreichen Schiffes einen Spanier und erfuhr, daß der des versunkenen ein holländischer Seeräuber gewesen, und zwar derselbe, der unsern <hi rendition="#i">Kandid</hi> bestohlen hatte. Die unermeßlichen Schätze, deren der Bösewicht sich bemächtigt hatte, lagen mit ihm im Schooße des Meeres begraben, und nur das eine Lama war glücklich davon gekommen.</p>
<p rendition="#et">»Sie sehen,« sprach <hi rendition="#i">Kandid</hi> zu <hi rendition="#i">Martin</hi>, »daß doch das Verbrechen nicht immer ungestraft bleibt: diesen Schurken von holländischen Schiffspatron hat sein verdientes Loos ereilt.«</p>
<p rendition="#et">»Allerdings,« versetzt <hi rendition="#i">Martin</hi>, »aber mußten auch die unschuldigen Passagiere auf seinem Schiffe mit ihm umkommen? Gott hat diesen Schelm gestraft und der Teufel die Uebrigen ersäuft.«</p>
<p rendition="#et">Inzwischen setzten das französische und spanische Schiff ihren Lauf fort, so wie <hi rendition="#i">Kandid</hi> seine Unterhaltungen mit <hi rendition="#i">Martin</hi>. Sie disputirten vierzehn Tage lang in einem fort und waren am vierzehnten Tage so weit, als am ersten. Aber sie sprachen doch, sie theilten sich ihre Gedanken mit, sie trösteten sich. <hi rendition="#i">Kandid</hi> liebkoste sein Lama.</p>
<p rendition="#et">»Da ich Dich wiedergefunden habe,« sprach er, »kann ich auch wohl <hi rendition="#i">Kunigunden</hi> wiederfinden.«</p>
<pb n="118" facs="#f00082"/> 
</div>

<div n="1">
<note type="editorial">21. Kandid und Martin nähern sich der Küste von Frankreich und philosophiren darüber</note>

<head>Einundzwanzigstes Kapitel.</head>
<head>Kandid und Martin nähern sich der Küste von Frankreich und philosophiren darüber.</head>
<p rendition="#et">Man entdeckte endlich die französische Küste.</p>
<p rendition="#et">»Waren Sie schon in <hi rendition="#i">Frankreich</hi>, Herr <hi rendition="#i">Martin</hi>?« fragte <hi rendition="#i">Kandid</hi>.</p>
<p rendition="#et">»Ja,« erwiderte <hi rendition="#i">Martin</hi>, »ich habe mehrere Provinzen durchstreift. In einigen ist die Hälfte der Einwohner blödsinnig; in andern ist man nur zu schlau, wieder in andern insgemein ziemlich sanftmüthig und ziemlich dumm; in noch andern endlich spielt man den Schöngeist und in allen hält man die Liebe für die erste und wichtigste Beschäftigung, die Verleumdung für die zweite und leeres, einfältiges Geschwätz für die dritte.«</p>
<p rendition="#et">»Aber, Herr <hi rendition="#i">Martin</hi>, haben Sie auch <hi rendition="#i">Paris</hi> gesehen?«</p>
<p rendition="#et">»Ja, ich habe <hi rendition="#i">Paris</hi> gesehen. Es hat von Allem etwas, es ist ein Chaos, eine Presse, wo Jedermann die Freude sucht und fast Keiner sie findet, wie es mir wenigstens vorkam. Ich habe mich dort nur kurze Zeit aufgehalten. Gleich bei meiner Ankunft stahlen mir Taschendiebe auf der Messe zu <hi rendition="#i">St. Germain</hi> Alles, was ich hatte. Man sah mich darauf selbst für einen Dieb an und setzte mich auf acht Tage ins Gefängniß. Als ich wieder frei war, wurde ich Corrector in einer Druckerei, um nur soviel zu verdienen, daß ich zu Fuß nach Holland zurückkehren konnte. Ich habe den schriftstellerischen, den ränkeschmiedenden und den convulsionären Pöbel kennen lernen. Es soll auch sehr höfliche Leute in der Stadt geben. Ich will es glauben.«</p>
<p rendition="#et">»Was mich betrifft,« sprach <hi rendition="#i">Kandid</hi> , »so verspür' ich keine sonderliche Neugier, <hi rendition="#i">Frankreich</hi> zu sehen. Sie <pb n="119" facs="#f00083"/> können leicht denken, daß Einem der einen Monat in <hi rendition="#i">Eldorado</hi> verlebt hat, wenig daran gelegen sein kann, außer Fräulein <hi rendition="#i">Kunigunden</hi> noch irgend etwas auf Erden zu sehen. Sie will ich in <hi rendition="#i">Venedig</hi> erwarten. Wir wollen <hi rendition="#i">Frankreich</hi> durcheilen, um schnell nach<hi rendition="#i"> Italien</hi> zu kommen. Sie begleiten mich doch?«</p>
<p rendition="#et">»Sehr gern,« antwortete <hi rendition="#i">Martin</hi>; »man sagt zwar,<hi rendition="#i"> Venedig</hi> sei nur gut für die venetianischen Nobili, indessen sollen doch die Fremden dort eine sehr dort eine sehr gute Aufnahme finden, wenn sie viel Geld haben. Ich habe keins, aber <hi rendition="#i">Sie</hi> haben dafür desto mehr. Ich will Ihnen folgen, wohin Sie auch gehen. Auf dem lande ist's mir überall schlecht genug ergangen. Warum sollt' ich nicht zu guter Letzt noch den Versuch machen, ob es in einer Stadt mitten im Meere nicht besser geht.«</p>
<p rendition="#et">»Da fällt mir ein,« sprach <hi rendition="#i">Kandid</hi>, »glauben Sie wohl, daß die Erde ursprünglich ein Meer gewesen ist, wie in dem dicken Buche unsers Kapitäns behauptet wird?«</p>
<p rendition="#et">»Kein Wort glaub' ich davon,« erwiderte <hi rendition="#i">Martin</hi>, »so wenig wie alle jene Träumereien, die uns seit einiger Zeit aufgetischt werden.«</p>
<p rendition="#et">»Aber wozu ist denn nur erschaffen?« fragte <hi rendition="#i">Kandid</hi>.</p>
<p rendition="#et">»Uns rasend zu machen,« versetzte <hi rendition="#i">Martin</hi>.</p>
<p rendition="#et">»Wundern Sie Sich nicht,« fuhr <hi rendition="#i">Kandid</hi> fort, »über die Liebe der beiden Mädchen im Lande der <hi rendition="#i">Orechon's</hi> zu den beiden Affen, wovon ich Ihnen erzählte?«</p>
<p rendition="#et">»Nicht im Geringsten,« antwortete <hi rendition="#i">Martin</hi>, »ich sehe gar nicht, wo das Sonderbare bei dieser Leidenschaft stecken soll. Ich habe so viel Wunderbares gesehen, daß es nichts Wunderbares mehr für mich giebt.«</p>
<p rendition="#et">»Glauben Sie,« fragte <hi rendition="#i">Kandid</hi>, »daß die Menschen<pb n="120" facs="#f00084"/> sich von jeher niedergemetzelt haben, wie jetzt? daß von jeher Lug und Trug, Treubruch und Undankbarkeit, Räuberei, Schwäche, Wankelmuth, Feigheit, Mißgunst, Schwelgerei, Trunksucht, Habgier, Ehrgeiz, Blutdurst, Verleumdung, Unzucht, Fanatismus, Heuchelei und Dummheit sie beherrschten?«</p>
<p rendition="#et">»Glauben Sie,« entgegnete <hi rendition="#i">Martin</hi>, »daß die Sperber von jeher die Tauben fraßen, wenn sie ihrer habhaft werden konnten?«</p>
<p rendition="#et">»Ohne allen Zweifel,« war <hi rendition="#i">Kandid's</hi> Antwort.</p>
<p rendition="#et">»Nun dann!« sprach <hi rendition="#i">Martin</hi>, »wenn die Sperber immer denselben Charakter zeigten, warum sollen denn die Menschen den ihrigen geändert haben?«</p>
<p rendition="#et">»O !« wandte <hi rendition="#i">Kandid</hi> ein, »das ist denn doch ein beträchtlicher Unterschied, denn der freie Wille......«</p>
<p rendition="#et">Während sie noch disputirten, kamen sie in <hi rendition="#i">Bordeaux</hi> an.</p>

</div>

<div n="1">
<note type="editorial">22. Was Kandid und Martin in Frankreich erlebten</note>

<head>Zweiundzwanzigstes Kapitel.</head>
<head>Was Kandid und Martin in Frankreich erlebten.</head>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Kandid</hi> hielt sich in <hi rendition="#i">Bordeaux</hi> nicht länger auf, als nöthig war, einige eldorado'sche Kieselsteine zu verkaufen und sich einen guten zweisitzigen Reisewagen anzuschaffen, denn sein Philosoph <hi rendition="#i">Martin</hi> war ihm unentbehrlich geworden. Es that ihm nur sehr leid, sich von seinem Lama trennen zu müssen. Er überließ es der Akademie der Wissenschaften in <hi rendition="#i">Bordeaux</hi>, welche die Untersuchung, warum die Wolle dieses Lama's roth sei, zur dermaligen Preisaufgabe machte. Der Preis wurde einem nordischen Gelehrten zuerkannt, der durch <hi rendition="#i">A + B – C : Z</hi> bewies, daß das Lama roth sein und an den Pocken sterben müsse.</p>
<p rendition="#et"><pb n="121" facs="#f00085"/> Inzwischen hörte <hi rendition="#i">Kandid</hi> von allen Reisenden, mit denen er in den Wirthshäusern zusammentraf, <hi rendition="#i">Paris</hi> als das Ziel ihrer Reise nennen. Dieser allgemeine Drang nach demselben Punkte machte ihn endlich auch lüstern, die Hauptstadt zu sehen. Sie lag ihm auf dem Wege nach <hi rendition="#i">Venedig</hi> nicht eben allzu weit aus der Kehr.</p>
<p rendition="#et">Er hielt durch die Vorstadt <hi rendition="#i">St. Marceau</hi> seinen Einzug und glaubte in dem schmutzigsten Dorfe<hi rendition="#i"> Westfalens</hi> zu sein.</p>
<p rendition="#et">Kaum im Gasthofe angekommen, wurde er in Folge seiner Strapazen von einer leichten Unpäßlichkeit befallen. Da er nun einen Diamanten von seltener Größe am Finger trug und man unter seinem Gepäck eine entsetzlich schwere Chatoulle ausgewittert hatte, so fanden sich alsbald ungebeten zwei Aerzte bei ihm ein, so wie auch einige vertraute Freunde und zwei Betschwestern, die ihm seine Suppen wärmten.</p>
<p rendition="#et">»Ich erinnere mich, auch krank gewesen zu sein, als ich zum ersten Mal in <hi rendition="#i">Paris</hi> war,« sprach <hi rendition="#i">Martin</hi>; »ich hatte aber kein Geld und deßhalb auch weder Freunde, noch Aerzte, noch Betschwestern um mich; und ich genas.«</p>
<p rendition="#et">In Folge der Arzneien und Aderlässe wurde indessen <hi rendition="#i">Kandid's</hi> Krankheit in der That bedenklich. Der Pfarrgehülfe des Viertels stellte sich ein und wollte<hi rendition="#i"> Kandid</hi> mit großer Sanftmuth nöthigen, einen auf Rückzahlung in jener Welt ausgestellten Einlaßzettel für dieselbe zu kaufen. <hi rendition="#i">Kandid</hi> wollte sich auf nichts einlassen; die Betschwestern versicherten, es sei die neueste Mode; <hi rendition="#i">Kandid</hi> erklärte dagegen, er sei kein Mann nach der Mode. <hi rendition="#i">Martin</hi> wollte den Pfaffen zum Fenster hinaus werfen. Dieser schwur, man werde<hi rendition="#i"> Kandid</hi> nicht begraben. <hi rendition="#i">Martin</hi> schwur, er werde ihn, den Geistlichen, begraben, wenn er sie noch <pb n="122" facs="#f00086"/> länger belästigte. Der Streit wurde hitzig; <hi rendition="#i">Martin</hi> packte den Zudringlichen bei der Schulter und schleuderte ihn zur Thür hinaus. Das gab ein gewaltiges Skandal, worüber eine fiscalische Untersuchung angestellt wurde.</p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Kandid</hi> genas und hatte, so lange er noch das Haus hüten mußte, stets vortreffliche Gesellschaft zum Essen bei sich. Es wurde sehr hoch gespielt, und <hi rendition="#i">Kandid</hi> wunderte sich, daß er nie ein As bekam. <hi rendition="#i">Martin</hi> fand es sehr natürlich.</p>
<p rendition="#et">Unter den Leuten, die ihm die Honneurs der Stadt machten, befand sich ein kleiner <hi rendition="#i">Abbé</hi> aus <hi rendition="#i">Perigord</hi>, einer von den feinen Leuten, die immer geschäftigt und aufgeweckt, immer dienstfertig und zudringlich, schmiegsam und bartstreichlerisch den Fremden aufpassen, ihnen von den Stadtklatschereien Bericht abstatten und ihnen Vergnügungen jeder Art und zu jedem Preise anbieten. Unser Abbé führte <hi rendition="#i">Kandid</hi> und <hi rendition="#i">Martin</hi> zuerst ins <hi rendition="#i">Theater</hi>. Es wurde gerade ein neues Trauerspiel aufgeführt. <hi rendition="#i">Kandid</hi> saß in der Nähe mehrere Schöngeister. Er ließ sich dadurch nicht abhalten, bei einigen besonders rührenden und trefflich ausgeführten Scenen zu weinen.</p>
<p rendition="#et">»Sie sollten Ihre Thränen sparen,« sprach einer der großmäuligen Kunstrichter neben ihm während eines Zwischenacts; »diese Schauspielerin ist unter aller Kritik und ihr Mitspieler ein noch elenderer Coulissenreißer. Das Stück selbst aber taugt noch weniger, als die Schauspieler. Der Verfasser versteht kein Wort Arabisch und verlegt nichts destoweniger die Hand lung nach <hi rendition="#i">Arabien</hi>; und was noch schlimmer ist, er glaubt nicht an die angebornen Ideen. Ich will Ihnen morgen zwanzig Broschüren gegen ihn bringen.«</p>
<p rendition="#et">»Herr <hi rendition="#i">Abbé</hi>,« fragte <hi rendition="#i">Kandid</hi> den Mann aus <hi rendition="#i">Perigord</hi>, »wie viel Theaterstücke haben Sie wohl in Frankreich?«</p>
<p rendition="#et"><pb n="123" facs="#f00087"/> »Fünf bis sechstausend,« lautete die Antwort.</p>
<p rendition="#et">»Das ist viel,« sprach <hi rendition="#i">Kandid</hi>; »und wie viel gute sind wohl darunter?«</p>
<p rendition="#et">»Funfzehn oder sechszehn,« erwiderte jener.</p>
<p rendition="#et">»Das wäre sehr viel,« sprach <hi rendition="#i">Martin</hi>.</p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Kandid</hi> fühlte sich besonders von einer Schauspielerin angesprochen, die in einer ziemlich seichten, sich aber gleichwohl auf den Bretern behauptenden Tragödie in der Rolle der Königin <hi rendition="#i">Elisabeth</hi> auftrat.</p>
<p rendition="#et">»Diese Schauspielerin,« sprach er zu <hi rendition="#i">Martin</hi>, »gefällt mir sehr. Sie hat eine entfernte Aehnlichkeit mit Fräulein <hi rendition="#i">Kunigunden</hi>. Ich möchte' ihr gern meine Aufwartung machen.«</p>
<p rendition="#et">Der <hi rendition="#i">Abbé</hi> erbot sich, ihn bei ihr einzuführen. <hi rendition="#i">Kandid</hi>, der in <hi rendition="#i">Deutschland</hi> geboren und erzogen war, erkundigte sich genau, welche Etiquette er bei einer solchen Visite zu beobachten habe und wie man die Königinnen von England in Frankreich zu behandeln pflege.</p>
<p rendition="#et">»Das ist verschieden,« versetzte der Abbé; »in der Provinz führt man sie ins Wirthshaus, in Paris bezeigt man ihnen alle mögliche Ehrerbietung, wenn sie schön sind, und sterben sie, so wirft man sie auf den Schindanger.«</p>
<p rendition="#et">»Königinnen auf den Schindanger?« sprach <hi rendition="#i">Kandid</hi>.</p>
<p rendition="#et">»Allerdings,« bekräftigte <hi rendition="#i">Martin</hi>; »der Herr Abbé hat Recht. Ich war in <hi rendition="#i">Paris</hi>, als Mamsell <hi rendition="#i">Monime</hi>, wie man zu sagen pflegt, das Zeitliche mit dem Ewigen vertauschte; man verweigerte ihr, was die Leute hier zu Lande ein ehrliches Begräbniß nennen, das heißt, die Ehre, mit allen Bettlern des Stadtviertels auf dem demselben elenden Kirchhofe zu verfaulen. Ihre Truppe beerdigte sie ganz allein an einer Ecke der<hi rendition="#i"> Rue de Bourgogne</hi>, was ihr ohne Zweifel großen Kummer macht, denn sie dachte sehr edel.«</p>
<p rendition="#et"><pb n="124" facs="#f00088"/> »Das ist doch höchst unhöflich!« sprach <hi rendition="#i">Kandid</hi>.</p>
<p rendition="#et">»Was soll man machen?« entgegnete <hi rendition="#i">Martin</hi>. »Die Leute sind hier nun einmal so. Denken Sie Sich alle möglichen Widersprüche und Ungereimtheiten bunt durch einander geworfen, so haben Sie die Regierungsform, die Gerichtshöfe, die Kirchen, die Schauspieler dieser närrischen Nation.«</p>
<p rendition="#et">»Ist es wahr, daß man in <hi rendition="#i">Paris</hi> beständig lacht?« fragte <hi rendition="#i">Kandid</hi>.</p>
<p rendition="#et">»Das thut man,« entgegnete der Abbé, »allein es ist ein Lachen der Wuth und Verzweiflung; unter schallendem Gelächter stimmt man die bittersten Klagen an; ja, mit lachendem Munde begeht man die abscheulichsten Handlungen.«</p>
<p rendition="#et">»Wer war denn das dicke Schwein,« fragte <hi rendition="#i">Kandid</hi>, »das so wüthend auf das Stück loszog, wobei ich Thränen vergoß, und auf die Schauspieler, die mir so sehr gefielen?«</p>
<p rendition="#et">»Es ist ein elender Wicht,« erwiderte jener, »der, um sein kärgliches Brot zu verdienen, auf alle Theaterstücke und überhaupt auf alle Bücher schimpft. Er haßt jeden Schriftsteller, der Beifall findet, wie der Kastrat den Liebenden am Ziel seiner Wünsche; er gehört zu jenen literarischen Reptilen, die sich von Koth und Gift nähren, ist so ein von Galle und Geifer übersprudelnder Flugblattschmierer, ein F...«.</p>
<p rendition="#et">So unterhielten sich <hi rendition="#i">Kandid, Martin</hi> und der <hi rendition="#i">Abbé</hi>, als das Stück aus war, auf der Treppe des Schauspielhauses und ließen die Zuschauer an sich vorüberziehen.</p>
<p rendition="#et">»Trotz meiner jedes andere Gefühl beherrschenden Sehnsucht, Fräulein <hi rendition="#i">Kunigunden</hi> wiederzusehen,« sprach <hi rendition="#i">Kandid</hi>, »hätt' ich doch große Lust, diesen Abend bei Fräulein <hi rendition="#i">Clairon</hi> zu speisen. So sehr hat sie meine Bewunderung und Neugier rege gemacht.«</p>
<p rendition="#et"><pb n="125" facs="#f00089"/> Der Abbé war nicht der Mann danach, daß er sich oder Andere bei <hi rendition="#i">Clairon</hi>, die nur die beste Gesellschaft bei sich sah, hätte einführen können.</p>
<p rendition="#et">»Auf heute Abend ist sie versagt,« sprach er, »ich werde aber die Ehre haben, Sie einer Dame von Stande vorzustellen, in deren Cirkel Sie <hi rendition="#i">Paris</hi> sollen kennen lernen, als wären Sie vier Jahre hier gewesen.«</p>
<p rendition="#et">Neugierig, wie er einmal war, ließ <hi rendition="#i">Kandid</hi> sich zu der Dame führen, die am äußersten Ende der Vorstadt St. Honoré wohnte. Man saß beim <hi rendition="#i">Pharo</hi>. Zwölf griesgrämige Pointeurs hatten jeder sein Spiel Karten in der Hand, das geöhrte [sic!] Verzeichniß ihres Mißgeschicks.</p>
<p rendition="#et">Tiefes Stillschweigen herrschte im Saal; Todtenblässe saß auf der Stirn des Pointeurs, Unruhe und Besorgniß auf der des Bankiers, und die Dame von Hause, die neben diesem unbarmherzigen Bankier saß, achtete mit Luchsaugen auf alle Paroli's, auf alle Septleva's de Campagne, die jeder Spieler in seine Karten knickte. Streng aufpassend, doch mit nie sich verleugnender Höflichkeit ließ sie die Ohren wieder ausmachen und, bange, ihre Kunden zu verlieren, hütete sie sich wohl, ungehalten zu scheinen. Die Dame ließ sich Marquise <hi rendition="#i">de Parolignac</hi> nennen.</p>
<p rendition="#et">Ihre funfzehnjährige Tochter befand sich unter den Pointeurs und verrieth durch einen Augenwink die Spitzbübereien, wodurch die armen Teufel jezuweilen Fortunens Grausamkeit gut zu machen versuchten.</p>
<p rendition="#et">Der Abbé aus <hi rendition="#i">Perigord</hi> trat mit <hi rendition="#i">Kandid</hi> und <hi rendition="#i">Martin</hi> ein. Niemand stand auf, Niemand erwiderte ihren Gruß oder sah sie nur an. Alle waren gänzlich in ihre Karten vertieft.</p>
<p rendition="#et">»Unsere gnädige Frau Baronin von <hi rendition="#i">Thundertentronckh</hi> war weit höflicher,« <hi rendition="#i">Kandid</hi>.</p>
<p rendition="#et"><pb n="126" facs="#f00090"/> Indessen näherte sich der Abbé dem Ohr der Marquise Sie erhob sich ein wenig, beehrte <hi rendition="#i">Kandid</hi> mit einem graziösen Lächeln, <hi rendition="#i">Martin</hi> mit einem hochadligen Kopfnicken und ließ Ersterm einen Stuhl und ein Spiel Karten reichen. Er verlor in zwei Taillen <hi rendition="#i">50,000</hi> Franken, worauf man sich in der heitersten Stimmung zu Tische setzte. Jedermann war höchlich verwundert, daß <hi rendition="#i">Kandid</hi> sich aus seinem Verlust gar nichts zu machen schien, und die Bedienten sprachen unter einander in ihrer Bedientensprache: »Das muß jedenfalls ein <hi rendition="#i">englischer Mylord</hi> sein.«</p>
<p rendition="#et">Das Souper unterschied sich in nichts von den meisten Pariser Souper's. Erst war Alles stumm, bis die Stille allmälig einem allgemeinen lauten Geschwätz wich, wobei keiner sein eigen Wort verstand. Sodann erschöpfte man sich in Späßen, die nicht frostiger und abgeschmackter sein konnten; man brachte falsche Neuigkeiten und schiefe Räsonnements aufs Tapet, weihte der Politik einen kleinen und der Verleumdung einen ansehnlichen Theil der Unterhaltung und sprach endlich sogar von neuen Büchern.</p>
<p rendition="#et">»Haben Sie schon den neuen Roman des Doctor Theologiä <hi rendition="#i">Gauchat</hi> gelesen?« fragte der Abbé.</p>
<p rendition="#et">»Ja, aber nicht zu Ende,« erwiderte einer der Gäste. »Es kommt viel jämmerliches Zeug heraus, aber nichts, was sich mit den Productionen des Doctors<hi rendition="#i"> Gauchat</hi> an Jämmerlichkeit nur entfernt messen könnte. Ich bin der Unmasse nichtswürdiger Bücher, womit wir überschwemmt werden, so satt und müde, daß ich mich aufs Pointiren gelegt habe.«</p>
<p rendition="#et">»Und was sagen Sie zu den Miscellen des Archidiakonus T....?« fragte der Abbé weiter.</p>
<p rendition="#et">»Ach, der langweilige Mensch!« sprach Frau von<hi rendition="#i"> Parolignac</hi>; »mit welcher Wichtigthuerei er die abgedroschensten <pb n="127" facs="#f00091"/> Dinge vorbringt! Wie schwerfällig er Gegenstände ins Breite tritt, die noch nicht einmal einer beiläufigen Bemerkung bedürfen! Wie unverschämt er sich, ohne selbst nur ein Fünkchen Witz zu besitzen, den Witz anderer Leute zueignet und dabei das gestohlene Gut durch seine Zuthaten ungenießbar macht! Wie entsetzlich der Mann mich anekelt. Doch er soll mir keine Langeweile mehr verursachen. An ein paar Seiten von dem Herrn Archidiakonus hat man übergenug.«</p>
<p rendition="#et">Ein Mann von Gelehrsamkeit und gediegenem Geschmack, der sich mit bei Tische befand, bekräftigte das Urtheil der der Marquise. Man kann jetzt auf Trauerspiele zu sprechen. Die Dame warf die Frage auf, woher es wohl käme, daß manche Trauerspiele sich auf der Bühne hielten und dabei doch gänzlich unlesbar wären?</p>
<p rendition="#et">Der Mann von Geschmack setzte in sehr einleuchtender Weise aus einander, wie ein Stück etwas Anziehendes haben und dabei doch wenig oder nichts taugen könne. Er bewies mit wenigen Worten, daß es nicht genug sei, eine oder ein paar jener Situationen herbeizuführen, die man in allen Romanen findet, und wodurch sich die Zuschauer so leicht bestechen lassen, sondern daß man originell sein müsse, ohne zu phantastischen Unsinn seine Zuflucht zu nehmen, oft erhaben, aber dabei immer natürlich, das menschliche Herz kennen und es reden lassen, großer Dichter sein, ohne daß aus irgend einer Person des Stücks der Dichter zu sprechen scheint, seine Sprache gründlich kennen, mit Leichtigkeit beherrschen und mit größter Reinheit reden, niemals endlich den Wohlklang vernachlässigen, ohne je den Gedanken dem Reim zu opfern. »Wer nicht alle diese Regeln beobachtet,« setzte er hinzu, »kann allenfalls ein oder ein paar Trauerspiele verfertigen, die auf der Bühne einigen Beifall finden; <pb n="128" facs="#f00092"/> niemals aber wird man ihn zu den classischen Schriftstellern zählen. Gute Trauerspiele haben wir nur sehr wenige Einige Tragödien sind regelrecht geschrieben und gut versificirte Idyllen in dialogischer Form, andere bestehen größtentheils aus politischem Geschwätz, wobei man einschläft, oder aus hochtrabendem Bombast, wobei einem übel und elend wird; wieder andere endlich sind wahres Töllhäuslergewäsch in barbarischem Styl, unzusammenhängende Reden, lange Declamationen an die Götter, da die Herren nicht menschlich zu sprechen wissen, falsche Maximen, hochgeschraubte Gemeinplätze.«</p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Kandid</hi> hörte diese Lehren aufmerksam an und faßte von dem Redner eine hohe Meinung. Da die<hi rendition="#i"> Marquise</hi> Sorge getragen hatte, ihm neben sich seinen Platz anzuweisen, nahm er sich die Freiheit, ihr die Frage ins Ohr zu flüstern, wer der Mann wäre, der so vortrefflich redete.</p>
<p rendition="#et">»Er ist ein Gelehrter,« entgegnete die Dame, »der nicht pointirt und den der Abbé bisweilen zum Abendessen mitbringt. Er versteht sich aus dem Fundament auf Trauerspiele und Bücher, wie er denn auch selbst eine Tragödie geschrieben hat, die ausgepfiffen wurde, und ein Buch, wovon kein Exemplar weiter aus seines Verlegers Laden gekommen ist, als eins, das er mir dedicirte.«</p>
<p rendition="#et">»Der große Mann!« sprach <hi rendition="#i">Kandid</hi>; »er ist wahrscheinlich ein anderer <hi rendition="#i">Pangloß</hi>.« Und sofort wandt' er sich mit der Frage an ihn: »Vermutlich glauben Sie doch auch, mein Herr, daß in der physischen wie in der moralischen Welt Alles aufs beste eingerichtet ist und daß nichts anders sein könnte, als es ist?«</p>
<p rendition="#et">»Nichts weniger, mein Herr,« erwiderte der Gelehrte, »ich glaube von alle dem kein Wort. Ich finde vielmehr, daß Alles bei uns verqueer geht, daß Niemand weiß, was <pb n="129" facs="#f00093"/> seines Rangs und seines Amts ist, was er thut, noch was er thun soll, und daß, mit Ausnahme des Soupers, wo ziemliche Heiterkeit und dem Anschein nach auch ziemliche Eintracht herrscht, die Menschen ihr ganzes übriges Leben mit den nichtswürdigsten Zänkereien vergeuden. <hi rendition="#i">Jansenisten</hi> ziehen gegen <hi rendition="#i">Molinisten</hi> zu Felde, Parlamentsglieder gegen Literaten, Hofschranzen gegen Hofschranzen, Finanzpächter gegen das Volk, Weiber gegen ihre Männer, Verwandte gegen Verwandte; kurz es ist ein ewiger Krieg.«</p>
<p rendition="#et">»Ich habe wohl schlimmere Dinge gesehen,« antwortete <hi rendition="#i">Kandid</hi>; »allein ein weiser Mann, der nachher das Unglück hatte, aufgehängt zu werden, lehrte mich, daß das Alles übervortrefflich und nichts Anderes sei, als was die Schatten in einem schönen Gemälde sind«.</p>
<p rendition="#et">»Ihr Gehängter hatte die Leute zum besten,« sprach <hi rendition="#i">Martin</hi>; »diese sogenannten Schatten sind abscheuliche Flecken.«</p>
<p rendition="#et">»Die Menschen machen die Flecken,« wandte <hi rendition="#i">Kandid</hi> ein, »das ist nun einmal ihre Bestimmung.«</p>
<p rendition="#et">»Und somit nicht ihre Schuld,« sprach <hi rendition="#i">Martin</hi>.</p>
<p rendition="#et">Die meisten der Pointeurs, denen dies Griechisch war, hielten sich an die Flasche. <hi rendition="#i">Martin</hi> philosophirte mit dem Gelehrten, und <hi rendition="#i">Kandid</hi> erzählte der Dame vom Hause einen Theil seiner Abenteuer.</p>
<p rendition="#et">Nach dem Souper führte die <hi rendition="#i">Marquise Kandid</hi> in ihr Cabinet und nöthigte ihn neben sich aufs Sopha.</p>
<p rendition="#et">»Nun,« fragte sie, »Ihre glühende Leidenschaft für Fräulein <hi rendition="#i">Kunigunde von Thundertentronckh</hi> ist also noch immer dieselbe?«</p>
<p rendition="#et">»Noch immer, Madame,« erwiderte <hi rendition="#i">Kandid</hi>.</p>
<p rendition="#et">»Sie antworten mir da wie ein junger <hi rendition="#i">Westfale</hi>,«<pb n="130" facs="#f00094"/> versetzte die Marquise mit zärtlichem Lächeln, »ein<hi rendition="#i"> Franzose</hi> würde gesagt haben: ›Allerdings, Madame, liebte ich Fräulein <hi rendition="#i">Kunigunden</hi>, allein seit ich <hi rendition="#i">Sie</hi> gesehen, bin ich sehr besorgt, meiner alten Flamme untreu geworden zu sein.‹«</p>
<p rendition="#et">»Ach, Madame,« sprach <hi rendition="#i">Kandid</hi>. »ich will Alles sagen was Sie befehlen.«</p>
<p rendition="#et">»Ihre Leidenschaft für die <hi rendition="#i">Baronne</hi> begann also damit, daß Sie ihr Taschentuch aufhoben, jetzt sollen Sie mir mein Strumpfband aufheben.«</p>
<p rendition="#et">»Herzlich gern,« sprach <hi rendition="#i">Kandid</hi> und hob es auf.</p>
<p rendition="#et">»Aber jetzt müssen Sie mir's auch wieder umbinden,« befahl die Dame; und <hi rendition="#i">Kandid</hi> gehorchte.</p>
<p rendition="#et">»Gehen Sie?« fuhr jene fort; »Sie sind ein Fremder; meine Pariser Anbeter lass' ich mitunter vierzehn Tage schmachten und Ihnen ergeb' ich mich gleich in der ersten Nacht, weil es gilt, einem jungen Westfalen die Honneurs des Landes zu machen.« – –</p>
<p rendition="#et">Die Schöne pries hierauf so treuherzig die Schönheit zweier kolossalen Brillantringe, die sie bei dem jungen Fremden wahrgenommen, daß beide alsbald<hi rendition="#i"> Kandid's</hi> Fingern an die der <hi rendition="#i">Marquise</hi> wanderten.</p>
<p rendition="#et">Auf dem Heimwege fühlte <hi rendition="#i">Kandid</hi> einige Reue über die Untreue, die er an <hi rendition="#i">Kunigunden</hi> begangen hatte. Der Herr Abbé nahm an seinem Kummer Theil. Er hatte an den <hi rendition="#i">50,000</hi> Livres, die <hi rendition="#i">Kandid</hi> im Spiel verloren, und dem Betrage der beiden halb geschenkten, halb abgedrungenen Brillantringe nur geringen Antheil. Er faßte den Beschluß, <hi rendition="#i">Kandid's</hi> Bekanntschaft so gut, als immer möglich, auszubeuten. Er schwatze ihm viel von <hi rendition="#i">Kunigunden</hi> vor, und <hi rendition="#i">Kandid</hi> versicherte, er wolle ihr seine Untreue fußfällig abbitten, sobald er sie in Venedig sehen werde.</p>
<p rendition="#et"><pb n="131" facs="#f00095"/> Der Mann aus <hi rendition="#i">Perigord</hi> verdoppelte seine Höflichkeit und Aufmerksamkeit und bezeigte die wärmste Theilnahme an Allem, was <hi rendition="#i">Kandid</hi> sagte, that und thun wollte.</p>
<p rendition="#et">»Sie haben also ein Rendezvous in <hi rendition="#i">Venedig</hi> mit ihr verabredet?« fragte er.</p>
<p rendition="#et">»Ja wohl, Herr Abbé,« antwortete jener; »ich muß nothwendig Fräulein <hi rendition="#i">Kunigunden</hi> aufsuchen.« Und das Vergnügen, von seiner Geliebten zu sprechen, riß ihn hin, dem <hi rendition="#i">Abbé</hi> nach seiner löblichen Gewohnheit einen Theil seiner Abenteuer mit der erlauchten Westfalin zu erzählen.</p>
<p rendition="#et">»Ich kann nicht anders denken,« sprach der <hi rendition="#i">Abbé</hi>, »als daß Fräulein <hi rendition="#i">Kunigunde</hi> viel Geist hat und charmante Briefchen schreibt.«</p>
<p rendition="#et">»Ich habe nie einen von ihr bekommen,« versetzte<hi rendition="#i"> Kandid</hi>; »denn Sie müssen bedenken: als ich wegen meiner Liebe zu ihr aus dem Schlosse gejagt war, konnt' ich ihr unmöglich schreiben; bald darauf hört' ich, sie sei todt; später fand ich sie nur wieder, um sie mir abermals entrissen zu sehen, und jetzt hab' ich ihr anderthalb tausend Meilen von hier einen expressen Boten gesandt, dessen Antwort ich noch erwarte.«</p>
<p rendition="#et">Der Abbé hörte aufmerksam zu und schien ein wenig nachdenkend. Bald darauf nahm er mit zärtlichen Umarmungen von den beiden Fremden Abschied.</p>
<p rendition="#et">Am folgenden Morgen beim Erwachen erhielt <hi rendition="#i">Kandid</hi> einen Brief Inhalts:</p>
<p rendition="#et">»Theurer Geliebter! seit acht Tagen lieg' ich hier krank. Jetzt eben erfahr' ich erst, daß Sie hier sind. Ich flöge ungesäumt in Ihre Arme, wenn ich mich nur von der Stelle rühren könnte. In <hi rendition="#i">Bordeaux</hi> vernahm ich, wohin Sie Sich gewandt hätten. Ich ließ dort die <hi rendition="#i">Alte</hi> und den treuen <hi rendition="#i">Kakambo</hi> zurück, doch bald werden Beide <pb n="132" facs="#f00096"/> hier eintreffen. Der Statthalter von <hi rendition="#i">Buenos Ayres</hi> hat Alles genommen; doch mir bleibt ja Ihr Herz. Kommen Sie, Theuerster! Ihr Anblick wird mich neu beleben, wenn mich nicht etwa die Freude tödtet.«</p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Kandid</hi> gerieth außer sich vor Wonne über diesen entzückenden, unverhofften Brief, und doch quälte ihn zugleich Sorge und Schmerz um die Krankheit seiner Geliebten. Zwischen beide Empfindungen getheilt, nahm er sein Gold und seine Diamanten und ließ sich nebst <hi rendition="#i">Martin</hi> in das Hotel führen, wo <hi rendition="#i">Kunigunde</hi> logirte.</p>
<p rendition="#et">Am ganzen Leibe zitternd vor innerer Aufregung, mit hochklopfendem Herzen und bebender Stimme trat er in ihr Zimmer, wollte die Bettvorhänge aufziehen, wollte Licht haben. »Ums Himmelswillen nicht!« schrie die Wärterin; »das Licht tödtet sie!« und schnell zog sie die Vorhänge wieder zu.</p>
<p rendition="#et">»Angebetete <hi rendition="#i">Kunigunde</hi>, was machen Sie?« fragte<hi rendition="#i"> Kandid</hi> schluchzend; »da ich Sie nicht sehen darf, lassen Sie mich wenigstens Ihre Stimme hören.«</p>
<p rendition="#et">»Sie darf nicht sprechen,« sagte die Wärterin.</p>
<p rendition="#et">Die Dame streckte jetzt eine fette, fleischige Hand zum Bette hinaus, die lange <hi rendition="#i">Kandid</hi> mit Thränen benetzte und sodann mit Diamanten füllte. Auf den Stuhl vor ihrem Bette hatte er einen Gold strotzenden Beutel gelegt.</p>
<p rendition="#et">Da wird sein Entzücken plötzlich durch die Ankunft eines Polizeisergeanten unterbrochen, den der Abbé aus <hi rendition="#i">Perigord</hi> und einige Mann Wache begleiten.</p>
<p rendition="#et">»Das sind also die beiden verdächtigen Fremden?« fragte der Polizist und befahl seinen Packan's, <hi rendition="#i">Kandid</hi> und <hi rendition="#i">Martin</hi> ohne Weiteres festzunehmen und ins Gefängniß zu schleppen.</p>
<p rendition="#et">»So begegnet man in <hi rendition="#i">Eldorado</hi> den Fremden nicht,« sprach <hi rendition="#i">Kandid</hi>.</p>
<p rendition="#et"><pb n="133" facs="#f00097"/> »Ich bin mehr Manichäer als je,« rief <hi rendition="#i">Martin</hi>.</p>
<p rendition="#et">»Aber, Herr, wohin führen Sie uns?« fragte <hi rendition="#i">Kandid</hi>.</p>
<p rendition="#et">»Ins Hundeloch,« antwortete der Sergeant.</p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Martin</hi>, der seine ganze Kaltblütigkeit wieder gewonnen hatte, schloß, die vorgebliche <hi rendition="#i">Kunigunde</hi> sei eine Spitzbübin, der Herr <hi rendition="#i">Abbé</hi> aus <hi rendition="#i">Perigord</hi> ein anderer Spitzbube, der sich <hi rendition="#i">Kandid's</hi> arglose Unschuld flink zu Nutze gemacht, und Herr <hi rendition="#i">Polizeisergeant</hi> endlich ein dritter Spitzbube, den man sich leicht vom Halse schaffen könnte.</p>
<p rendition="#et">Ehe <hi rendition="#i">Kandid</hi> es zu gerichtlichen Weitläufigkeiten kommen ließ, bot er auf <hi rendition="#i">Martin's</hi> Rath und gedrängt durch seine eigene Ungeduld, die wahre <hi rendition="#i">Kunigunde</hi> wieder zu sehen, dem Sergeanten drei kleine Diamanten, jeder ungefähr <hi rendition="#i">3000</hi> Pistolen werth.</p>
<p rendition="#et">»O mein Herr,« sprach der Mann mit dem elfenbeinernen Stabe, »hätten Sie auch alle denkbaren Verbrechen begangen, so sind Sie doch der rechtschaffenste Mann auf Gottes Erdboden. Drei Diamanten! jeder dreitausend Pistolen werth! Herr, ich will mich eher für Sie todtschlagen lassen, als Sie ins Gefängniß führen. Man arretirt zwar alle Fremden, aber lassen Sie mich nur machen! Zu <hi rendition="#i">Dieppe</hi> in der Normandie hab' ich einen Bruder; dahin will ich Sie bringen, und sollten Sie etwa noch so ein kleines Diamantchen für ihn haben, so wird er sich Ihrer annehmen, als wär' ich's selbst.«</p>
<p rendition="#et">»Und warum arretirt man alle Fremden?« fragte<hi rendition="#i"> Kandid</hi>.</p>
<p rendition="#et">Der Abbé aus <hi rendition="#i">Perigord</hi> nahm das Wort, ihn darüber zu belehren: »Weil ein Lump aus dem Lande <hi rendition="#i">Atrebatien</hi> sich allerlei dummes Zeug hat vorschwatzen lassen und dadurch auf den Einfall gekommen ist, einen Mord zu <pb n="134" facs="#f00098"/> begehen, zwar nicht ganz so schlimm, wie der im Mai <hi rendition="#i">1610</hi> begangene, aber doch ungefähr, wie jener im December <hi rendition="#i">1549</hi> und wie wohl noch manche andere, die von andern Lumpen, die sich Dummheiten hatten sagen lassen, in andern Monaten und andern Jahren ersonnen wurden«.</p>
<p rendition="#et">Der Sergeant erklärte mit deutlichen Worten, wovon die Rede sei.</p>
<p rendition="#et">»Ha! Die Ungeheuer!« rief <hi rendition="#i">Kandid</hi> aus. »Wie! solche Gräuel werden unter einem Volke verübt, das beständig tanzt und singt? Daß ich nur eher je lieber aus diesem Lande komme, wo Affen Tiger necken und hetzen! Bären sah ich in meinem Vaterlande, Menschen nur in <hi rendition="#i">Eldorado</hi>. Um Gottes Willen, Herr Sergeant, schaffen Sie mich nur schnell nach <hi rendition="#i">Venedig</hi>, wo ich Fräulein <hi rendition="#i">Kunigunden</hi> erwarten will.«</p>
<p rendition="#et">»Ich kann Sie nur nach der Niedernormandie bringen,« entgegnete der Barigello. Sogleich ließ er ihm die Fesseln abnehmen, sagte, es wäre ein Versehen, schickte seine Leute fort, brachte <hi rendition="#i">Kandid</hi> und <hi rendition="#i">Martin</hi> nach <hi rendition="#i">Dieppe</hi> und überließ hier die weitere Sorge für seinen Bruder.</p>
<p rendition="#et">Auf der Rhede lag ein kleines holländisches Schiff vor Anker. Der Normann, der mittelst dreier fernerweiten Diamanten die Dienstfertigkeit selbst geworden war, miethete <hi rendition="#i">Kandid</hi> und seine Leute auf diesem Schiffe ein, das nach <hi rendition="#i">Portsmouth</hi> in England unter Segel ging. Das war zwar nicht der nächste Weg nach <hi rendition="#i">Venedig</hi>, aber <hi rendition="#i">Kandid</hi> dankte Gott, nur erst aus jener Hölle erlöst zu sein, und nahm sich vor, den Weg nach Venedig bei erster Gelegenheit wieder einzuschlagen.</p>
<pb n="135" facs="#f00099"/> 
</div>

<div n="1">
<note type="editorial">23. Kandid und Martin besuchen die Küste von England; was sie dort sahen</note>

<head>Dreiundzwanzigstes Kapitel.</head>
<head>Kandid und Martin besuchen die Küste von England; was sie dort sahen.</head>
<p rendition="#et">»Ach, <hi rendition="#i">Pangloß</hi>! <hi rendition="#i">Pangloß</hi>! Ach, <hi rendition="#i">Martin</hi>! <hi rendition="#i">Martin</hi>! Ach, angebetete <hi rendition="#i">Kunigunde</hi>! Was ist doch diese Welt?« rief <hi rendition="#i">Kandid</hi> am Bord des holländischen Fahrzeuges.</p>
<p rendition="#et">»Ein ganz närrisches und abscheuliches Ding,« sprach <hi rendition="#i">Martin</hi>.</p>
<p rendition="#et">»Sie kennen ja <hi rendition="#i">England</hi>; sagen Sie mir doch, ist man dort eben so wahnsinnig, wie in <hi rendition="#i">Frankreich</hi>?«</p>
<p rendition="#et">»Es herrscht dort nur eine andere Art von Wahnsinn,« antwortete <hi rendition="#i">Martin</hi>. »Sie wissen, beide Nationen leben wegen einiger Morgen Schnee an der Grenze von <hi rendition="#i">Canada</hi> in Krieg mit einander, und dieser herrliche Krieg kostet sie schon mehr, als <hi rendition="#i">Canada</hi> werth ist. Ihnen genau zu sagen, in welchem von beiden Ländern mehr Leute für die Zwangsjacke reif sind, als in dem andern, dazu reicht meine schwache Einsicht nicht aus. Nur so viel weiß ich, daß die Leute, deren Bekanntschaft wir jetzt machen werden, im Allgemeinen sehr schwarzgallig sind.«</p>
<p rendition="#et">Unter diesem Geplauder kamen sie in <hi rendition="#i">Portsmouth</hi> an. Eine Menge Volks stand gaffend am Ufer, die Blicke neugierig auf einen stattlichen Mann gerichtet, der mit verbundenen Augen auf dem Verdecke eines Schiffes aus der königlichen Flotte kniete. Ihm gegenüber standen vier Soldaten und jagten ihm auf die friedfertigste Weise von der Welt jeder drei Kugeln durchs Hirn, worauf die Versammlung sehr zufrieden aus einander ging.</p>
<p rendition="#et">»Was hat dies Alles zu bedeuten?« fragte <hi rendition="#i">Kandid</hi>. »Hat denn überall der Teufel die Hand im Spiele?« <pb n="136" facs="#f000100"/> Er erkundigte sich, wer der corpulente Mann sei, den man mit solchen Solennitäten von der Welt geschafft habe.</p>
<p rendition="#et">»Ein Admiral,« war die Antwort.</p>
<p rendition="#et">»Und warum tödtet man den Admiral?«</p>
<p rendition="#et">»Weil er,« heißt es, »nicht Leute genug ans Messer lieferte. Er hat einem französischen General eine Schlacht geliefert, und da findet man nachher, daß er ihm nicht nahe genug auf den Leib gerückt sei.«</p>
<p rendition="#et">»Aber,« wandte <hi rendition="#i">Kandid</hi> ein, »der französische Admiral war demnach ja so weit von dem englischen entfernt, wie dieser von jenem.«</p>
<p rendition="#et">»Das ist nicht zu leugnen,« versetzte man, »doch ist es hier zu Lande ganz gut, von Zeit zu Zeit einen Admiral vor den Kopf zu schießen, damit den andern der Muth wächst«.</p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Kandid</hi> war so verblüfft und zugleich empört über Alles was er gesehen und gehört, daß er nicht einmal den Fuß ans Land setzen wollte, sondern mit dem holländischen Schiffspatron – und wär' es auf die Gefahr, von ihm geprellt zu werden, wie jenem in Surinam – handelseinig wurde, daß er ihn ungesäumt nach <hi rendition="#i">Venedig</hi> bringen sollte.</p>
<p rendition="#et">Nach zwei Tagen war der Schiffer segelfertig. Sie fuhren längs der französischen Küste hin, segelten dicht beim Hafen von <hi rendition="#i">Lissabon</hi> vorüber, wo Kandid die Haut schauderte, liefen demnächst in die Straße von <hi rendition="#i">Gibraltar</hi> ein, durchschnitten das Mittelmeer und kamen endlich wohlbehalten nach <hi rendition="#i">Venedig</hi> an.</p>
<p rendition="#et">»Gottlob!« sagte <hi rendition="#i">Kandid</hi> und umarmte <hi rendition="#i">Martin</hi>; »hier werd' ich die holde <hi rendition="#i">Kunigunde</hi> wiedersehen. Auf <hi rendition="#i">Kakambo</hi> rechne ich, wie ich auf mich selbst. Alles geht gut, Alles ganz vortrefflich! die Welt kann gar nicht besser sein, als sie ist!«</p>
<pb n="137" facs="#f000101"/> 
</div>

<div n="1">
<note type="editorial">24. Von Paketten und Fra Leucojo</note>

<head>Vierundzwanzigstes Kapitel.</head>
<head>Von Paketten und Fra Leucojo.</head>
<p rendition="#et">Kaum in <hi rendition="#i">Venedig</hi> angekommen, ließ er in allen Wirths- und Kaffeehäusern, bei allen Freudenmädchen nach <hi rendition="#i">Kakambo</hi> forschen, aber er war nirgends aufzutreiben. Täglich mußten seine Leute sich auf allen neuangekommenen Schiffen und Barken nach ihm erkundigen, doch vergebens; kein <hi rendition="#i">Kakambo</hi> zu hören noch zu sehen.</p>
<p rendition="#et">»Nun das begreife, wer da kann!« sprach <hi rendition="#i">Kandid</hi> zu <hi rendition="#i">Martin</hi>. »Ich bin von <hi rendition="#i">Surinam</hi> nach <hi rendition="#i">Bordeaux</hi> gegangen, von <hi rendition="#i">Bordeaux</hi> nach <hi rendition="#i">Paris</hi>, von <hi rendition="#i">Paris</hi> nach<hi rendition="#i"> Dieppe</hi>, von <hi rendition="#i">Dieppe</hi> nach <hi rendition="#i">Portsmouth</hi>, habe ganz<hi rendition="#i"> Spanien</hi> und <hi rendition="#i">Portugal</hi> umsegelt, das ganze <hi rendition="#i">mittelländische</hi> und <hi rendition="#i">adriatische Meer</hi> durchstrichen, mich jetzt ein paar Monate in <hi rendition="#i">Venedig</hi> aufgehalten und noch immer ist die holde <hi rendition="#i">Kunigunde</hi> nicht da! Statt ihrer ist mir nur eine nichtsnutzige Bettel und ein Abbé aus <hi rendition="#i">Perigord</hi> in den Wurf gekommen. Ach! die wahre <hi rendition="#i">Kunigunde</hi> ist sicher nicht mehr unter den Lebenden, und was bleibt auch mir da anders übrig, als der Tod! – O wär' ich doch in dem Paradiese <hi rendition="#i">Eldorado</hi> geblieben, statt nach diesem verwünschten Europa zurückzukehren! Sie haben doch Recht, bester Mar tin! Alles in der Welt ist nur Lug und Trug, nur Noth und Jammer.«</p>
<p rendition="#et">Er versank in so düstere Schwermuth, daß er weder an der <hi rendition="#i">Opera alla moda</hi>, noch an den übrigen Carnevalslustbarkeiten Theil nehmen mochte, und keine einzige der schönen Venezianerinnen ihn im geringsten in Versuchung führte.</p>
<p rendition="#et">»Wie können Sie nur so einfältig sein,« sprach<hi rendition="#i"> Martin</hi>, <pb n="138" facs="#f000102"/> »sich einzubilden, Ihr Mestiz von Bedienten werde, mit fünf oder sechs Millionen in der Tasche, bis ans andere Ende der Welt gehen, um Ihre Geliebte aufzusuchen, und sie Ihnen dann nach <hi rendition="#i">Venedig</hi> bringen. Findet er sie, so wird er sie für sich behalten; findet er sie nicht, so nimmt er eine andere. Wollen Sie meinen Rath folgen, so schlagen Sie sich Beide aus dem Sinn, Ihren Kerl, den <hi rendition="#i">Kakambo</hi>, und Ihre Geliebte, das westfälische Fräulein.«</p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Martin</hi> war ein schlechter Tröster. Auch wuchs<hi rendition="#i"> Kandid's</hi> Schwermuth mit jedem Tage, und der unbarmherzige Philosoph wurde nicht müde, ihm mit Beweisen zuzusetzen, daß es in der Welt nur wenig Tugend und wenig Glück gebe, ausgenommen etwa in <hi rendition="#i">Eldorado</hi>, wohin Niemand kommen könne.</p>
<p rendition="#et">Als sie einst, im Streit über diese wichtige Materie begriffen und noch immer auf <hi rendition="#i">Kunigunden</hi> wartend, über den <hi rendition="#i">Marcusplatz</hi> gingen, bemerkte <hi rendition="#i">Kandid</hi> einen jungen <hi rendition="#i">Theatiner</hi>, der ein Mädchen unterm Arme hatte. Der Theatiner war ein frischblühender, feister, kräftiger Kerl mit funkelnden Augen, kecker Miene und stolzem Gange. Die Dirne war allerliebst, hing singend und schäkernd an seinem Arm, warf ihm verliebte Blicke zu und kniff ihn von Zeit zu Zeit in seine volle Backen.</p>
<p rendition="#et">»Nun, das werden Sie doch zugeben,« sprach <hi rendition="#i">Kandid</hi> zu <hi rendition="#i">Martin</hi>, »daß diese beiden Leute glücklich sind. Bis jetzt hab' ich auf der ganzen bewohnten Erde mit Ausnahme <hi rendition="#i">Eldorado's</hi> nur Unglückliche gefunden; daß aber diesem Theatiner und seinem Mädchen nichts zu wünschen übrig bleibt, darauf geh' ich jede Wette ein.«</p>
<p rendition="#et">»Ich wette dagegen!« sprach <hi rendition="#i">Martin</hi>.</p>
<p rendition="#et">»Gut,« versetzte <hi rendition="#i">Kandid</hi>, »ich brauche sie nur zu Tisch einzuladen, so werden Sie bald sehen, ob ich mich irre.«</p>
<p rendition="#et"><pb n="139" facs="#f000103"/> Sofort ging er auf sie zu und bat sie, in seinen Gasthof zu kommen und mit Macaroni, lombardischen Rebhühnern, Kaviar und einigen Flaschen Montepulciano, Lacrymä Christi und Cyper- und Samoswein vorlieb zu nehmen. Das Dämchen erröthete, der Theatiner nahm die Einladung an und sie folgte ihm, indem sie <hi rendition="#i">Kandid</hi> mit dem Ausdruck der Ueberraschung und Verwirrung betrachtete und Thränen ihre Augen verdunkelten.</p>
<p rendition="#et">Kaum waren sie in <hi rendition="#i">Kandid's</hi> Zimmer getreten, so winkte sie ihn bei Seite und sprach schluchzend: »Ist es denn möglich? Herr <hi rendition="#i">Kandid</hi> kennt <hi rendition="#i">Paketten</hi> nicht mehr?«</p>
<p rendition="#et">Da <hi rendition="#i">Kandid</hi> im Geiste beständig mit <hi rendition="#i">Kunigunden</hi> beschäftigt war, hatte er das Mädchen vorhin nur flüchtig angesehen. Jetzt fiel es ihm wie Schuppen vor den Augen.</p>
<p rendition="#et">»Also Sie wären es, armes Kind?« sprach er, »Sie, die dem Doctor <hi rendition="#i">Pangloß</hi> ein so herrliches Präsent gemacht haben?«</p>
<p rendition="#et">»Ach ja, Herr <hi rendition="#i">Kandid</hi>, ich bin's,« erwiderte <hi rendition="#i">Pakette</hi>. »Ich sehe wohl, daß Sie bereits Alles wissen. Ich erfuhr auch wohl, welcher gräuliche Jammer dem ganzen Hause meiner gnädigen Frau zugestoßen ist, und vor Allem, wie schrecklich es der schönen <hi rendition="#i">Kunigunde</hi> ergangen. Aber mir war, weiß Gott, die Zeit her eben kein besseres Loos beschieden. Als Sie mich zuerst sahen, war ich noch ganz unschuldig. Um so leichter wurde es meinem Beichtvater, einem Franziscaner, mich zu verführen. Die schrecklichen Folgen davon kennen Sie. Bald nachdem der gnädige Herr Sie mit derben Fußtritten fortgejagt hatte, mußte auch ich das Schloß verlassen. Hätte sich nicht ein berühmter Doctor meiner erbarmt, so mußt' ich sterben. Aus Erkenntlichkeit wurd' ich eine Zeitlang seine Mätresse. Seine Frau, ein <pb n="140" facs="#f000104"/> rasend eifersüchtiges Weib, überhäufte mich täglich mit den umbarmherzigsten Schlägen; es war eine wahre Furie. Der Doctor war der häßlichste Kerl, den ich je gesehen, und ich das unglücklichste Geschöpf auf Erden; denn was kann es Aergeres geben, als unaufhörliche Prügel, und noch dazu um eines Mannes willen, den man nicht ausstehen kann. Es ist eine bekannte Sache, Herr <hi rendition="#i">Kandid</hi>, wie gefährlich es für eine böse Sieben ist, einen Arzt zum Mann zu haben. Mein Doctor hatte endlich das Ding mit seiner Frau satt und gab ihr eines schönen Morgens, um sie vom Schnupfen zu curiren, ein so wirksames Pülverchen, daß es nach zwei Stunden unter den furchtbarsten Zuckungen mit ihr zu Ende ging. Die Verwandten der Frau Doctorin fingen einen Criminalprozeß gegen den Herrn Doctor an; der machte sich aber aus dem Staube und ließ mich in der Patsche sitzen. Ich wurde ins Gefängniss gesperrt, und meine Unschuld hätte mir schwerlich viel geholfen, wär' ich nicht leidlich hübsch gewesen. Der Richter setzte mich auf freien Fuß unter der Bedingung, selbst des Doctors Stelle einnehmen zu dürfen. Bald wurde ich von einer Andern in seiner Gunst ausgestochen; ohne Lohn jagte er mich fort, und so sah ich mich endlich genöthigt, dies scheusliche Handwerk zu ergreifen, das Euch Männern so angenehm dünkt und für uns nur ein Abgrund des unsäglichsten Elends ist. Ich ging nach <hi rendition="#i">Venedig</hi>, um hier mein Gewerbe zu treiben. Ach, lieber Herr <hi rendition="#i">Kandid</hi>, Sie können sich nicht vor stellen, was das heißt, Alles ohne Unterschied caressiren zu müssen, bald einen alten Kaufmann, bald einen Advocaten, dann wieder einen Mönch, einen Gondoliere, einen Abbate; und dabei jeder Beschimpfung, jeder Erpressung preisgegeben zu sein. Oft ist man so abgebrannt, daß man sich einen Rock borgen muß, um ihn sich von dem ekelhaftesten Schuft aufdecken zu <pb n="141" facs="#f000105"/> lassen; was man von dem Einen verdient, stiehlt Einem der Andere; beständig wird man von den Gerichtsdienern geschunden und hat am Ende nichts weiter zu erwarten, als ein schauderhaftes Alter, das Hospital und zu guter Letzt einen Düngerhaufen. Denken Sie Sich einmal das Alles recht lebhaft und dann sagen Sie, ob ich nicht zu den unglücklichsten Creaturen unter der Sonne gehöre.«</p>
<p rendition="#et">So schüttete <hi rendition="#i">Pakette</hi> in einem Nebenzimmer gegen den guten <hi rendition="#i">Kandid</hi> ihr Herz aus.</p>
<p rendition="#et">»Sie sehen, daß ich die Wette schon halb gewonnen habe,« sprach <hi rendition="#i">Martin</hi>, der mit zugegen war.</p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Fra Leucojo</hi> war mittlerweile im Speisezimmer geblieben und vertrieb sich, bis das Essen aufgetragen wurde, die Zeit mit Trinken.</p>
<p rendition="#et">»Aber,« sprach <hi rendition="#i">Kandid</hi> zu <hi rendition="#i">Paketten</hi>, »Sie sahen doch so fröhlich und zufrieden aus, als ich Ihnen begegnete; Sie sangen und liebkosten den Theatiner mit so natürlicher Hingebung, daß Sie mir eben so glücklich zu sein schienen als Sie unglücklich zu sein behaupten.«</p>
<p rendition="#et">»Ach, sehen Sie, Herr <hi rendition="#i">Kandid</hi>,« erwiderte <hi rendition="#i">Pakette</hi>, »das gehört ja eben mit zum Elend unseres Handwerks. Gestern erst hat ein Officier mich bestohlen und durchgeprügelt, und heute muß ich lustig und guter Dinge scheinen, um es mit dem Mönch nicht zu verderben.«</p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Kandid</hi> hatte genug und mußte <hi rendition="#i">Martin</hi> nothgedrungen Recht geben. Sie setzten sich mit <hi rendition="#i">Paketten</hi> und dem <hi rendition="#i">Theatiner</hi> zu Tische, hielten ein ganz heiteres Mahl und wurden zuletzt ziemlich vertraut mit einander.</p>
<p rendition="#et">»Herr Pater,« sprach <hi rendition="#i">Kandid</hi> zum Mönch, »Sie scheinen eines beneidenswerthen Looses zu erfreuen; Ihr Gesicht strahlt von der blühendsten Gesundheit; der Ausdruck Ihrer Züge verräth inniges Wohlbehagen; Sie <pb n="142" facs="#f000106"/> haben ein allerliebstes Mädchen zu Ihrer Erholung und scheinen mit ihrem Theatinerstande höchst zufrieden.«</p>
<p rendition="#et">»Meiner Treu, Herr,« versetzte <hi rendition="#i">Fra Leucojo</hi>, »ich wollte, alle Theatiner lägen im Meere, wo es am tiefsten ist. Hundertmal war ich nahe daran, das Kloster in Brand zu stecken und hinzugehen und ein Türk zu werden. Als ich funfzehn Jahr alt war, zwangen mich meine Aeltern, diesen verwünschten Rock anzuziehen, damit mein älterer Bruder, den Gott verdammen und zermalmen möge, die ganze Erbschaft schluckte. Mein Kloster ist ein wahrer Tummelplatz der Mißgunst, Zwietracht und ingrimmigster Wuth. Dann und wann hat mir zwar eine elende Predigt wohl ein paar Scudi eingebracht, doch die Hälfte davon stiehlt mir der Prior und das Uebrige kosten mich die Mädchen. Wenn ich so des Abends ins Kloster zurückkomme, möcht' ich mir oft den Schädel an der Wand meiner Zelle zerschmettern und all' meinen geistlichen Brüdern geht's nicht besser.«</p>
<p rendition="#et">»Nun? hab' ich die Wette nicht ganz gewonnen?« sprach <hi rendition="#i">Martin</hi>, indem er sich mit seiner gewöhnlichen Kaltblütigkeit an <hi rendition="#i">Kandid</hi> wandte.</p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Kandid</hi> schenkte <hi rendition="#i">Paketten</hi> zweitausend Piaster und dem <hi rendition="#i">Fra Leucojo</hi> tausend.</p>
<p rendition="#et">»Nun werden sie glücklich sein,« sprach er, »dafür steh' ich ein.«</p>
<p rendition="#et">»Das ist noch sehr die Frage,« versetzte <hi rendition="#i">Martin</hi>; »wer weiß, ob sie mit Ihren Piastern nicht noch weit unglücklicher werden.«</p>
<p rendition="#et">»Mag's ausfallen, wie es will!« sprach <hi rendition="#i">Kandid</hi>. »Eins tröstet mich doch bei der Sache: ich sehe aufs Neue, daß man oft Leute wiederfindet, die man nun und nimmer wiederzusehen hoffte. Da mir mein rothes <hi rendition="#i">Lama</hi> und <hi rendition="#i"><pb n="143" facs="#f000107"/> Pakette</hi> wieder in den Wurf gekommen sind, kann mir am Ende auch <hi rendition="#i">Kunigunde</hi> noch einmal begegnen.«</p>
<p rendition="#et">»Ich wünsche nichts lebhafter, als daß Ihre <hi rendition="#i">Kunigunde</hi> Sie dereinst glücklich machen möge,« bemerkte <hi rendition="#i">Martin</hi> achselzuckend, »aber ich zweifle sehr daran.«</p>
<p rendition="#et">»Sie sind allzu hart,« sprach <hi rendition="#i">Kandid</hi>.</p>
<p rendition="#et">»Das macht, ich habe lange Zeit in der Welt gelebt,« versetzte jener.</p>
<p rendition="#et">»Aber betrachten Sie nur jene Gondoliere,« fing<hi rendition="#i"> Kandid</hi> wieder an; »singen sie nicht frohen Muthes den lieben langen Tag?«</p>
<p rendition="#et">»Sie sehen sie nicht in ihren vier Pfählen,« entgegnete <hi rendition="#i">Martin</hi>, »bei ihren Weibern und ihren Murmelthieren von Kindern. Der Doge hat seine Noth und Plage und der Gondoliere nicht minder. Ich gebe zu, daß, Alles wohl erwogen, der Gondelführer um ein Härchen glücklicher sein mag, als der Doge, aber auch nur um ein Härchen, so daß es wahrlich nicht der Mühe verlohnt, den unterschied genau zu untersuchen.«</p>
<p rendition="#et">»Man behauptet,« nahm <hi rendition="#i">Kandid</hi> wieder das Wort, der »Senator <hi rendition="#i">Pococurante</hi>, der dort in dem schönen Palaste an der <hi rendition="#i">Brenta</hi> wohnt und der die Fremden sehr gastfrei empfangen soll, sei ein Mann, der weder Sorge, noch Kummer kenne.«</p>
<p rendition="#et">»Einen so seltnen Vogel möcht' ich sehen!« sprach<hi rendition="#i"> Martin</hi>.</p>
<p rendition="#et">Sogleich ließ <hi rendition="#i">Kandid</hi> den Signor <hi rendition="#i">Pococurante</hi> um Erlaubniß bitten, ihm morgen aufwarten zu dürfen.</p>
<pb n="144" facs="#f000108"/> 
</div>

<div n="1">
<note type="editorial">25. Besuch bei dem venezianischen Nobile, Signor Pococurante</note>

<head>Fünfundzwanzigstes Kapitel.</head>
<head>Besuch bei dem venezianischen Nobile, Signor Pococurante.</head>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Kandid</hi> und <hi rendition="#i">Martin</hi> fuhren in einer Gondel die<hi rendition="#i"> Brenta</hi> hinauf und kamen im Palast des Nobile <hi rendition="#i">Pococurante</hi> an. Die Gärten waren sehr weiten Umfangs und mit herrlichen Marmorstatuen geziert, der Palast im edelsten Geschmack erbaut. Der Herr vom Hause, ein Sechsziger und steinreich, empfing die beiden Neugierigen sehr höflich, doch ohne alle Umstände, was <hi rendition="#i">Kandid</hi> ein wenig stutzig machte, <hi rendition="#i">Martin</hi> aber gar nicht übel gefiel.</p>
<p rendition="#et">Zwei niedliche, wohlgekleidete Mädchen trugen Chocolate auf, die sie trefflich schäumen ließen. <hi rendition="#i">Kandid</hi> konnte nicht umhin, sie wegen ihrer Schönheit, Anmuth und Gewandtheit zu loben.</p>
<p rendition="#et">»Es sind ganz gute Thierchen,« sprach der Senator<hi rendition="#i"> Pococurante</hi>, »die ich bisweilen zu Bette nehme. Der Stadtdamen bin ich herzlich müde. Plage sich, wer da will, mit ihrer Koketterie und ihrer Eifersucht, mit ihren Zänkereien und Launen, mit ihrem Dünkel und ihrer Kleinlichkeit, mit ihren Albereien aller Art und den Sonetten, die man für sie machen oder bestellen muß. Bei alle dem aber machen auch diese beiden Dirnen mir nachgrade Langeweile.«</p>
<p rendition="#et">Nach dem Frühstück ergingen sie sich in einer geräumigen Galerie, wo <hi rendition="#i">Kandid</hi> von der Schönheit der Gemälde überrascht wurde. Er fragte, welcher Meister zwei, die ihm zuerst in die Augen fielen, gemalt habe.</p>
<p rendition="#et">»Sie sind von <hi rendition="#i">Rafael</hi>,« antwortete der Senator; »ich kaufte sie vor ein paar Jahren aus Eitelkeit für schweres Geld. Ganz Italien soll nichts Vollendeteres aufzuweisen haben; aber sie gefallen mir durchaus nicht. Die Farben sind zu dunkel gehalten; die Figuren haben keine Rundung, treten <pb n="145" facs="#f000109"/> nicht plastisch hervor, und die Draperien gar haben mit wirklichen Gewändern nicht die entfernteste Aehnlichkeit. Kurz, wie sehr man sie auch anpreisen mag, wahre Nachahmung der Natur such' ich vergeblich darin. Mir kann ein Gemälde nur gefallen, wen ich die Natur selbst zu sehen glaube, aber wo fände man wohl so eins! Ich hab' eine Menge Gemälde, aber ich sehe sie nicht mehr an.«</p>
<p rendition="#et">Während das Mittagessen besorgt wurde, ließ <hi rendition="#i">Pococurante</hi> durch seine Hauskapelle ein <hi rendition="#i">Concert</hi> aufführen. <hi rendition="#i">Kandid</hi> war vor Entzücken über die herrliche Musik außer sich.</p>
<p rendition="#et">»Das Gedudel kann einem eine Viertelstunde lang erträglich die Zeit vertreiben,« sprach <hi rendition="#i">Pococurante</hi>, »dauert es aber länger, so wird Jedermann es überdrüssig, wenn auch Keiner es zu gestehen wagt. Heutzutage besteht die Tonkunst nur in der Ausführung musikalischer Kunststücke, was aber bloß <hi rendition="#i">schwierig</hi> ist und weiter nichts, kann auf die Länge unmöglich ansprechen. – Die <hi rendition="#i">Oper</hi> würde mir vielleicht besser gefallen, hätte man nicht die Kunst entdeckt, ein Ungeheuer daraus zu machen, das mich wahrhaft anwidert. Gehe hin wer da will, um jene jämmerlichen in Musik gesetzten Tragödien anzusehen, wo keine Scene einen andern Zweck hat, als mir nichts, dir nichts, der Gesang mag nun dahin passen, wie die Faust aufs Auge, zwei oder drei abgeschmackte Arien anzubringen, wodurch die Actrice ihre Kehle geltend machen kann. Falle vor Entzücken in Ohnmacht, wer da will oder kann, wenn er einen <hi rendition="#i">Kastraten</hi> die Rolle eines <hi rendition="#i">Cäsar</hi> oder <hi rendition="#i">Cato</hi> herkrähen hört und ihn mit linkischer Haltung auf den Bretern einherstolziren sieht. Ich meinerseits habe längst auf diese Armseligkeiten verzichtet, die heutzutage den Stolz <hi rendition="#i">Italiens</hi> ausmachen und die mehr als <hi rendition="#i">ein</hi> Fürst so theuer bezahlt.«</p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i"><pb n="146" facs="#f000110"/> Kandid</hi> machte einige Einwendungen, die er aber mit großer Bescheidenheit vorbrachte. <hi rendition="#i">Martin</hi> dagegen war ganz der Meinung des Senators.</p>
<p rendition="#et">Man setzte sich hierauf zu Tisch und nahm ein auserlesenes Mittagsmahl ein, nach dessen Beendigung<hi rendition="#i"> Pococurante</hi> die Fremden in seine Bibliothek führte. Beim Anblick eines prächtig gebundenen <hi rendition="#i">Homer</hi> machte <hi rendition="#i">Kandid</hi> dem <hi rendition="#i">Illustrissimo</hi> ein Compliment über seinen guten Geschmack.</p>
<p rendition="#et">»Dieser Dichter,« sprach er, »war der Abgott des großen <hi rendition="#i">Pangloß</hi>, des ersten Philosophen in ganz Deutschland.«</p>
<p rendition="#et">»Mein Abgott ist er nicht,« versetzte <hi rendition="#i">Pococurante</hi> trocken. »Man wollte mir in meiner Jugend weiß machen ich fände Vergnügen an dem alten <hi rendition="#i">Homer</hi>. Aber die ewige Wiederholung von Kämpfen, die sich alle so ähnlich sehen wie ein Ei dem andern; diese Götter, die sich in Alles mischen und doch nichts Entscheidendes zu Stande bringen; diese <hi rendition="#i">Helena</hi>, über die der ganze Krieg herkommt und die doch nur eine unbedeutende Nebenrolle darin spielt; dies <hi rendition="#i">Troja</hi>, das man beständig belagert und nie einnimmt: Alles das langweilte mich zu Sterben. Ich fragte verschiedene Gelehrte aufs Gewissen, ob der alte Tröster für sie mehr Anziehungskraft habe, und Jeder, der mir reinen Wein einschenkte, gestand, daß ihm das Buch aus der Hand falle, daß es aber als ein ehrwürdiges Denkmal des Alterthums in keiner Bibliothek fehlen dürfe – ähnlich jenen alten verrosteten Münzen in den Sammlungen der Numismatiker, die man im Handel und Wandel nicht mehr brauchen kann.«</p>
<p rendition="#et">»Ew. Excellenz urtheilen, denk' ich, vom <hi rendition="#i">Virgil</hi> anders?« sprach <hi rendition="#i">Kandid</hi>.</p>
<p rendition="#et">»Je nun,« erwiderte <hi rendition="#i">Pococurante</hi>, »ich räume ein, daß das zweite, vierte und sechste Buch seiner <hi rendition="#i">Aeneide</hi> trefflich sind. Was aber seinen frommen <hi rendition="#i">Aeneas</hi> betrifft, <pb n="147" facs="#f000111"/> den starken <hi rendition="#i">Cloanthes</hi> und Freund <hi rendition="#i">Achates</hi>, den kleinen <hi rendition="#i">Ascan</hi>, den einfältigen König <hi rendition="#i">Latinus</hi>, die kleinstädtische <hi rendition="#i">Amata</hi> und die abgeschmackte <hi rendition="#i">Lavinia</hi>, so glaub' ich schwerlich, daß es was Matteres und Läppischeres geben kann. Da sind mir doch<hi rendition="#i"> Tasso</hi> und die Ammenmährchen <hi rendition="#i">Ariost's</hi>, bei denen man im Stehen einschläft, noch tausendmal lieber.«</p>
<p rendition="#et">»Dürfte ich mir die Frage erlauben, Signor,« sprach <hi rendition="#i">Kandid</hi>, »ob Sie nicht großen Gefallen an <hi rendition="#i">Horazens</hi> Gedichten finden?«</p>
<p rendition="#et">»Man findet Maximen darin,« antwortete <hi rendition="#i">Pococurante</hi>, »die ein Weltmann sehr gut benutzen kann, und die sich, in kurze, kräftige Verse gekleidet, dem Gedächtnisse desto leichter einprägen. Dagegen kümmere ich mich den Henker um seine Reise nach <hi rendition="#i">Brundusium</hi>, so wie um seine Beschreibung eines schlechten Mittagessens, oder gar um seinen Zankdialog im Karrenschieberton zwischen Gott weiß was für einen<hi rendition="#i"> Rupilius</hi>, dessen Worte, wie er sagt, <hi rendition="#i">voll Eiter waren</hi>, und einem Andern, dessen Worte <hi rendition="#i">nach Essig schmeckten</hi>. Nur mit wahrem Ekel las ich seine plumpen Grobheiten gegen alte Weiber und Hexen, und kann es auch gar nicht für eine so besonders erhabene Poesie ansehen, daß er zu seinem Freunde <hi rendition="#i">Mäcenas</hi> sagt: ›Wenn Du mich den lyrischen Dichtern beizählst, werd' ich mit erhabenem Scheitel bis an die Sterne reichen‹. Die Einfaltspinsel bewundern an einem geschätzten Autor Alles ohne Unterschied. Ich lese nur für mich und befreunde mich nur mit dem, was ich brauchen kann.«</p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Kandid</hi>, den man von Kindesgebeinen an nur zum Nachbeten angehalten hatte, war über Alles, was er hörte, höchlich verwundert; <hi rendition="#i">Martin</hi> dagegen fand <hi rendition="#i">Pococurante's</hi> Denkweise ganz vernünftig.</p>
<p rendition="#et"><pb n="148" facs="#f000112"/> »Ha, da seh' ich einen <hi rendition="#i">Cicero</hi>!« rief <hi rendition="#i">Kandid</hi>, »den großen Mann werden Sie doch gewiß nie müde zu lesen?«</p>
<p rendition="#et">»Nein, denn ich seh' ihn nie an,« versetzte der Venezianer. »Was kümmert's mich, daß er vor so und so viel Jahrhunderten für einen obscuren <hi rendition="#i">Rabirius</hi> oder<hi rendition="#i"> Cluentius</hi> als Anwald aufgetreten ist? Ich habe selbst genug Processe zu schlichten. Eher könnten mir schon seine philosophischen Werke zusagen; da ich aber sah, daß er an Allem <hi rendition="#i">zweifelt</hi>, schloß ich, daß ich soviel davon wüßte, wie er, und um unwissend zu sein, Niemandes Hülfe nöthig hätte.«</p>
<p rendition="#et">»Ei, hier seh' ich achtzig Bände Commentationen einer <hi rendition="#i">Akademie der Wissenschaften</hi>,« sprach <hi rendition="#i">Martin</hi>, »darunter könnte wohl was Gutes sein.«</p>
<p rendition="#et">»Das könnt' es allerdings,« entgegnete <hi rendition="#i">Pococurante</hi>, »wenn nur ein Einziger von Allen, die den Plunder zusammengeschmiert, die Kunst, Stecknadeln zu machen, erfunden hätte. So aber findet man in dem ganzen Kram nur leere Systeme und nichts im mindesten Brauchbares.«</p>
<p rendition="#et">»Welch' eine Menge <hi rendition="#i">dramatischer Werke</hi> seh' ich da!« rief <hi rendition="#i">Kandid</hi>, »italienische, spanische, französische.«</p>
<p rendition="#et">»Ja wohl!« sprach der Senator, »es sind an dreitausend Stück und darunter noch nicht einmal drei Dutzend die was taugen. – Was nun gar diese <hi rendition="#i">Predigtsammlungen</hi> betrifft, die insgesamt nicht eine einzige Seite von <hi rendition="#i">Seneca</hi> aufwiegen, und jene dicken <hi rendition="#i">theologischen</hi> Wälzer, so können Sie leicht denken, daß es mir so wenig wie sonst Jemandem, einfällt, nur einen Blick hineinzuwerfen.«</p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Martin</hi> bemerkte einen Schrank, worin nur <hi rendition="#i">englische Bücher</hi> standen. »Ich sollte denken,« sprach er, »ein Republicaner müßte an Werken Geschmack finden, die in so freiem Geiste geschrieben sind.«</p>
<p rendition="#et"><pb n="149" facs="#f000113"/> »Allerdings,« antwortete <hi rendition="#i">Pococurante</hi>, »ist es schön, zu schreiben, was man denkt. Das ist das Vorrecht des Menschen. In unserm ganzen <hi rendition="#i">Italien</hi> schreibt man nur, was man nicht denkt. Die heutigen Bewohner des Vaterlandes der <hi rendition="#i">Cäsaren</hi> und <hi rendition="#i">Antonine</hi> dürfen sich nicht unterstehen, ohne die Erlaubniß eines Dominicaners nur einen Gedanken zu haben, geschweige denn auszusprechen. Ich wäre mit der Freiheit, die den genialen <hi rendition="#i">Britten</hi> begeistert, vollkommen zufrieden, wenn nicht bei ihm wieder Leidenschaft und Parteigeist Alles verdürben, was diese kostbare Freiheit Schätzenswerthes hat«.</p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Kandid</hi> ward einen <hi rendition="#i">Milton</hi> gewahr und fragte, ob er diesen Dichter nicht für einen großen Mann halte.</p>
<p rendition="#et">»Wen?« sprach <hi rendition="#i">Pococurante</hi>, »diesen Barbaren, der in zehn Büchern holpriger Verse einen weitschweifigen Commentar über die drei ersten Kapitel des ersten Buchs <hi rendition="#i">Mose</hi> schreibt? Diesen plumpen Nachahmer der Griechen, der die Schöpfungsgeschichte verhunzt und der, statt daß <hi rendition="#i">Moses</hi> den Allmächtigen darstellt, wie er durch sein bloßes <hi rendition="#i">Werde</hi> die Welt ins Dasein ruft, den Messias aus einem Schranke des Himmels einen großen Zirkel hervorholen läßt, um den Grundriß zum Universum zu ziehen? Ich ihn hochschätzen, der <hi rendition="#i">Tasso's</hi> Hölle und Teufel verpfuscht hat; der den <hi rendition="#i">Lucifer</hi> bald in eine Kröte, bald in einen Kolkraben verkappt; der ihn hundertmal dieselben Reden wiederkäuen und gelegentlich theologische Streitfragen erörtern läßt; der <hi rendition="#i">Ariosto's</hi> komische Erfindung mit dem Feuergewehr im vollen Ernste nachahmt und von den Teufeln im Himmel die Kanonen losbrennen läßt? Weder ich, noch sonst irgend Jemand in <hi rendition="#i">Italien</hi>, konnte solchem Unsinn Geschmack abgewinnen. Die Heirath der <hi rendition="#i">Sünde</hi> und des<hi rendition="#i"> Todes</hi> und die Nattern, welche die Sünde gebiert,<pb n="150" facs="#f000114"/> müssen auf jeden Leser von gesundem Geschmack wie ein Brechmittel wirken, und seine lange Beschreibung eines Hospitals taugt nur für einen Todtengräber. Dies dunkle phantastische, ekelhafte Gedicht wurde bei seinem ersten Erscheinen übersehen und verachtet; ich halte nicht mehr und nicht weniger davon, als seine Zeitgenossen in seinem Vaterlande davon hielten. Uebrigens sag' ich, was ich denke, und kümmere mich wenig darum, ob Andere so denken, wie ich.«</p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Kandid</hi> wurde durch diese Reden ein wenig verstimmt. Er hielt den <hi rendition="#i">Homer</hi> hoch in Ehren und <hi rendition="#i">Milton</hi> war ihm nicht gleichgültig.</p>
<p rendition="#et">»O weh, o weh!« raunte er <hi rendition="#i">Martin</hi> zu, »wie wird<hi rendition="#i"> der</hi> Mann erst unsere <hi rendition="#i">deutschen</hi> Poeten wegfallen lassen!«</p>
<p rendition="#et">»Das Unglück wäre eben so groß nicht«, versetzte<hi rendition="#i"> Martin</hi>.</p>
<p rendition="#et">»Welch' ein überlegener Kopf!« fuhr <hi rendition="#i">Kandid</hi> halblaut fort. »Welch' ein großes Genie ist doch dieser <hi rendition="#i">Pococurante</hi>! Niemand kann ihm etwas recht machen.«</p>
<p rendition="#et">Nachdem sie auf besagte Weise sämmtliche Bücher die Musterung hatten passiren lassen, gingen sie in den Garten hinunter. <hi rendition="#i">Kandid</hi> erhob dessen Schönheit bis in den Himmel.</p>
<p rendition="#et">»Ich kenne nichts Geschmackloseres,« sprach der Eigenthümer. »Nichts als eitler Tand und Flitterkram. Aber morgen am Tage will ich einen Garten nach einem edlern Plane anlegen lassen.«</p>
<p rendition="#et">Als die beiden Neugierigen sich von Sr. Excellenz verabschiedet hatten, sagte <hi rendition="#i">Kandid</hi> zu <hi rendition="#i">Martin</hi>: »Nun, daß <hi rendition="#i">der</hi> Mann der glücklichste Mensch auf Erden ist, werden Sie doch hoffentlich nicht leugnen wollen. Ist er nicht über Alles erhaben, was er besitzt?«</p>
<p rendition="#et">»Sehen Sie denn nicht,« entgegnete <hi rendition="#i">Martin</hi>, »daß<pb n="151" facs="#f000115"/> er Alles dessen überdrüssig ist? Die Mägen sind nicht die besten, hat <hi rendition="#i">Platon</hi> schon vor langer Zeit gesagt, die alle Speisen und Getränke zurückweisen«.</p>
<p rendition="#et">»Aber,« wandte <hi rendition="#i">Kandid</hi> ein, »ist es nicht auch eine Lust, Alles zu bekritteln und Fehler zu entdecken, wo andere Leute nur Schönheiten zu sehen glauben?«</p>
<p rendition="#et">»Das heißt,« versetzte <hi rendition="#i">Martin</hi>, »ist es nicht eine Lust und Freude, an nichts Lust und Freude zu finden?«</p>
<p rendition="#et">»Nun gut,« sprach <hi rendition="#i">Kandid</hi>, »so bin ich denn allein glücklich, wenn ich Fräulein <hi rendition="#i">Kunigunde</hi> wiedersehe.«</p>
<p rendition="#et">»Halten Sie meinetwegen die Hoffnung fest,« sprach <hi rendition="#i">Martin</hi>, »Hoffnung läßt nicht zu Schanden werden.«</p>
<p rendition="#et">Indessen verstrichen wieder Tage und Wochen unter vergeblichem Hoffen und Harren. Kein <hi rendition="#i">Kakambo</hi> ließ sich blicken, und <hi rendition="#i">Kandid</hi> war so in Schmerz versenkt, daß er nicht einmal darauf achtete, wie weder <hi rendition="#i">Pakette</hi>, noch <hi rendition="#i">Fra Leucojo</hi> einmal wieder gekommen, um sich für das ihnen gemachte reiche Geschenk zu bedanken.</p>

</div>

<div n="1">
<note type="editorial">26. Wie Kandid und Martin mit sechs Fremden zu Abend speisten und wer diese waren</note>

<head>Sechsundzwanzigstes Kapitel.</head>
<head>Wie Kandid und Martin mit sechs Fremden zu Abend speisten und wer diese waren.</head>
<p rendition="#et">Als sich eines Abends <hi rendition="#i">Kandid</hi> mit <hi rendition="#i">Martin</hi> und einigen Fremden, die in demselben Wirthshause logirten, zu Tische setzen wollte, packte ihn plötzlich ein Mensch mit einem rußfarbenen Gesichte von hinten zu beim Arm und flüsterte ihm zu: »Halten Sie Sich reisefertig! Sie müssen mit uns fort; vergessen Sie es ja nicht!«</p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Kandid</hi> dreht sich um und sieht <hi rendition="#i">Kakambo</hi>. Nur <hi rendition="#i"><pb n="152" facs="#f000116"/> Kunigundens</hi> Anblick hätte ihm noch überraschender und erfreulicher sein können. Er war nahe daran, vor Entzücken närrisch zu werden. Inbrünstig umarmte er seinen theuern Freund.</p>
<p rendition="#et">»Sicher ist also <hi rendition="#i">Kunigunde</hi> hier? Wo ist sie? Bringe mich zu ihr, daß ich in ihren Armen vor Wonne sterbe!«</p>
<p rendition="#et">»<hi rendition="#i">Kunigunde</hi> ist nicht hier,« entgegnete <hi rendition="#i">Kakambo</hi>, »sie ist in <hi rendition="#i">Konstantinopel</hi>.«</p>
<p rendition="#et">»Hilf Himmel! In <hi rendition="#i">Konstantinopel</hi>! Aber wäre sie auch in <hi rendition="#i">China</hi>, ich flöge hin zu ihr. Fort, fort! zu Schiffe!«</p>
<p rendition="#et">»Nach dem Essen werden wir zu Schiffe gehen,« erwiderte <hi rendition="#i">Kakambo</hi>; »mehr kann ich Ihnen jetzt nicht sagen. Ich bin Sklave; mein Herr wartet auf mich, ich muß ihn bei Tische bedienen. Sagen Sie kein Wort. Nehmen Sie Ihr Abendbrot ein und halten Sie Sich dann bereit.«</p>
<p rendition="#et">Freude und Schmerz stürmten mit gleicher Heftigkeit auf <hi rendition="#i">Kandid's</hi> Seele ein. Entzückt, seinen getreuen Agenten wieder gesehen zu haben, bestürzt, ihn im Sklavenkleide zu erblicken, und vor Allem voll von dem Gedanken, seine Geliebte wieder zu finden, mit gepreßtem Herzen und halb verwirrt im Kopfe, setzte er sich mit <hi rendition="#i">Martin</hi>, der allen diesen Abenteuern ganz kaltblütig zuschaute, und mit sechs Fremden zu Tische, die das Carneval in Venedig mitmachen wollten.</p>
<p rendition="#et">Gegen das Ende der Mahlzeit sagte <hi rendition="#i">Kakambo</hi> einem der sechs Fremden, dem er bei der Mahlzeit aufgewartet hatte, halblaut ins Ohr: »Sire, Ew. Majestät können reisen, wenn's Ihnen gefällig ist, das Schiff ist segelfertig.« Hierauf ging er hinaus.</p>
<p rendition="#et">Stumm vor Erstaunen sahen die Gäste einander an, als ein zweiter Bedienter sich seinem Herrn mit den Worten <pb n="153" facs="#f000117"/> näherte: »Sire, die Kutsche Eurer Majestät steht zu <hi rendition="#i">Padua</hi> und die Barke ist bereit.« Der Herr gab ihm einen Wink und der Diener ging fort.</p>
<p rendition="#et">Wieder sahen sich sämmtliche Gäste mit großen Augen worin sich doppeltes Erstaunen kund gab, einander an. Ein dritter Diener näherte sich einem dritten Fremden und sagte: »Folgen Sie meinem Rathe, Sire! Es ist für Ew. Majestät nicht ersprießlich, sich hier noch länger aufzuhalten. Ich gehe, um schleunigst Alles zur Abreise in Bereitschaft zu setzen.« Mit diesen Worten verschwand er.</p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Kandid</hi> und <hi rendition="#i">Martin</hi> zweifelten jetzt nicht mehr, nur eine Carnevalsmaskerade vor Augen zu haben, und wurden in dieser Meinung noch mehr bestärkt, als ein vierter Bedienter seinem Herrn sagte: »Ew. Majestät können abreisen, sobald es Ihnen gefällig ist.«</p>
<p rendition="#et">Ganz dasselbe wiederholte ein fünfter.</p>
<p rendition="#et">Allein der sechste Diener sprach mit dem sechsten Fremden, der neben <hi rendition="#i">Kandid</hi> saß, in ganz anderm Ton. »Meiner Treu, Sire!« sagte er, »man will weder Ew. Majestät, noch mir länger kreditiren, und ich fürchte, wir werden am Ende noch diese Nacht Beide in den Schuldthurm wandern müssen. Ich gehe, um für mich selbst zu sorgen. Addio.«</p>
<p rendition="#et">Nachdem alle Bedienten hinaus waren, verharrten die sechs Fremden, <hi rendition="#i">Kandid</hi> und <hi rendition="#i">Martin</hi> im tiefsten Stillschweigen. Endlich konnte <hi rendition="#i">Kandid</hi> sich nicht länger halten.</p>
<p rendition="#et">»Meine Herren,« sprach er, »das ist ja ein seltsamer Spaß! Warum stellen Sie denn sämmtliche Könige vor? Ich meinerseits gestehe, daß ich so wenig wie<hi rendition="#i"> Martin</hi> ein gekröntes Haupt bin.«</p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Kakambo's</hi> Gebieter nahm jetzt gravitätisch das Wort und sprach auf italienisch: »Ich bin nichts weniger als ein Spaßmacher: ich heiße <hi rendition="#i">Achmed III.</hi> und war mehrere <pb n="154" facs="#f000118"/> Jahre Großsultan. Ich stieß meinen Bruder vom Throne und wurde selbst von meinem Neffen entthront. All' meine Wesire wurden geköpft und ich bin verurtheilt, meine Tage im alten Serail zu beschließen. Mein Neffe, der Großsultan <hi rendition="#i">Mahmud</hi>, erlaubt mir bisweilen meiner Gesundheit wegen eine Reise zu machen, und so bin ich diesmal nach <hi rendition="#i">Venedig</hi> gekommen, um den Carneval beizuwohnen.«</p>
<p rendition="#et">Ein Jüngling, der neben <hi rendition="#i">Achmed</hi> saß, hub nach ihm an zu reden. »Ich heiße <hi rendition="#i">Iwan</hi>,« sprach er, »und war Kaiser und Selbstherrscher aller <hi rendition="#i">Reußen</hi>. Schon in der Wiege wurde ich entthront. Meine beide Aeltern wurden in den Kerker geworfen und ich im Gefängniß erzogen. Bisweilen erlaubt man mir, in Begleitung meiner Wächter eine Reise zu machen, und so bin ich nach <hi rendition="#i">Venedig</hi> gekommen, um dem Carneval beizuwohnen.«</p>
<p rendition="#et">Der Dritte sprach: »Ich bin <hi rendition="#i">Karl Eduard</hi>, König von <hi rendition="#i">England</hi>. Mein Vater trat mir seine Rechte auf dies Königreich ab und ich trat zu deren Behauptung mit gewaffneter Hand in die Schranken. Achthunderten meiner Anhänger riß man das Herz aus und schlug es ihnen um die Ohren. Ich habe auch im Gefängniß gesessen. Jetzt geh' ich nach <hi rendition="#i">Rom</hi>, meinen Vater zu besuchen, der gleichfalls entthront ist, wie ich und mein Großvater, und bin vorläufig nach <hi rendition="#i">Venedig</hi> gekommen, um dem Carneval beizuwohnen.«</p>
<p rendition="#et">Nunmehr nahm der Vierte das Wort und sprach: »Ich bin König von <hi rendition="#i">Polen</hi>. Das Kriegsloos, dessen Tücke auch mein Vater erprobte, beraubte mich meiner <hi rendition="#i">Erbstaaten</hi>. Wie der Sultan <hi rendition="#i">Achmed</hi>, der Kaiser<hi rendition="#i"> Iwan</hi> und der König <hi rendition="#i">Karl Eduard</hi>, denen Gott ein langes Leben verleihen möge, ergebe ich mich in den Willen der Vorsehung und bin nach <hi rendition="#i">Venedig</hi> gekommen, um dem Carneval beizuwohnen.«</p>
<p rendition="#et"><pb n="155" facs="#f000119"/> Der Fünfte sprach: »Auch ich war König von<hi rendition="#i"> Polen</hi>. Zweimal verlor ich mein Königreich, allein die Vorsehung gab mir einen andern Staat, worin ich mehr Gutes gethan habe, als alle Könige der <hi rendition="#i">Sarmaten</hi> zusammen genommen an den Ufern der <hi rendition="#i">Weichsel</hi> auch mit dem besten Willen zu thun vermocht hätten. Auch ich füge mich in den Willen der Vorsehung und bin nach <hi rendition="#i">Venedig</hi> gekommen, um dem Carneval beizuwohnen.«</p>
<p rendition="#et">Jetzt war an dem sechsten Monarchen die Reihe: »Meine Herren,« sprach er, »ein so großer Herr, wie Jeder von Ihnen, war ich freilich nicht, dennoch aber bin ich so gut wie Sie König gewesen. Ich heiße<hi rendition="#i"> Theodor</hi> und wurde zum Könige von <hi rendition="#i">Korsika</hi> erwählt. Sonst nannte man mich <hi rendition="#i">Ew. Majestät</hi> und jetzt nennt man mich kaum <hi rendition="#i">mein Herr</hi>. Sonst ließ ich Münzen schlagen, jetzt habe ich keinen rothen Dreier. Sonst hatte ich zwei Staatssecretäre und jetzt sahen Sie, wie mir mein letzter Bedienter davon lief. Ich sah mich einst auf einem Throne und mußte nachher in<hi rendition="#i"> London</hi> geraume Zeit im Kerker auf dem Stroh liegen. Ich fürchte sehr, daß es mir hier am Ende eben so geht, obgleich ich, wie Eure Majestäten, nach <hi rendition="#i">Venedig</hi> kam, um dem Carneval beizuwohnen.«</p>
<p rendition="#et">Die fünf andern Könige hörten dieser Erzählung mit edelm Mitleiden zu. Jeder von ihnen gab dem Könige <hi rendition="#i">Theodor</hi> zwanzig Zechinen, um sich Kleider und Hemden anzuschaffen; <hi rendition="#i">Kandid</hi> aber schenkte ihm einen Diamanten von zweitausend Zechinen an Werth.</p>
<p rendition="#et">»Was ist denn das nur für ein einfacher Privatmann,« sprachen die fünf Könige unter einander, »der im Stande ist, hundertmal so viel wegzugeben, als Jeder von uns, und der es auch thut?«</p>
<p rendition="#et">In eben dem Augenblick, da man vom Tische aufstand <pb n="156" facs="#f000120"/> kamen in demselben Wirthshause vier <hi rendition="#i">Durchlauchten</hi> an, die gleichfalls durch das Kriegsloos ihrer Staaten beraubt waren und die jetzt den Rest des Carnevals in Venedig mitmachen wollten. <hi rendition="#i">Kandid</hi> achtete nicht einmal auf die Neuangekommenen. Der Gedanke, seine theure <hi rendition="#i">Kunigunde</hi> in <hi rendition="#i">Konstantinopel</hi> aufzusuchen, füllte seine ganze Seele.</p>

</div>

<div n="1">
<note type="editorial">27. Kandid's Reise nach Konstantinopel</note>

<head>Siebenundzwanzigstes Kapitel.</head>
<head>Kandid's Reise nach Konstantinopel.</head>
<p rendition="#et">Der treue <hi rendition="#i">Kakambo</hi> hatte bereits den türkischen Schiffspatron, der den Sultan <hi rendition="#i">Achmed</hi> nach <hi rendition="#i">Konstantinopel</hi> zurückbringen sollte, dahin vermocht, auch<hi rendition="#i"> Kandid</hi> und <hi rendition="#i">Kakambo</hi> mit an Bord zu nehmen. Beide begaben sich aufs Schiff, nachdem sie Seiner erbarmungswürdigen Hoheit ihre Huldigung dargebracht hatten.</p>
<p rendition="#et">»Sehen Sie,« sprach <hi rendition="#i">Kandid</hi> unterwegs zu <hi rendition="#i">Martin</hi>, »da haben wir nun mit sechs abgesetzten Königen gespeist, und noch dazu war unter den sechsen einer, dem ich ein Almosen gegeben habe. Vielleicht giebt es noch viele andere, weit unglücklichere Fürsten. <hi rendition="#i">Ich</hi> habe doch nur hundert Lama's verloren und fliege jetzt in Kunigundens Arme. Noch einmal, liebster<hi rendition="#i"> Martin, Pangloß</hi> hatte Recht: Alles ist gut.«</p>
<p rendition="#et">»Wollte Gott!« seufzte <hi rendition="#i">Martin</hi>.</p>
<p rendition="#et">»Aber,« sprach <hi rendition="#i">Kandid</hi>, »das ist doch ein höchst unwahrscheinliches Abenteuer, was wir da in <hi rendition="#i">Venedig</hi> erlebt haben. Hat man je gesehen oder gehört, daß sechs abgesetzte Könige zusammen in einem Wirthshause zu Abend gegessen?«</p>
<p rendition="#et"><pb n="157" facs="#f000121"/> »Das ist nicht merkwürdiger,« versetzte <hi rendition="#i">Martin</hi>, »als das Meiste, was uns begegnet ist. Daß Könige abgesetzt werden, ist doch was sehr Gewöhnliches, und daß wir nun gerade die Ehre hatten, mit ihnen zu speisen, ist die Nebensache, auf die weiter gar nichts ankommt.«</p>
<p rendition="#et">Kaum war <hi rendition="#i">Kandid</hi> auf dem Schiffe, so fiel er seinem alten Diener, seinem Freunde <hi rendition="#i">Kakambo</hi>, um den Hals.</p>
<p rendition="#et">»Nun,« fragte er, »was macht <hi rendition="#i">Kunigunde</hi>? Ist sie noch immer jenes Wunder der Schönheit und Anmuth? Liebt sie mich noch? O, wie geht es ihr? Du hast ihr doch ohne Zweifel in <hi rendition="#i">Konstantinopel</hi> gleich einen Palast gekauft?«</p>
<p rendition="#et">»Mein lieber Herr,« antwortete <hi rendition="#i">Kakambo</hi>, »<hi rendition="#i">Kunigunde</hi> scheuert am Ufer des Marmorameers das Küchengeschirr eines Fürsten, der nur wenig Teller und Schüsseln aufzuweisen hat. Sie ist Sklavin im Hause eines ehemaligen Herrschers, <hi rendition="#i">Ragoczy</hi>, dem der Großtürk täglich drei Thaler in seiner Freistatt ausgesetzt hat. Mit noch größerer Betrübniß aber werden Sie vernehmen, daß ihre Schönheit zum Kuckuck, daß sie über alle Maßen häßlich geworden ist.«</p>
<p rendition="#et">»Ach! schön oder häßlich,« erwiderte <hi rendition="#i">Kandid</hi>; »ich bin ein ehrlicher Mann und somit verpflichtet, sie immer zu lieben. Aber wie konnte sie nur mit den fünf oder sechs Millionen, die Du ihr brachtest, so entsetzlich herunterkommen?«</p>
<p rendition="#et">»Schon gut,« sagte <hi rendition="#i">Kakambo</hi>, »mußte ich nicht dem Señor <hi rendition="#i">Don Fernando d'Ibaraa y Figueroa y Mascarenhas y Lampurdos y Suza</hi>, Statthalter von<hi rendition="#i"> Buenos-Ayres</hi>, zwei Millionen für die Erlaubniß erlegen, Fräulein <hi rendition="#i">Kunigunde</hi> mitnehmen zu dürfen? Und hat uns nicht den ganzen Rest ein Pirat redlich weggekapert? <pb n="158" facs="#f000122"/> Hat uns nicht eben dieser Pirat nach <hi rendition="#i">Kap Matapan</hi>, nach <hi rendition="#i">Milo</hi>, nach <hi rendition="#i">Nikaria</hi>, nach <hi rendition="#i">Samos</hi>, nach<hi rendition="#i"> Petra</hi>, nach den <hi rendition="#i">Dardanellen</hi>, nach <hi rendition="#i">Marmora</hi>, nach<hi rendition="#i"> Skutari</hi> geschleppt? <hi rendition="#i">Kunigunde</hi> und die <hi rendition="#i">Alte</hi> dienen bei dem Fürsten, wovon ich Ihnen sagte, und ich bin Sklave beim entthronten Sultan.«</p>
<p rendition="#et">»Welche unendliche Kette des entsetzlichsten Mißgeschicks!« rief <hi rendition="#i">Kandid</hi> aus. »Aber bei alle dem habe ich ja noch einige Diamanten und werde <hi rendition="#i">Kunigunden</hi> damit leicht befreien. – Es ist doch schade, daß sie so häßlich geworden ist!« – Hierauf wandte er sich zu<hi rendition="#i"> Martin</hi> und sprach: »Wen halten Sie wohl für beklagenswürdiger, den Sultan <hi rendition="#i">Achmed</hi>, den Kaiser <hi rendition="#i">Iwan</hi>, den König <hi rendition="#i">Karl Eduard</hi> oder mich?«</p>
<p rendition="#et">»Wie kann ich das wissen,« antwortete <hi rendition="#i">Martin</hi>; »da müßte ich in Ihrer Aller Herzen lesen können.«</p>
<p rendition="#et">»Ach,« sagte <hi rendition="#i">Kandid</hi>, »wäre <hi rendition="#i">Pangloß</hi> nur hier, der würde es schon wissen und uns darüber belehren.«</p>
<p rendition="#et">»Ich möchte wohl wissen,« sprach <hi rendition="#i">Martin</hi>, »mit welcher Wage Ihr <hi rendition="#i">Pangloß</hi> das Unglück der Menschen wiegen und ihre Schmerzen taxiren könnte. Nur davon bin ich meinerseits fest überzeugt, daß Millionen und aber Millionen Menschen hundertmal mehr Mitleiden verdienen, als der König <hi rendition="#i">Karl Eduard</hi>, der Kaiser <hi rendition="#i">Iwan</hi>, der Sultan <hi rendition="#i">Achmed</hi> und alle ihre abgesetzten Collegen.«</p>
<p rendition="#et">»Das ist sehr möglich,« sprach <hi rendition="#i">Kandid</hi>.</p>
<p rendition="#et">Nach wenigen Tagen liefen sie in den <hi rendition="#i">Bosporos</hi> ein. Das Erste, was <hi rendition="#i">Kandid</hi> that, war, daß er <hi rendition="#i">Kakambo</hi> sehr theuer loskaufte. Ungesäumt warf er sich sodann mit seinen beiden Gefährten in eine Galeere, um am Ufer des <hi rendition="#i">Marmorameers Kunigunde</hi> aufzusuchen, so häßlich sie auch immer sein möchte.</p>
<p rendition="#et"><pb n="159" facs="#f000123"/> Unter den Ruderknechten waren zwei, die ganz erbärmlich ruderten, und denen der Levantipatron von Zeit zu Zeit einige Hiebe mit dem Ochsenziemer über ihre nackten Schultern versetzte. Vermöge einer sehr natürlichen Regung seines Gefühls betrachtete <hi rendition="#i">Kandid</hi> sie aufmerksamer, als die andern Galeerensklaven, und näherte sich ihnen mitleidig. In gewissen Zügen ihrer höchst verunstalteten Gesichter glaubte er eine entfernte Aehnlichkeit mit <hi rendition="#i">Pangloß</hi> und mit jenem unglücklichen Jesuitenbaron, <hi rendition="#i">Kunigundens</hi> Bruder, zu erkennen. Diese Vorstellung ergriff und betrübte ihn aufs äußerste. Er faßte sie noch schärfer ins Auge.</p>
<p rendition="#et">»Wahrhaftig,« sprach er zu <hi rendition="#i">Kakambo</hi>, »hätte ich nicht den Magister <hi rendition="#i">Pangloß</hi> hängen sehen und das Unglück gehabt, den <hi rendition="#i">Freiherrn</hi> durch und durch zu rennen, so könnte ich mich kaum der Vermuthung erwehren, den Einen wie den Andern in den beiden Unglücklichen dort vor mir zu sehen.«</p>
<p rendition="#et">Bei den Worten <hi rendition="#i">Freiherr</hi> und <hi rendition="#i">Pangloß</hi> stießen die beiden Gefesselten einen lauten Schrei aus, saßen plötzlich regungslos da und ließen ihre Ruder fallen. Der Levantipatron rannte sogleich auf sie zu und verdoppelte die Hiebe mit dem Ochsenziemer.</p>
<p rendition="#et">»Halt, halt, Herr!« schrie <hi rendition="#i">Kandid</hi>, »ich will Euch geben, was Ihr haben wollt.«</p>
<p rendition="#et">»Himmel! es ist <hi rendition="#i">Kandid</hi>!« rief der eine der Galeerensklaven.</p>
<p rendition="#et">»Himmel! es ist <hi rendition="#i">Kandid</hi>!« wiederholte der andere.</p>
<p rendition="#et">»Träume oder wache ich?« sprach <hi rendition="#i">Kandid</hi>; »bin ich denn wirklich auf dieser Galeere? Ist das <hi rendition="#i">Freiherr</hi>, den ich getödtet habe? ist das Magister <hi rendition="#i">Pangloß</hi>, den ich hängen sah?«</p>
<p rendition="#et">»Wir sind es!« antworteten sie.</p>
<p rendition="#et"><pb n="160" facs="#f000124"/> »Wie! ist das der große Philosoph?« fragte <hi rendition="#i">Martin</hi>.</p>
<p rendition="#et">»He! Herr Levantipatron,« sagte <hi rendition="#i">Kandid</hi>, »wie viel Lösegeld fordert Ihr für den Freiherrn von <hi rendition="#i">Thundertentronckh</hi>, einen der ersten Freiherrn des heiligen römischen Reichs, und für den Herrn Magister <hi rendition="#i">Pangloß</hi>, den tiefsinnigsten Metaphysiker in ganz Deutschland?«</p>
<p rendition="#et">»Christenhund,« antwortete der Levantipatron, »da jene beiden Hunde von Christensklaven <hi rendition="#i">Freiherren</hi> und <hi rendition="#i">Metaphysiker</hi> sind, was in ihren Landen wohl hohe Würden sein müssen, so sollst Du mir <hi rendition="#i">50,000</hi> Zechinen für sie geben.«</p>
<p rendition="#et">»Ihr sollt sie haben, Herr. Bringt mich nur schnell wie der Blitz nach <hi rendition="#i">Konstantinopel</hi> und auf der Stelle sollt Ihr bezahlt werden. Doch nein, bringt mich lieber zu Fräulein Kunigunden.«</p>
<p rendition="#et">Bei <hi rendition="#i">Kandid's</hi> ersten Worten hatte der Patron bereits das Schiff umlegt und ließ schneller, als ein Vogel die Lüfte durchschneidet, nach der Stadt zu rudern.</p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Kandid</hi> fiel einmal über das andere bald über dem<hi rendition="#i"> Freiherrn</hi>, bald <hi rendition="#i">Pangloß</hi> um den Hals. »Und wie ist es nur möglich, theuerster Baron, daß ich Sie nicht umgebracht habe? Und wie können Sie noch leben, verehrtester <hi rendition="#i">Pangloß</hi>, nachdem Sie bereits am Galgen hingen? Und wie sind Sie nun alle Beide auf die türkischen Galeeren gerathen?«</p>
<p rendition="#et">»Ist denn wirklich meine theure Schwester in der Türkei?« fragte der Freiherr.</p>
<p rendition="#et">»Nicht anders,« versicherte <hi rendition="#i">Kakambo</hi>.</p>
<p rendition="#et">»So sehe ich denn meinen geliebten <hi rendition="#i">Kandid</hi> wieder!« rief <hi rendition="#i">Pangloß</hi>.</p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Kandid</hi> stellte ihnen <hi rendition="#i">Martin</hi> und <hi rendition="#i">Kakambo</hi> vor, sie umarmten sich insgesammt und sprachen Alle zugleich.</p>
<p rendition="#et"><pb n="161" facs="#f000125"/> Die Galeere flog inzwischen mit Windeseile dahin, und bald waren sie im Hafen angelangt. Man ließ einen Juden kommen, welcher <hi rendition="#i">Kandid</hi> einen Diamanten, der wenigstens hunderttausend Zechinen werth war, für die Hälfte abschacherte und bei Vater <hi rendition="#i">Abraham</hi> schwor, keinen Kreuzer mehr dafür geben zu können. Ungesäumt bezahlte <hi rendition="#i">Kandid</hi> hierauf das Lösegeld für den <hi rendition="#i">Freiherrn</hi> und für <hi rendition="#i">Pangloß</hi>. Letzterer warf sich seinem Befreier zu Füßen und badete sie mit Thränen; jener dankte ihm mit vornehmem Kopfnicken und versprach, ihm das Geld bei erster Gelegenheit wieder zu geben.</p>
<p rendition="#et">»Ist es denn aber nur möglich,« fragte er abermals, »daß meine Schwester sich in der Türkei befindet?«</p>
<p rendition="#et">»Nichts möglicher,« sprach <hi rendition="#i">Kakambo</hi>; »es ist ausgemacht, daß sie einem siebenbürgischen Fürsten sein schlechtes Küchengeschirr scheuert.«</p>
<p rendition="#et">Man ließ sofort zwei Juden kommen. <hi rendition="#i">Kandid</hi> verkaufte wieder einige Diamanten, und sie bestiegen darauf sämmtlich eine andere Galeere, um <hi rendition="#i">Kunigunden</hi> aufzusuchen und zu befreien.</p>

</div>

<div n="1">
<note type="editorial">28. Schicksale des Freiherrn und des Magisters Pangloß</note>

<head>Achtundzwanzigstes Kapitel.</head>
<head>Schicksale des Freiherrn und des Magisters Pangloß.</head>
<p rendition="#et">»Verzeihung, nochmals Verzeihung, hochwürdiger Pater, daß ich Ihnen so ohne Weiteres den Degen durch den Leib jagte!« sagte <hi rendition="#i">Kandid</hi> zum Freiherrn.</p>
<p rendition="#et">»Nichts mehr davon,« antwortete dieser; »ich war ein wenig zu lebhaft, ich gesteh' es. – Doch Sie wollen wissen, welch ein unglücklicher Zufall mich auf die Galeeren gebracht <pb n="162" facs="#f000126"/> hat. So hören Sie denn. Nachdem der Bruder Apotheker unsers Collegiums meine Wunde geheilt hatte, wurde ich von einer spanischen Streifpartei angegriffen und gefangen genommen. Man setzte mich in <hi rendition="#i">Buenos-Ayres</hi>, das meine Schwester eben verlassen hatte, ins Gefängniß. Ich verlangte nach Rom zum Pater General zurück zu kehren, und später wurde ich zum Almosenier des französischen Herrn Gesandten in <hi rendition="#i">Konstantinopel</hi> ernannt. Ich hatte dies Amt noch keine acht Tage bekleidet, als ich gegen Abend zufällig mit einem jungen sehr wohlgebildeten Itschoglan zusammentraf. Es war sehr schwül; der junge Mensch wollte sich baden; ich nahm die Gelegenheit wahr und badete mich mit. Ich hatte keine Ahnung davon, daß es für einen Christen ein Halsverbrechen sei, mit einem jungen Muselmann<hi rendition="#i"> in puris naturalibus</hi> betroffen zu werden. Ein Kadi ließ mir hundert Stockprügel auf die Fußsohlen geben und verurtheilte mich zu den Galeeren. Eine himmelschreiende Ungerechtigkeit ist meines Erachtens noch nie begangen worden. – Aber noch einmal, wie, ums Himmels willen, gerieth nur meine Schwester in die Küche eines zu den Türken geflüchteten Fürsten von<hi rendition="#i"> Siebenbürgen</hi>?«</p>
<p rendition="#et">»Und <hi rendition="#i">Sie</hi>, theuerster <hi rendition="#i">Pangloß</hi>,« rief <hi rendition="#i">Kandid</hi>, »wie ist es möglich, daß ich <hi rendition="#i">Sie</hi> wiedersehe?«</p>
<p rendition="#et">»Es war freilich keine Augentäuschung,« sprach<hi rendition="#i"> Pangloß</hi>, »daß Sie mich hängen sahen. Der Regel nach hätte ich verbrannt werden müssen; Sie erinnern sich aber wohl daß es regnete, als wenn es mit Mulden goß, und dazu wüthete ein so heftiger Sturm, daß man nicht daran denken konnte, das Holz zum Brennen zu bringen. Ich wurde also gehängt, weil man nichts Besseres mit mir anfangen konnte. Ein Feldscheer kaufte meinen Leichnam nahm mich mit nach Hause und fing an mich zu seciren. Er machte <pb n="163" facs="#f000127"/> zuerst einen Kreuzschnitt von dem Nabel bis zum Schlüsselbein hinauf. Noch nie seit der Erfindung des Galgens war wohl Jemand elender gehängt worden als ich. Der Nachrichter der heiligen Inquisition, der den Rang eines Unterdiakonus bekleidete, verstand sich meisterlich aufs Verbrennen, aber das Hängen war seine Sache nicht. Der Strick war vom Regen durchnäßt, glitschte also nicht recht und schlug einen schlechten Knoten. Kurz, ich athmete noch. Der Kreuzschnitt weckte mich aus meiner Bewußtlosigkeit, und ich stieß ein so furchtbares Gebrüll aus, daß mein Feldherr rücklings zu Boden stürzte, dann schleunigst in der Meinung, er habe den Teufel secirt, halb todt vor Furcht davon lief und Hals über Kopf die Treppe hinunterfiel. Seine Frau kam bei dem Lärm und Gepolter aus einem Nebenzimmer herbeigerannt, sah mich mit meinem Kreuzschnitt über den Tisch ausgestreckt liegen, gerieth in noch größere Angst als ihr Mann, lief davon und fiel auf ihn. Als sie sich ein wenig erholt hatten, hörte ich die Frau zum Manne sagen: ›Wie konntest Du Dir's nur einfallen lassen, mein Bester, einen Ketzer zu seciren? Du solltest doch wissen, daß dergleichen Leute immer den Teufel im Leibe haben. Ich will geschwind hin und einen Priester holen, damit der ihn austreibt.‹ Die Haut schauderte mir bei diesen Worten, ich raffte den geringen Ueberrest meiner Kräfte zusammen und schrie: ›Habt Erbarmen mit mir!‹ Endlich faßte der portugiesische Barbier sich ein Herz. Er nähte meine Haut wieder zu; selbst seine Frau nahm sich meiner liebevoll an, und nach vierzehn Tagen war ich wieder auf den Beinen. Der Barbier sah sich nach einem Dienst für mich um und brachte mich als Lakai bei einem <hi rendition="#i">Malteser</hi> Ritter unter, der nach <hi rendition="#i">Venedig</hi> ging. Da aber mein Herr mir meinen Lohn nicht zahlen konnte, trat ich bei einem venetianischen <pb n="164" facs="#f000128"/> Kaufmann in Dienst und folgte ihm nach <hi rendition="#i">Konstantinopel</hi>.</p>
<p rendition="#et">Eines Tags kam ich auf den Einfall, in eine Moschee zu gehen. Es war Niemand darin, als ein alter<hi rendition="#i"> Iman</hi> und eine junge allerliebste Andächtige, die ihre Paternoster herbetete. Ihr Busen war ganz unverhüllt, und vor demselben steckte ein schöner Strauß von Tulpen, Rosen, Anemonen, Ranunkeln, Hyacinthen und Aurikeln. Sie ließ ihn fallen; ich hob ihn auf und steckte ihn mit sehr ehrfurchtsvoller Geschäftigkeit ihr wieder vor. Beim Anordnen der Blumen bracht' ich so lange Zeit zu, daß der Iman in Harnisch gerieth, und da er sah, daß ich ein Christ war, um Hülfe rief. Man führte mich vor den Kadi, der mir hundert Hiebe mit dem Bambusrohr auf die Fußsohlen geben ließ und mich auf die Galeeren schickte. Ich wurde gerade auf dieselbe Galeere und auf die Bank geschmiedet, worauf sich der Herr Freiherr befanden. Auf der nämlichen Galeere waren noch vier junge Marseiller, fünf neapolitanische Priester und zwei Mönche aus Korfu, die uns versicherten, daß dergleichen Geschichten alle Tage passirten. Der Herr Freiherr behauptete, ihm sei größeres Unrecht geschehen, als mir; ich behauptete dagegen, daß es weit erlaubter ist, einem Frauenzimmer einen Blumenstrauß wieder vor den Busen zu stecken, als sich <hi rendition="#i">in puris naturalibus</hi> mit einem Itschoglan betreffen zu lassen. Wir disputirten beständig und empfingen täglich unsere zwanzig Karbatschenstreiche, bis die Verkettung der Begebenheiten in dieser Welt Sie, theurer <hi rendition="#i">Kandid</hi>, in unsere Galeere führte, und Sie uns loskauften.«</p>
<p rendition="#et">»Nun, lieber <hi rendition="#i">Pangloß</hi>,« sprach <hi rendition="#i">Kandid</hi>, »blieben Sie denn noch immer mein Ihrem alten Lehrsatze, nachdem Sie gehängt, secirt, zerprügelt und endlich Galeerensklave <pb n="165" facs="#f000129"/> geworden waren? Behaupten Sie noch immer, daß diese Welt die <hi rendition="#i">beste</hi> ist?«</p>
<p rendition="#et">»Allerdings hänge ich noch immer fest an meiner ersten Meinung und werde ihr ewig treu bleiben,« antwortete <hi rendition="#i">Pangloß</hi>; »denn ich bin ein <hi rendition="#i">Philosoph</hi>, und es würde mir schlecht anstehen, etwas, das ich einmal behauptete, zu widerrufen. <hi rendition="#i">Leibnitz</hi> kann nicht Unrecht haben, und überdies giebt es nichts Herrlicheres in der Welt, als die <hi rendition="#i">vorherbestimmte Harmonie</hi>, wie auch die Lehre vom <hi rendition="#i">Plenum</hi> und der <hi rendition="#i">Materia subtilis</hi>.«</p>

</div>

<div n="1">
<note type="editorial">29. Wie Kandid Kunigunden und die Alte wiederfand</note>

<head>Neunundzwanzigstes Kapitel.</head>
<head>Wie Kandid Kunigunden und die Alte wiederfand.</head>
<p rendition="#et">Während <hi rendition="#i">Kandid</hi>, der <hi rendition="#i">Freiherr, Pangloß, Martin</hi> und <hi rendition="#i">Kakambo</hi> sich ihre Abenteuer erzählten, über die zufälligen oder nicht zufälligen Begebenheiten in der Welt vernünftelten, über Wirkungen und Ursachen, über das moralische und physische Uebel, über Freiheit und Nothwendigkeit und über die Tröstungen disputirten, deren man sich auf einer türkischen Galeere erfreuen kann, landeten sie bei dem Hause des Fürsten von <hi rendition="#i">Siebenbürgen</hi> am Ufer Marmorameers. Das Erste, was ihnen in die Augen fiel, war <hi rendition="#i">Kunigunde</hi> und die <hi rendition="#i">Alte</hi>, die Servietten auf eine Leine hingen, um sie zu trocknen.</p>
<p rendition="#et">Bei diesem Anblick erblaßte der <hi rendition="#i">Freiherr</hi>. Als aber <hi rendition="#i">Kandid</hi>, der zärtliche Liebhaber, seine schöne <hi rendition="#i">Kunigunde</hi> erblickte, als er ihre gebräunte Haut sah, die Scharlachränder um ihre Augen, ihren zusammengeschrumpften Busen, ihre runzeligen Wangen, ihre rothen und schuppigen Arme, <pb n="166" facs="#f000130"/> da wich er schaudernd drei Schritte zurück, doch vermöge seiner natürlichen Gutmüthigkeit bezwang er sich und trat ihr wieder näher. Sie umarmte <hi rendition="#i">Kandid</hi> und ihren Bruder, man umarmte die <hi rendition="#i">Alte</hi>, und <hi rendition="#i">Kandid</hi> kaufte sie Beide los.</p>
<p rendition="#et">Es lag ein kleiner Meierhof in der Nähe. Die <hi rendition="#i">Alte</hi> machte <hi rendition="#i">Kandid</hi> den Vorschlag, sich in Erwartung besserer Zeiten damit zu behelfen. Kunigunde wußte nicht, wie häßlich sie geworden war; Niemand hatt' es ihr gesagt. Sie erinnerte <hi rendition="#i">Kandid</hi> in so entschiedenem Tone an sein Versprechen, daß der gute <hi rendition="#i">Kandid</hi> sich der Erfüllung desselben nicht zu entziehen wagte. Er erklärte demnach dem Freiherrn, daß er seine Schwester jetzt heirathen werde.</p>
<p rendition="#et">»Nie,« fuhr der Baron auf, »werde ich eine solche Niederträchtigkeit von Seiten meiner Schwester, nie eine solche Frechheit von Eurer Seite dulden. Nein, diese Infamie soll man mir nicht vorwerfen! Die Kinder meiner Schwester wären ja in keinem deutschen Kapitel stiftsfähig! Nein, nie soll sich meine Schwester mit wem anders als mit einem Reichsfreiherrn vermählen.«</p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Kunigunde</hi> warf sich ihm zu Füßen und benetzte sie mit ihren Thränen: er blieb unerbittlich.</p>
<p rendition="#et">»Hans Narr!« rief <hi rendition="#i">Kandid</hi>, »ich habe Dich von den Galeeren befreit, ich habe für Dich und Deine Schwester das Lösegeld bezahlt; sie scheuert hier Schüsseln und Näpfe, ist häßlich wie die Nacht, ich bin gutmüthig und will sie zur Frau nehmen, und Du unterstehst Dich noch, was dagegen einzuwenden? Es juckt mir wahrlich in den Fingern, Dich aufs Neue über den Haufen zu stechen.«</p>
<p rendition="#et">»Tödte mich meinetwegen zum zweiten Male,« schrie der Freiherr, »aber meine Schwester sollst Du, so lange ich lebe, nicht heirathen.«</p>
<pb n="167" facs="#f000131"/> 
</div>

<div n="1">
<note type="editorial">30. (Schluß)</note>

<head>Dreißigstes Kapitel.</head>
<head>(Schluß.)</head>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Kandid</hi> hatte im Grunde seines Herzens nicht die geringste Lust <hi rendition="#i">Kunigunden</hi> zu heirathen. Allein eben die grenzenlose Unverschämtheit des Freiherrn bestimmte ihn zu dem Entschluß, die Heirath zu vollziehen, und <hi rendition="#i">Kunigunde</hi> drang überdies so lebhaft in ihn, daß er sein Wort nicht gut zurücknehmen konnte.</p>
<p rendition="#et">Er berieth sich mit <hi rendition="#i">Pangloß, Martin</hi> und dem treuen <hi rendition="#i">Kakambo. Pangloß</hi> schrieb eine schöne Abhandlung, worin er bewies, daß der Freiherr kein Recht über seine Schwester habe, und daß sie nach alen Reichsgesetzen sich <hi rendition="#i">Kandid</hi> an die linke Hand könne antrauen lassen. <hi rendition="#i">Martin</hi> stimmte dafür, den Freiherrn ins Meer zu werfen. <hi rendition="#i">Kakambo</hi> that den Ausspruch, man müsse ihn dem Levantipatron wieder überliefern und vorläufig wieder auf die Galeere schmieden, worauf man ihn ja dann mit erster Gelegenheit nach Rom zum Pater General zurückschicken könnte. Dieser Rath wurde einstimmig angenommen; auch die <hi rendition="#i">Alte</hi> billigte ihn. Seiner Schwester sagte man nichts davon. Für wenig Geld war die Sache abgethan, und man hatte das Vergnügen, zu gleicher Zeit einen Jesuiten zu überlisten und den Hochmuth eines deutschen Freiherrn zu züchtigen.</p>
<p rendition="#et">Nach so mannigfachen Mißgeschick endlich mit seiner Geliebten vereint, in Gesellschaft der Philosophen <hi rendition="#i">Pangloß</hi> und <hi rendition="#i">Martin</hi>, des klugen <hi rendition="#i">Kakambo</hi> und der <hi rendition="#i">Alten</hi>, und überdies in Besitz so vieler Diamanten, die er aus dem Vaterlande der alten <hi rendition="#i">Inka's</hi> mitgebracht, hätte <hi rendition="#i">Kandid</hi>, wie man denken sollte, unfehlbar das angenehmste Leben von der Welt führen müssen. Allein er wurde von den Juden <pb n="168" facs="#f000132"/> dergestalt geprellt, daß ihm bald nichts weiter übrig blieb als sein kleiner Meierhof; dazu wurde seine Frau von Tage zu Tage häßlicher und in eben dem Maße zänkischer und unleidlicher. Die <hi rendition="#i">Alte</hi> war schwach und kränklich und zudem noch übellauniger als <hi rendition="#i">Kunigunde</hi>. <hi rendition="#i">Kakambo</hi>, der im Garten arbeitete und die Hülsenfrüchte zum Verkauf nach <hi rendition="#i">Konstantinopel</hi> trug, hatte alle Hände voll zu thun und verwünschte sein Schicksal. <hi rendition="#i">Pangloß</hi> war in Verzweiflung, nicht auf einer deutschen Universität zu glänzen. <hi rendition="#i">Martin</hi> endlich war fest überzeugt, daß es einem aller Orten schlecht geht, und ertrug daher sein Loos noch am geduldigsten. <hi rendition="#i">Kandid, Martin</hi> und <hi rendition="#i">Pangloß</hi> disputirten noch oft über Sätze aus der Metaphysik und der Moralphilosophie. Unter ihren Fenstern kamen oft Schiffe vorbei, die mit Effendi's, Pascha's, Kadi's beladen waren, die man nach<hi rendition="#i"> Lemnos, Mytilene</hi> oder <hi rendition="#i">Arzerum</hi> ins Exil schickte. Man sah andere Kadi's, andere Pascha's und Effendi's ankommen, die an den Platz der vertriebenen traten und die dann, wenn die Reihe an sie kam, wieder vertrieben wurden. Oft sah man auch wohl einbalsamirte Köpfe ankommen, die der hohen Pforte zu Füßen gelegt wurden.</p>
<p rendition="#et">Bei solchen Gelegenheiten wurden ihre Dispüte doppelt lebhaft, wenn man sich aber ausdisputirt hatte, wurde die Langeweile so unerträglich, daß die<hi rendition="#i"> Alte</hi> sich einst unterstand, die Frage aufzuwerfen: »Ich möchte wohl wissen, was schlimmer ist, hundertmal von schwarzen Piraten geschändet zu werden, das halbe Gesäß zu verlieren, bei den Bulgaren Spießruthen zu laufen, bei einem Auto da Fe gepeitscht und gehängt zu werden, sich seciren zu lassen, auf den Galeeren zu rudern, kurz all' das Elend auszustehen, das wir sämmtlich erlitten haben, oder, sein ganzes Leben so die Hände im Schooß hier zuzubringen?«</p>
<p rendition="#et"><pb n="169" facs="#f000133"/> »Eine kitzlige Frage!« sprach <hi rendition="#i">Kandid</hi>.</p>
<p rendition="#et">Dies Gespräch gab zu neuen Betrachtungen Veranlassung, und <hi rendition="#i">Martin</hi> zumal nahm Anlaß daraus, zu schließen, der Mensch sei dazu geboren, sein Leben in den Zuckungen der Unruhe oder in der Lethargie der Langeweile zuzubringen. <hi rendition="#i">Kandid</hi> war nicht damit einverstanden, brachte aber nichts Positives dagegen vor. <hi rendition="#i">Pangloß</hi> gestand, daß er beständig ein Spielball des entsetzlichsten Mißgeschicks gewesen; da er aber einmal behauptet hatte, Alles in der Welt sei aufs herrlichste eingerichtet, verfocht er sein System aufs eifrigste ohne selbst daran zu glauben.</p>
<p rendition="#et">Endlich ereignete sich ein Umstand, der <hi rendition="#i">Martin</hi> vollends in seinen verdammlichen Grundsätzen bestärkte, <hi rendition="#i">Kandid</hi> schwankender machte als je und <hi rendition="#i">Pangloß</hi> nicht wenig in Verlegenheit setzte. Sie sahen nämlich eines Tags <hi rendition="#i">Pakette</hi> nebst <hi rendition="#i">Fra Leucojo</hi> bei ihrem Meierhofe landen.</p>
<p rendition="#et">Beide befanden sich im äußersten Elend. Die dreitausend Piaster, die <hi rendition="#i">Kandid</hi> ihnen geschenkt, hatten sie bald durchgebracht, sich darauf getrennt, von Neuem überworfen, im Gefängniß gesessen, sich geflüchtet, und endlich war <hi rendition="#i">Fra Leucojo</hi> Türke geworden. <hi rendition="#i">Pakette</hi> setzte überall ihr Handwerk fort, ohne noch was damit verdienen zu können.</p>
<p rendition="#et">»Ich hatte es wohl vorhergesehen,« sagte <hi rendition="#i">Martin</hi> zu <hi rendition="#i">Kandid</hi>, »daß Ihre Geschenke bald verschleudert sein und die Leute nur noch unglücklicher dadurch werden würden, als zuvor. Sie und Ihr <hi rendition="#i">Kakambo</hi> hatten ja die Piaster zu Scheffeln und waren darum doch nicht glücklicher, als <hi rendition="#i">Fra Leucojo</hi> und <hi rendition="#i">Pakette</hi>.«</p>
<p rendition="#et">»Ei, sieh doch, sieh doch,« sagte <hi rendition="#i">Pangloß</hi> zu <hi rendition="#i">Pakette</hi>, »so führt Dich denn der Himmel wieder zu uns, armes Kind! Weißt Du wohl, daß Du mich um meine<pb n="170" facs="#f000134"/> Nasenspitze, um ein Auge und um ein Ohr gebracht hast? Wie Du aussiehst! O Welt, o Welt!«</p>
<p rendition="#et">Ueber dies neue Abenteuer fingen sie stärker an zu philosophiren, als je. In der Nachbarschaft lebte ein weit berühmter Derwisch, der für den besten Philosophen in der ganzen Türkei galt. Zu dem gingen sie und fragten ihn um Rath.</p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Pangloß</hi> führte das Wort und sprach: »Meister, wir kommen, um von Euch zu erfahren, wozu ein so seltsames Thier wie der Mensch wurde?«</p>
<p rendition="#et">»Was geht Dich das an?« erwiderte der Derwisch, »ist das Deine Sache?«</p>
<p rendition="#et">»Aber mein ehrwürdiger Vater,« sprach <hi rendition="#i">Kandid</hi>, »es giebt so entsetzliches Elend auf Erden.«</p>
<p rendition="#et">»Ob Elend oder Glück, was ist daran gelegen?« entgegnete der Derwisch. »Wenn Seine Hoheit ein Schiff nach Aegypten sendet, kümmert Sie Sich wohl darum, ob die Ratten im Schiffe sich behaglich fühlen, oder nicht?«</p>
<p rendition="#et">»Was soll man denn machen?« fragte <hi rendition="#i">Pangloß</hi>.</p>
<p rendition="#et">»Schweigen!« antwortete der Derwisch.</p>
<p rendition="#et">»Ich schmeichelte mir,« sprach <hi rendition="#i">Pangloß</hi>, »ein wenig über Wirkungen und Ursachen, über die beste aller möglichen Welt, über den Ursprung des Uebels, über die Natur der Seele und über die vorherbestimmte Harmonie mit Euch zu philosophiren.«</p>
<p rendition="#et">Bei diesen Worten schlug ihnen der Derwisch die Thür vor der Nase zu.</p>
<p rendition="#et">Während dieser Unterredung erscholl das Gerücht, daß man zu <hi rendition="#i">Konstantinopel</hi> zwei Wesire des Divans und den Mufti erdrosselt und viele ihrer Freunde gepfählt habe. Diese Katastrophe erregte einige Stunden lang gewaltigen Lärm. Auf dem Heimwege nach ihrem Meierhofe stießen <hi rendition="#i">Pangloß, <pb n="171" facs="#f000135"/> Kandid</hi> und <hi rendition="#i">Martin</hi> auf einen guten Alten, der sich in einer Pomeranzenlaube vor seiner Hausthür der frischen Luft erfreute. <hi rendition="#i">Pangloß</hi>, der eben so neugierig, als schwatzhaft und disputirsüchtig war, fragte ihn, wie der eben erdrosselte Mufti heiße.</p>
<p rendition="#et">»Das weiß ich nicht,« erwiderte der ehrliche Alte, »so wenig wie ich überhaupt je den Namen irgend eines Mufti oder Wesir gewußt habe. Von der ganzen Geschichte, von der Du da sagst, ist mir nichts bekannt. Ich bin der Meinung, daß die Meisten, die sich in öffentliche Angelegenheiten mischen, am Ende übel wegkommen und es auch verdienen. Ich erkundigte mich nie danach, was man in <hi rendition="#i">Konstantinopel</hi> anfängt. Ich schicke meine selbstgepflanzten Gartenfrüchte zum Verkauf dorthin, und damit gut.«</p>
<p rendition="#et">Wie er dies gesagt hatte, nöthigte er die Fremden in sein Haus. Seine beiden Töchter und beiden Söhne bewirtheten sie mit mehrerlei selbstgefertigten Scherbet's, mit Kaimak, der mit eingemachter Citronenschale abgezogen war, mit Pomeranzen, Citronen, Limonien, Ananas, Pistazien und Moccakaffee, der nicht mit den elenden Bohnen von Batavia und den Inseln vermischt war. Hierauf beräucherten die beiden Töchter des guten Muselmanns <hi rendition="#i">Kandid, Pangloß</hi> und <hi rendition="#i">Martin</hi> die Bärte.</p>
<p rendition="#et">»Ihr müßt ein großes, herrliches Landgut haben,« sprach <hi rendition="#i">Kandid</hi> zum Türken.</p>
<p rendition="#et">»Nichts weiter, als zwanzig Morgen,« antwortete der Alte; »die bestelle ich mit meinen Kindern. Die<hi rendition="#i"> Arbeit</hi> schützt uns vor drei Hauptübeln, vor <hi rendition="#i">Langerweile, Laster</hi> und <hi rendition="#i">Mangel</hi>.«</p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Kandid</hi> stellte auf dem Heimwege über die Reden des Türken tiefe Betrachtungen an.</p>
<p rendition="#et">»Wahrlich,« sprach er zu <hi rendition="#i">Pangloß</hi> und <hi rendition="#i">Martin</hi>,<pb n="172" facs="#f000136"/> »dieser gute Alte scheint sich ein Loos verschafft zu haben, das dem der sechs Könige, mit denen wir die Ehre hatten, zu speisen, weit vorzuziehen ist.«</p>
<p rendition="#et">»Nichts gefährlicher in dieser Welt, als Macht und Größe,« sagte <hi rendition="#i">Pangloß</hi>, »das lernen wir von allen Philosophen. Denn am Ende ward <hi rendition="#i">Eglon</hi>, der König der Moabiter, durch <hi rendition="#i">Ehud</hi> gemeuchelmordet; <hi rendition="#i">Absalon</hi> an die Haaren aufgehängt und mit drei Spießen durchbohrt; König <hi rendition="#i">Nadab</hi>, der Sohn <hi rendition="#i">Jerobeam's</hi>, ward von <hi rendition="#i">Baesa</hi> getötdet; König <hi rendition="#i">Ella</hi> von <hi rendition="#i">Simri</hi>; <hi rendition="#i">Ahasja</hi> von<hi rendition="#i"> Jehu</hi>; die Königin <hi rendition="#i">Athalja</hi> von dem Priester <hi rendition="#i">Jojada</hi>; die Könige <hi rendition="#i">Jojakim, Jojachin</hi> und <hi rendition="#i">Zedekia</hi> wurden Sklaven. Sie kennen das jämmerliche Ende des <hi rendition="#i">Krösus, Astyages, Darius, Dionys</hi> von <hi rendition="#i">Syrakus, Pyrrhus, Perseus, Hannibal, Jugurtha, Ariovist, Cäsar, Pompejus, Nero, Otho, Bitellius, Domitian, Richards II.</hi> von <hi rendition="#i">England, Eduards II.</hi>, <hi rendition="#i">Heinrichs VI.</hi>, <hi rendition="#i">Richards III.</hi>, der <hi rendition="#i">Maria Stuart, Karls I.</hi>, der drei <hi rendition="#i">Heinriche</hi> von <hi rendition="#i">Frankreich</hi>, Kaiser <hi rendition="#i">Heinrichs IV.</hi>; Sie wissen –«</p>
<p rendition="#et">»Ich weiß auch,« sprach <hi rendition="#i">Kandid</hi>, »das wir unsern Garten bestellen müssen.«</p>
<p rendition="#et">»Sie haben Recht,« sprach <hi rendition="#i">Pangloß</hi>; »denn als Gott den Menschen in den Garten setze, setze er ihn deßhalb hinein, <hi rendition="#i">ut operaretur eum</hi>, auf daß er ihn bebaute; woraus erhellt, daß der Mensch nicht zur Ruhe geschaffen ist.«</p>
<p rendition="#et">»<hi rendition="#i">Laßt uns arbeiten, ohne zu vernünfteln</hi>,« sprach<hi rendition="#i"> Martin</hi>, »<hi rendition="#i">das ist das einzige Mittel, sich das Leben erträglich zu machen</hi>.«</p>
<p rendition="#et">Die ganze kleine Gesellschaft unterstützte dies löbliche Vorhaben. Jeder ließ es sich angelegen sein, seine Talente <pb n="173" facs="#f000137"/> auszubilden und zu üben. Das kleine Gut trug viel ein. <hi rendition="#i">Kunigunde</hi> war zwar sehr häßlich, aber sie wurde eine treffliche Pastetenbäckerin; <hi rendition="#i">Pakette</hi> legte sich aufs Sticken und Nähen, und die Alte besorgte die Wäsche. Selbst <hi rendition="#i">Fra Leucojo</hi> bestrebte sich, kein unnützes Glied der Gesellschaft zu bleiben; er wurde ein sehr guter Tischler, ja sogar ein rechtschaffner Mann.</p>
<p rendition="#et">Und <hi rendition="#i">Pangloß</hi> sagte manchmal zu <hi rendition="#i">Kandid</hi>: »Alle Begebenheiten in dieser besten aller möglichen Welten stehen in nothwendiger Verkettung mit einander,<hi rendition="#i"> denn</hi>: wären Sie nicht wegen Fräulein <hi rendition="#i">Kunigundens</hi> schöner Augen mit derben Fußtritten aus dem schönsten aller Schlösser gejagt, wären Sie nicht von der Inquisition eingekerkert worden, hätten Sie nicht<hi rendition="#i"> Amerika</hi> zu Fuße durchwandert, dem Freiherrn nicht einen tüchtigen Stoß mit dem Degen versetzt, nicht alle ihre Lama's aus dem guten Lande <hi rendition="#i">Eldorado</hi> eingebüßt, so würden Sie hier jetzt nicht eingemachte Citronenschale und Pistazien essen.«</p>
<p rendition="#et">»Gut gesagt,« antwortete <hi rendition="#i">Kandid</hi>, »aber wir müssen unsern Garten bestellen.«</p>
<pb n="174" facs="#f000138"/> 

</div>

</body></text></TEI>