<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng"
      type="application/xml"
      schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Werke in drei Bänden</title>
        <title type="volume">Band 2</title>
        <author><persName ref="http://d-nb.info/gnd/87943">
        <forename>Friedrich</forename>
        <surname>Nietzsche</surname>
      </persName>
      </author><editor corresp="#DTACorpusPublisher">
          <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115266127">
            <surname>Geyken</surname>
            <forename>Alexander</forename>
          </persName>
        </editor>
        <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
          <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1018099549">
            <surname>Haaf</surname>
            <forename>Susanne</forename>
          </persName>
        </editor>
        <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
          <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1019062681">
            <surname>Jurish</surname>
            <forename>Bryan</forename>
          </persName>
        </editor>
        <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
          <persName>
            <surname>Boenig</surname>
            <forename>Matthias</forename>
          </persName>
        </editor>
        <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
          <persName>
            <surname>Thomas</surname>
            <forename>Christian</forename>
          </persName>
        </editor>
        <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
          <persName>
            <surname>Wiegand</surname>
            <forename>Frank</forename>
          </persName>
        </editor>
        <respStmt><persName>
            <surname>Boenig</surname>
            <forename>Matthias</forename>
          </persName><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1204665788">
            <surname>Hug</surname>
            <forename>Marius</forename>
          </persName><persName>
            <surname>Bracke</surname>
            <forename>Yannic</forename>
          </persName><persName>
            <surname>Dietrich</surname>
            <forename>Dennis</forename>
          </persName><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1018099549"><surname>Haaf</surname><forename>Susanne</forename></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de">BBAW</orgName><resp>
            <note type="remarkResponsibility">ZDL (AP3): Anreicherung und Korrektur der Metadaten. Konversion und Kuration der Textsammlung.</note>
          </resp></respStmt>
        <respStmt>
          <orgName>Editura GmbH &amp; Co. KG</orgName>
          <resp>
            <note type="remarkResponsibility">Digitalisierung von allgemeinfreien Werken und zugehörigen Metadaten. Publikation der Daten als "Digitale Bibliothek".</note>
          </resp>
        </respStmt>
        
        
        <respStmt>
          <orgName ref="https://www.clarin-d.de">CLARIN-D</orgName>
          <resp>
            <note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe.</note>
            <ref target="https://clarin.bbaw.de"/>
          </resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>DTABf-Version des ursprünglich von der Editura GmbH &amp; Co. KG digitalisierten, vom TextGrid Verbund erworbenen und von EncycNet nach TEI konvertierten Textes.</edition>
      </editionStmt>
      <extent><measure type="images"/><measure type="tokens"/><measure type="types"/><measure type="characters"/></extent>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
          <email>dta@bbaw.de</email>
          <orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
          <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="en">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences
            and Humanities (BBAW)</orgName>
          <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">Berlin-Brandenburgische Akademie der
            Wissenschaften (BBAW)</orgName>
          <address>
            <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
            <country>Germany</country>
          </address>
        </publisher>
        <pubPlace>Berlin</pubPlace>
        <date type="publication">2023-06-02T12:00:00Z</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
            <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 License.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        
        <bibl type="M">Friedrich Nietzsche: Werke in drei Bänden. Band 2, Herausgegeben von Karl
      Schlechta. München: Hanser, 1954.</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title level="m" type="main">Werke in drei Bänden</title>
      <title level="m" type="volume" n="2">Band 2</title>
      <author><persName ref="http://d-nb.info/gnd/87943">
        <forename>Friedrich</forename>
        <surname>Nietzsche</surname>
      </persName>
      </author><editor><persName ref="http://d-nb.info/gnd/17132">
        <forename>Karl</forename>
        <surname>Schlechta</surname>
      </persName>
      </editor></titleStmt>
          <editionStmt>
            <edition/>
          </editionStmt>
          <extent/>
          <publicationStmt>
            <publisher><name>Hanser</name>
      </publisher><pubPlace>München</pubPlace>
      <date type="publication">1956</date>
    </publicationStmt>
          <seriesStmt><title type="main"/></seriesStmt>
          <notesStmt>
            <note>
      Erstdruck: Leipzig (C.G. Naumann) 1889.
   </note>
   </notesStmt>
        </biblFull>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <repository/>
            <idno>
              <idno/>
            </idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <typeDesc>
              <p/>
            </typeDesc>
          </physDesc>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl><p>Dieser digitale Volltext wurde durch Transformation, Konvertierung und manuelle Erfassung aus mehreren Text- und Datenressourcen gewonnen.</p><p>Der Text ist kodiert nach <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat (DTABf)</ref>.</p></editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="deu">German</language>
      </langUsage>
      <textClass><classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Philosophie</classCode><classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">dibiphil</classCode></textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader><text><body>
<note type="editorial">Götzen-Dämmerung</note>


<head>Friedrich Nietzsche</head>
<head>Götzen-Dämmerung</head>
<head>oder</head>
<head>Wie man mit dem Hammer philosophiert</head>
<pb n="941" facs="#f0001"/>


<div type="preface" n="1">
<note type="editorial">Vorwort</note>

<head>Vorwort</head>
<p>Inmitten einer düstern und über die Maßen verantwortlichen Sache seine Heiterkeit aufrechterhalten ist nichts Kleines von Kunststück: und doch, was wäre nötiger als Heiterkeit? Kein Ding gerät, an dem nicht der Übermut seinen Teil hat. Das Zuviel von Kraft erst ist der Beweis der Kraft. – Eine <hi rendition="#i">Umwertung aller Werte</hi>, dies Fragezeichen so schwarz, so ungeheuer, daß es Schatten auf den wirft, der es setzt – ein solches Schicksal von Aufgabe zwingt jeden Augenblick, in die Sonne zu laufen, einen schweren, allzuschwer gewordnen Ernst von sich zu schütteln. Jedes Mittel ist dazu recht, jeder »Fall« ein Glücksfall. Vor allem der <hi rendition="#i">Krieg</hi>. Der Krieg war immer die große Klugheit aller zu innerlich, zu tief gewordnen Geister; selbst in der Verwundung liegt noch Heilkraft. Ein Spruch, dessen Herkunft ich der gelehrten Neugierde vorenthalte, war seit langem mein Wahlspruch:</p>
<lb/>
<p rendition="#c"><hi rendition="#i">increscunt animi, virescit volnere virtus.</hi></p>
<lb/>
<p>Eine andre Genesung, unter Umständen mir noch erwünschter, ist <hi rendition="#i">Götzen aushorchen...</hi> Es gibt mehr Götzen als Realitäten in der Welt: das ist <hi rendition="#i">mein</hi> »böser Blick« für diese Welt, das ist auch mein »böses <hi rendition="#i">Ohr</hi>«... Hier einmal mit dem <hi rendition="#i">Hammer</hi> Fragen stellen und, vielleicht, als Antwort jenen berühmten hohlen Ton hören, der von geblähten Eingeweiden redet – welches Entzücken für einen, der Ohren noch hinter den Ohren hat – für mich alten Psychologen und Rattenfänger, vor dem gerade das, was still bleiben möchte, <hi rendition="#i">laut werden muß...</hi></p>
<p rendition="#et">Auch diese Schrift – der Titel verrät es – ist vor allem eine Erholung, ein Sonnenfleck, ein Seitensprung in den Müßiggang eines Psychologen. Vielleicht auch ein neuer Krieg? Und werden neue Götzen ausgehorcht?... Diese kleine Schrift ist eine <hi rendition="#i">große Kriegserklärung;</hi> und was das Aushorchen von Götzen anbetrifft, so sind es diesmal keine Zeitgötzen, sondern <hi rendition="#i">ewige</hi> Götzen, an die hier mit dem Hammer wie mit einer Stimmgabel gerührt wird – es gibt überhaupt keine älteren, keine überzeugteren, keine aufgeblaseneren Götzen... Auch keine <pb n="941" facs="#f0002"/> hohleren... Das hindert nicht, daß sie die <hi rendition="#i">geglaubtesten</hi> sind; auch sagt man, zumal im vornehmsten Falle, durchaus nicht Götze...</p>
<lb/>
<p><hi rendition="#i">Turin</hi>, am 30. September 1888,</p>
<lb/>
<p>am Tage, da das erste Buch der <hi rendition="#i">Umwertung aller Werte</hi> zu Ende kam.</p>
<p rendition="#right">Friedrich Nietzsche</p>
<pb n="942" facs="#f0003"/> 
</div>

<div n="1">
<note type="editorial">Sprüche und Pfeile</note>

<head>Sprüche und Pfeile</head>


<div n="2">
<note type="editorial">1-10</note>

<head>1</head>
<p>Müßiggang ist aller Psychologie Anfang. Wie? wäre Psychologie – ein Laster?</p>
<lb/>
<p rend="h4">2</p>
<p>Auch der Mutigste von uns hat nur selten den Mut zu dem, was er eigentlich <hi rendition="#i">weiß...</hi></p>
<lb/>
<p rend="h4">3</p>
<p>Um allein zu leben, muß man ein Tier oder ein Gott sein – sagt Aristoteles. Fehlt der dritte Fall: man muß beides sein – <hi rendition="#i">Philosoph</hi>.</p>
<lb/>


<p rend="h4">4</p>
<p>»Alle Wahrheit ist einfach.« – Ist das nicht zwiefach eine Lüge? –</p>
<lb/>
<p rend="h4">5</p>
<p>Ich will, ein für allemal, vieles <hi rendition="#i">nicht</hi> wissen. – Die Weisheit zieht auch der Erkenntnis Grenzen.</p>
<lb/>
<p rend="h4">6</p>
<p>Man erholt sich in seiner wilden Natur am besten von seiner Unnatur, von seiner Geistigkeit...</p>
<lb/>
<p rend="h4">7</p>
<p>Wie? ist der Mensch nur ein Fehlgriff Gottes? Oder Gott nur ein Fehlgriff des Menschen? –</p>
<lb/>


<p rend="h4">8</p>
<p><hi rendition="#i">Aus der Kriegsschule des Lebens.</hi> – Was mich nicht umbringt, macht mich stärker.</p>
<lb/>
<p rend="h4"><pb n="943" facs="#f0004"/> 9</p>
<p>Hilf dir selber: dann hilft dir noch jedermann. Prinzip der Nächstenliebe.</p>
<lb/>
<p rend="h4">10</p>
<p>Daß man gegen seine Handlungen keine Feigheit begeht! daß man sie nicht hinterdrein im Stiche läßt! – Der Gewissensbiß ist unanständig.</p>

</div>

<div n="2">
<note type="editorial">11-20</note>



<p rend="h4">11</p>
<p>Kann ein <hi rendition="#i">Esel</hi> tragisch sein? – Daß man unter einer Last zugrunde geht, die man weder tragen, noch abwerfen kann?.. Der Fall des Philosophen.</p>
<lb/>
<p rend="h4">12</p>
<p>Hat man sein <hi rendition="#i">warum</hi>? des Lebens, so verträgt man sich fast mit jedem <hi rendition="#i">wie</hi>? – Der Mensch strebt <hi rendition="#i">nicht</hi> nach Glück; nur der Engländer tut das.</p>
<lb/>
<p rend="h4">13</p>
<p>Der Mann hat das Weib geschaffen – woraus doch? Aus einer Rippe seines Gottes – seines »Ideals«...</p>
<lb/>


<p rend="h4">14</p>
<p>Was? du suchst? du möchtest dich verzehnfachen, verhundertfachen? du suchst Anhänger? – Suche <hi rendition="#i">Nullen</hi>! –</p>
<lb/>
<p rend="h4">15</p>
<p>Posthume Menschen – ich zum Beispiel – werden schlechter verstanden als zeitgemäße, aber besser <hi rendition="#i">gehört</hi>. Strenger: wir werden nie verstanden – und<hi rendition="#i"> daher</hi> unsre Autorität...</p>
<lb/>
<p rend="h4"><pb n="944" facs="#f0005"/> 16</p>
<p><hi rendition="#i">Unter Frauen.</hi> – »Die Wahrheit? O Sie kennen die Wahrheit nicht! Ist sie nicht ein Attentat auf alle unsre <hi rendition="#i">pudeurs</hi>?« –</p>
<lb/>


<p rend="h4">17</p>
<p>Das ist ein Künstler, wie ich Künstlerliebe, bescheiden in seinen Bedürfnissen: er will eigentlich nur zweierlei, sein Brot und seine Kunst – <hi rendition="#i">panem et<hi rendition="#g"> Circen</hi></hi>...</p>
<lb/>
<p rend="h4">18</p>
<p>Wer seinen Willen nicht in die Dinge zu legen weiß, der legt wenigstens einen <hi rendition="#i">Sinn</hi> noch hinein: das heißt, er glaubt, daß ein Wille bereits darin sei (Prinzip des »Glaubens«).</p>
<lb/>
<p rend="h4">19</p>
<p>Wie? ihr wähltet die Tugend und den gehobenen Busen und seht zugleich scheel nach den Vorteilen der Unbedenklichen? – Aber mit der Tugend <hi rendition="#i">verzichtet</hi> man auf »Vorteile«... (einem Antisemiten an die Haustür).</p>
<lb/>


<p rend="h4">20</p>
<p>Das vollkommene Weib begeht Literatur, wie es eine kleine Sünde begeht: zum Versuch, im Vorübergehn, sich umblickend, ob es jemand bemerkt und <hi rendition="#i">daß</hi> es jemand bemerkt...</p>

</div>

<div n="2">
<note type="editorial">21-30</note>

<head>21</head>
<p>Sich in lauter Lagen begeben, wo man keine Scheintugenden haben darf, wo man vielmehr, wie der Seiltänzer auf seinem Seile, entweder stürzt oder steht – oder davon kommt...</p>
<lb/>
<p rend="h4"><pb n="945" facs="#f0006"/> 22</p>
<p>»Böse Menschen haben keine Lieder.« – Wie kommt es, daß die Russen Lieder haben?</p>
<lb/>


<p rend="h4">23</p>
<p>»Deutscher Geist«: seit achtzehn Jahren eine <hi rendition="#i">contradictio in adjecto</hi>.</p>
<lb/>
<p rend="h4">24</p>
<p>Damit, daß man nach den Anfängen sucht, wird man Krebs. Der Historiker sieht rückwärts; endlich <hi rendition="#i">glaubt</hi> er auch rückwärts.</p>
<lb/>
<p rend="h4">25</p>
<p>Zufriedenheit schützt selbst vor Erkältung. Hat je sich ein Weib, das sich gut bekleidet wußte, erkältet? – Ich setze den Fall, daß es kaum bekleidet war.</p>
<lb/>


<p rend="h4">26</p>
<p>Ich mißtraue allen Systematikern und gehe ihnen aus dem Weg. Der Wille zum System ist ein Mangel an Rechtschaffenheit.</p>
<lb/>
<p rend="h4">27</p>
<p>Man hält das Weib für tief – warum? weil man nie bei ihm auf den Grund kommt. Das Weib ist noch nicht einmal flach.</p>
<lb/>
<p rend="h4">28</p>
<p>Wenn das Weib männliche Tugenden hat, so ist es zum Davonlaufen; und wenn es keine männlichen Tugenden hat, so läuft es selbst davon.</p>
<lb/>


<p rend="h4">29</p>
<p>»Wie viel hatte ehemals das Gewissen zu beißen! welche guten Zähne hatte es!- Und heute? woran fehlt es?« – Frage eines Zahnarztes.</p>
<lb/>
<p rend="h4"><pb n="946" facs="#f0007"/> 30</p>
<p>Man begeht selten eine Übereilung allein. In der ersten Übereilung tut man immer zu viel. Eben darum begeht man gewöhnlich noch eine zweite – und nunmehr tut man zu wenig...</p>

</div>

<div n="2">
<note type="editorial">31-40</note>

<head>31</head>
<p>Der getretene Wurm krümmt sich. So ist es klug. Er verringert damit die Wahrscheinlichkeit, von neuem getreten zu werden. In der Sprache der Moral:<hi rendition="#i"> Demut.</hi> –</p>
<lb/>


<p rend="h4">32</p>
<p>Es gibt einen Haß auf Lüge und Verstellung aus einem reizbaren Ehrbegriff; es gibt einen ebensolchen Haß aus Feigheit, insofern die Lüge, durch ein göttliches Gebot, <hi rendition="#i">verboten</hi> ist. Zu feige, um zu lügen...</p>
<lb/>
<p rend="h4">33</p>
<p>Wie wenig gehört zum Glücke! Der Ton eines Dudelsacks. – Ohne Musik wäre das Leben ein Irrtum. Der Deutsche denkt sich selbst Gott liedersingend.</p>
<lb/>
<p rend="h4">34</p>
<p><hi rendition="#i">On ne peut penser et écrire qu'assis</hi> (G. Flaubert). – Damit habe ich dich, Nihilist! Das Sitzfleisch ist gerade die <hi rendition="#i">Sünde</hi> wider den heiligen Geist. Nur die <hi rendition="#i">ergangenen</hi> Gedanken haben Wert.</p>
<lb/>


<p rend="h4">35</p>
<p>Es gibt Fälle, wo wir wie Pferde sind, wir Psychologen, und in Unruhe geraten: wir sehen unsern eignen Schatten vor uns auf- und niederschwanken. Der Psychologe muß von <hi rendition="#i">sich</hi> absehn, um überhaupt zu sehn.</p>
<lb/>
<p rend="h4"><pb n="947" facs="#f0008"/> 36</p>
<p>Ob wir Immoralisten der Tugend <hi rendition="#i">Schaden</hi> tun? – Ebensowenig, als die Anarchisten den Fürsten. Erst seitdem diese angeschossen werden, sitzen sie wieder fest auf ihrem Throne. Moral: <hi rendition="#i">man muß die Moral anschießen.</hi></p>
<lb/>
<p rend="h4">37</p>
<p>Du läufst <hi rendition="#i">voran</hi>? – Tust du das als Hirt? oder als Ausnahme? Ein dritter Fall wäre der Entlaufene...<hi rendition="#i"> Erste</hi> Gewissensfrage.</p>
<lb/>


<p rend="h4">38</p>
<p>Bist du echt? oder nur ein Schauspieler? Ein Vertreter? oder das Vertretene selbst? – Zuletzt bist du gar bloß ein nachgemachter Schauspieler... <hi rendition="#i">Zweite</hi> Gewissensfrage.</p>
<lb/>
<p rend="h4">39</p>
<p><hi rendition="#i">Der Enttäuschte spricht.</hi> – Ich suchte nach großen Menschen, ich fand immer nur die <hi rendition="#i">Affen</hi> ihres Ideals.</p>
<lb/>
<p rend="h4">40</p>
<p>Bist du einer, der zusieht? oder der Hand anlegt? – oder der wegsieht, beiseite geht... <hi rendition="#i">Dritte</hi> Gewissensfrage.</p>

</div>

<div n="2">
<note type="editorial">41-44</note>



<p rend="h4">41</p>
<p>Willst du mitgehn? oder vorangehn? oder für dich gehn?.. Man muß wissen, <hi rendition="#i">was</hi> man will und <hi rendition="#i">daß</hi> man will. – <hi rendition="#i">Vierte</hi> Gewissensfrage.</p>
<lb/>
<p rend="h4">42</p>
<p>Das waren Stufen für mich, ich bin über sie hinaufgestiegen – dazu mußte ich über sie hinweg. Aber sie meinten, ich wollte mich auf ihnen zur Ruhe setzen...</p>
<lb/>
<p rend="h4"><pb n="948" facs="#f0009"/> 43</p>
<p>Was liegt daran, daß <hi rendition="#i">ich</hi> recht behalte! Ich <hi rendition="#i">habe</hi> zu viel recht. – Und wer heute am besten lacht, lacht auch zuletzt.</p>
<lb/>


<p rend="h4">44</p>
<p>Formel meines Glücks: ein Ja, ein Nein, eine gerade Linie, ein <hi rendition="#i">Ziel...</hi></p>
<pb n="949" facs="#f00010"/> <pb n="951" facs="#f00011"/>
</div>

</div>

<div n="1">
<note type="editorial">Das Problem des Sokrates</note>

<head>Das Problem des Sokrates</head>
<head>1</head>
<p>Über das Leben haben zu allen Zeiten die Weisesten gleich geurteilt: <hi rendition="#i">es taugt nichts...</hi> Immer und überall hat man aus ihrem Munde denselben Klang gehört – einen Klang voll Zweifel, voll Schwermut, voll Müdigkeit am Leben, voll Widerstand gegen das Leben. Selbst Sokrates sagte, als er starb: »leben – das heißt lange krank sein: ich bin dem Heilande Asklepios einen Hahn schuldig«. Selbst Sokrates hatte es satt. – Was <hi rendition="#i">beweist</hi> das? Worauf <hi rendition="#i">weist</hi> das? – Ehemals hätte man gesagt (– oh, man hat es gesagt und laut genug und unsre Pessimisten voran!): »Hier muß jedenfalls etwas wahr sein! Der <hi rendition="#i">consensus sapientium</hi> beweist die Wahrheit.« – Werden wir heute noch so reden?<hi rendition="#i"> dürfen</hi> wir das? »Hier muß jedenfalls etwas <hi rendition="#i">krank</hi> sein« – geben <hi rendition="#i">wir</hi> zur Antwort: diese Weisesten aller Zeiten, man sollte sie sich erst aus der Nähe ansehn! Waren sie vielleicht allesamt auf den Beinen nicht mehr fest? spät? wackelig? <hi rendition="#i">décadents</hi>? Erschiene die Weisheit vielleicht auf Erden als Rabe, den ein kleiner Geruch von Aas begeistert?...</p>
<lb/>
<p rend="h4">2</p>
<p>Mir selbst ist diese Unehrerbietigkeit, daß die großen Weisen <hi rendition="#i">Niedergangs-Typen</hi> sind, zuerst gerade in einem Falle aufgegangen, wo ihr am stärksten das gelehrte und ungelehrte Vorurteil entgegensteht: ich erkannte Sokrates und Plato als Verfalls-Symptome, als Werkzeuge der griechischen Auflösung, als pseudogriechisch, als antigriechisch (»Geburt der Tragödie« 1872). Jener <hi rendition="#i">consensus sapientium</hi> – das begriff ich immer besser – beweist am wenigsten, daß sie recht mit dem hatten, worüber sie übereinstimmten: er beweist vielmehr, daß sie selbst, diese Weisesten, irgendworin <hi rendition="#i">physiologisch</hi> übereinstimmten, um auf gleiche Weise negativ zum Leben zu stehn – stehn zu<hi rendition="#i"> müssen</hi>. Urteile, Werturteile über das Leben, für oder wider, können zuletzt niemals wahr sein: sie haben nur Wert als Symptome, sie kommen nur als Symptome in Betracht – an sich sind solche Urteile Dummheiten. Man muß <pb n="951" facs="#f00012"/> durchaus seine Finger danach ausstrecken und den Versuch machen, diese erstaunliche<hi rendition="#i"> finesse</hi> zu fassen, <hi rendition="#i">daß der Wert des Lebens nicht abgeschätzt werden kann</hi>. Von einem Lebenden nicht, weil ein solcher Partei, ja sogar Streitobjekt ist und nicht Richter; von einem Toten nicht, aus einem andren Grunde. – Von seiten eines Philosophen im <hi rendition="#i">Wert</hi> des Lebens ein Problem sehn, bleibt dergestalt sogar ein Einwurf gegen ihn, ein Fragezeichen an seiner Weisheit, eine Unweisheit. – Wie? und alle diese großen Weisen – sie wären nicht nur <hi rendition="#i">décadents</hi>, sie wären nicht einmal weise gewesen? – Aber ich komme auf das Problem des Sokrates zurück.</p>
<lb/>
<p rend="h4">3</p>
<p>Sokrates gehörte, seiner Herkunft nach, zum niedersten Volk: Sokrates war Pöbel. Man weiß, man sieht es selbst noch, wie häßlich er war. Aber Häßlichkeit, an sich ein Einwand, ist unter Griechen beinahe eine Widerlegung. War Sokrates überhaupt ein Grieche? Die Häßlichkeit ist häufig genug der Ausdruck einer gekreuzten, durch Kreuzung <hi rendition="#i">gehemmten</hi> Entwicklung. Im andern Falle erscheint sie als <hi rendition="#i">niedergehende</hi> Entwicklung. Die Anthropologen unter den Kriminalisten sagen uns, daß der typische Verbrecher häßlich ist: <hi rendition="#i">monstrum in fronte, monstrum in animo.</hi> Aber der Verbrecher ist ein <hi rendition="#i">décadent</hi>. War Sokrates ein typischer Verbrecher? – Zum mindesten widerspräche dem jenes berühmte Physiognomen-Urteil nicht, das den Freunden des Sokrates so anstößig klang. Ein Ausländer, der sich auf Gesichter verstand, sagte, als er durch Athen kam, dem Sokrates ins Gesicht, er <hi rendition="#i">sei</hi> ein <hi rendition="#i">monstrum</hi> – er berge alle schlimmen Laster und Begierden in sich. Und Sokrates antwortete bloß: »Sie kennen mich, mein Herr!« –</p>
<lb/>
<p rend="h4">4</p>
<p>Auf <hi rendition="#i">décadence</hi> bei Sokrates deutet nicht nur die zugestandne Wüstheit und Anarchie in den Instinkten: eben dahin deutet auch die Superfötation des Logischen und jene <hi rendition="#i">Rhachitiker-Bosheit</hi>, die ihn auszeichnet. Vergessen wir auch jene Gehörs-Halluzinationen nicht, die als »Dämonion des Sokrates«, ins Religiöse interpretiert worden sind. Alles ist übertrieben, <hi rendition="#i">buffo</hi>, Karikatur an ihm, alles ist zugleich versteckt, <pb n="952" facs="#f00013"/> hintergedanklich, unterirdisch. – Ich suche zu begreifen, aus welcher Idiosynkrasie jene sokratische Gleichsetzung von Vernunft = Tugend = Glück stammt: jene bizarrste Gleichsetzung, die es gibt und die insonderheit alle Instinkte des älteren Hellenen gegen sich hat.</p>
<lb/>


<p rend="h4">5</p>
<p>Mit Sokrates schlägt der griechische Geschmack zugunsten der Dialektik um: was geschieht da eigentlich? Vor allem wird damit ein <hi rendition="#i">vornehmer</hi> Geschmack besiegt; der Pöbel kommt mit der Dialektik obenauf. Vor Sokrates lehnte man in der guten Gesellschaft die dialektischen Manieren ab: sie galten als schlechte Manieren, sie stellten bloß. Man warnte die Jugend vor ihnen. Auch mißtraute man allem solchen Präsentieren seiner Gründe. Honette Dinge tragen, wie honette Menschen, ihre Gründe nicht so in der Hand. Es ist unanständig, alle fünf Finger zeigen. Was sich erst beweisen lassen muß, ist wenig wert. Überall, wo noch die Autorität zur guten Sitte gehört, wo man nicht »begründet«, sondern befiehlt, ist der Dialektiker eine Art Hanswurst: man lacht über ihn, man nimmt ihn nicht ernst. – Sokrates war der Hanswurst, der sich <hi rendition="#i">ernstnehmen machte:</hi> was geschah da eigentlich? –</p>
<lb/>


<p rend="h4">6</p>
<p>Man wählt die Dialektik nur, wenn man kein andres Mittel hat. Man weiß, daß man Mißtrauen mit ihr erregt, daß sie wenig überredet. Nichts ist leichter wegzuwischen als ein Dialektiker-Effekt: die Erfahrung jeder Versammlung, wo geredet wird, beweist das. Sie kann nur <hi rendition="#i">Notwehr</hi> sein, in den Händen solcher, die keine andern Waffen mehr haben. Man muß sein Recht zu <hi rendition="#i">erzwingen</hi> haben: eher macht man keinen Gebrauch von ihr. Die Juden waren deshalb Dialektiker; Reineke Fuchs war es: wie? und Sokrates war es auch? –</p>
<lb/>
<p rend="h4">7</p>
<p>– Ist die Ironie des Sokrates ein Ausdruck von Revolte? von Pöbel-Ressentiment? genießt er als Unterdrückter seine eigne Ferozität in den <pb n="953" facs="#f00014"/> Messerstichen des Syllogismus? <hi rendition="#i">rächt</hi> er sich an den Vornehmen, die er fasziniert? – Man hat, als Dialektiker, ein schonungsloses Werkzeug in der Hand; man kann mit ihm den Tyrannen machen; man stellt bloß, indem man siegt. Der Dialektiker überläßt seinem Gegner den Nachweis, kein Idiot zu sein: er macht wütend, er macht zugleich hilflos. Der Dialektiker <hi rendition="#i">depotenziert</hi> den Intellekt seines Gegners. – Wie? ist Dialektik nur eine Form der <hi rendition="#i">Rache</hi> bei Sokrates?</p>
<lb/>
<p rend="h4">8</p>
<p>Ich habe zu verstehn gegeben, womit Sokrates abstoßen konnte: es bleibt um so mehr zu erklären, <hi rendition="#i">daß</hi> er faszinierte. – Daß er eine neue Art <hi rendition="#i">Agon</hi> entdeckte, daß er der erste Fechtmeister davon für die vornehmen Kreise Athens war, ist das eine. Er faszinierte, indem er an den agonalen Trieb der Hellenen rührte – er brachte eine Variante in den Ringkampf zwischen jungen Männern und Jünglingen. Sokrates war auch ein großer <hi rendition="#i">Erotiker</hi>.</p>
<lb/>
<p rend="h4">9</p>
<p>Aber Sokrates erriet noch mehr. Er sah <hi rendition="#i">hinter</hi> seine vornehmen Athener; er begriff, daß <hi rendition="#i">sein</hi> Fall, seine Idiosynkrasie von Fall bereits kein Ausnahmefall war. Die gleiche Art von Degenereszenz bereitete sich überall im Stillen vor: das alte Athen ging zu Ende. – Und Sokrates verstand, daß alle Welt ihn <hi rendition="#i">nötig</hi> hatte – sein Mittel, seine Kur, seinen Personal-Kunstgriff der Selbst-Erhaltung... Überall waren die Instinkte in Anarchie; überall war man fünf Schritt weit vom Exzeß: das <hi rendition="#i">monstrum in animo</hi> war die allgemeine Gefahr. »Die Triebe wollen den Tyrannen machen; man muß einen <hi rendition="#i">Gegentyrannen</hi> erfinden, der stärker ist«... Als jener Physiognomiker dem Sokrates enthüllt hatte, wer er war, eine Höhle aller schlimmen Begierden, ließ der große Ironiker noch ein Wort verlauten, das den Schlüssel zu ihm gibt. »Dies ist wahr«, sagte er, »aber ich wurde über alle Herr.« <hi rendition="#i">Wie</hi> wurde Sokrates über <hi rendition="#i">sich</hi> Herr? – Sein Fall war im Grunde nur der extreme Fall, nur der in die Augen springendste von dem, was damals die allgemeine Not zu werden anfing: daß niemand mehr über sich Herr war, daß <pb n="954" facs="#f00015"/> die Instinkte sich <hi rendition="#i">gegen</hi>einander wendeten. Er faszinierte als dieser extreme Fall – seine furchteinflößende Häßlichkeit sprach ihn für jedes Auge aus: er faszinierte, wie sich von selbst versteht, noch stärker als Antwort, als Lösung, als Anschein der <hi rendition="#i">Kur</hi> dieses Falls. –</p>
<lb/>


<p rend="h4">10</p>
<p>Wenn man nötig hat, aus der <hi rendition="#i">Vernunft</hi> einen Tyrannen zu machen, wie Sokrates es tat, so muß die Gefahr nicht klein sein, daß etwas andres den Tyrannen macht. Die Vernünftigkeit wurde damals erraten als<hi rendition="#i"> Retterin</hi>; es stand weder Sokrates noch seinen »Kranken« frei, vernünftig zu sein – es war <hi rendition="#i">de rigueur</hi>, es war ihr <hi rendition="#i">letztes</hi> Mittel. Der Fanatismus, mit dem sich das ganze griechische Nachdenken auf die Vernünftigkeit wirft, verrät eine Notlage: man war in Gefahr, man hatte nur <hi rendition="#i">eine</hi> Wahl: entweder zugrunde zu gehn oder – <hi rendition="#i">absurd-vernünftig</hi> zu sein... Der Moralismus der griechischen Philosophen von Plato ab ist pathologisch bedingt: ebenso ihre Schätzung der Dialektik. Vernunft = Tugend = Glück heißt bloß: man muß es dem Sokrates nachmachen und gegen die dunklen Begehrungen ein <hi rendition="#i">Tageslicht</hi> in Permanenz herstellen – das Tageslicht der Vernunft. Man muß klug, klar, hell um jeden Preis sein: jedes Nachgeben an die Instinkte, ans Unbewußte führt <hi rendition="#i">hinab...</hi></p>
<lb/>


<p rend="h4">11</p>
<p>Ich habe zu verstehn gegeben, womit Sokrates faszinierte: er schien ein Arzt, ein Heiland zu sein. Ist es nötig, noch den Irrtum aufzuzeigen, der in seinem Glauben an die »Vernünftigkeit um jeden Preis« lag? – Es ist ein Selbstbetrug seitens der Philosophen und Moralisten, damit schon aus der <hi rendition="#i">décadence</hi> herauszutreten, daß sie gegen dieselbe Krieg machen. Das Heraustreten steht außerhalb ihrer Kraft: was sie als Mittel, als Rettung wählen, ist selbst nur wieder ein Ausdruck der <hi rendition="#i">décadence</hi> – sie <hi rendition="#i">verändern</hi> deren Ausdruck, sie schaffen sie selbst nicht weg. Sokrates war ein Mißverständnis; <hi rendition="#i">die ganze Besserungs-Moral, auch die christliche, war ein Mißverständnis..</hi>. Das grellste Tageslicht, die Vernünftigkeit um jeden Preis, das Leben hell, kalt, vorsichtig, bewußt, <pb n="955" facs="#f00016"/> ohne Instinkt, im Widerstand gegen Instinkte war selbst nur eine Krankheit, eine andre Krankheit – und durchaus kein Rückweg zur »Tugend«, zur »Gesundheit«, zum Glück... Die Instinkte bekämpfen <hi rendition="#i">müssen</hi> – das ist die Formel für <hi rendition="#i">décadence</hi>: so lange das Leben <hi rendition="#i">aufsteigt</hi>, ist Glück gleich Instinkt. –</p>
<lb/>


<p rend="h4">12</p>
<p>– Hat er das selbst noch begriffen, dieser Klügste aller Selbst-Überlister? Sagte er sich das zuletzt, in der <hi rendition="#i">Weisheit</hi> seines Mutes zum Tode?... Sokrates<hi rendition="#i"> wollte</hi> sterben – nicht Athen, <hi rendition="#i">er</hi> gab sich den Giftbecher, er zwang Athen zum Giftbecher... »Sokrates ist kein Arzt«, sprach er leise zu sich: »der Tod allein ist hier Arzt... Sokrates selbst war nur lange krank...«</p>
<pb n="956" facs="#f00017"/> 
</div>

<div n="1">
<note type="editorial">Die »Vernunft« in der Philosophie</note>

<head>Die »Vernunft« in der Philosophie</head>
<head>1</head>
<p>Sie fragen mich, was alles Idiosynkrasie bei den Philosophen ist?... Zum Beispiel ihr Mangel an historischem Sinn, ihr Haß gegen die Vorstellung selbst des Werdens, ihr Ägyptizismus. Sie glauben einer Sache eine <hi rendition="#i">Ehre</hi> anzutun, wenn sie dieselbe enthistorisieren, <hi rendition="#i">sub specie aeterni</hi> – wenn sie aus ihr eine Mumie machen. Alles, was Philosophen seit Jahrtausenden gehandhabt haben, waren Begriffs-Mumien; es kam nichts Wirkliches lebendig aus ihren Händen. Sie töten, sie stopfen aus, diese Herren Begriffs-Götzendiener, wenn sie anbeten – sie werden allem lebensgefährlich, wenn sie anbeten. Der Tod, der Wandel, das Alter ebensogut als Zeugung und Wachstum sind für sie Einwände – Widerlegungen sogar. Was ist, <hi rendition="#i">wird</hi> nicht; was wird, <hi rendition="#i">ist</hi> nicht... Nun glauben sie alle, mit Verzweiflung sogar, ans Seiende. Da sie aber dessen nicht habhaft werden, suchen sie nach Gründen, weshalb man 's ihnen vorenthält. »Es muß ein Schein, eine Betrügerei dabei sein, daß wir das Seiende nicht wahrnehmen: wo steckt der Betrüger?« – »Wir haben ihn«, schreien sie glückselig, »die Sinnlichkeit ist's! Diese Sinne, <hi rendition="#i">die auch sonst so unmoralisch sind</hi>, sie betrügen uns über die <hi rendition="#i">wahre</hi> Welt. Moral: loskommen von dem Sinnentrug, vom Werden, von der Historie, von der Lüge – Historie ist nichts als Glaube an die Sinne, Glaube an die Lüge. Moral: Neinsagen zu allem, was den Sinnen Glauben schenkt, zum ganzen Rest der Menschheit: das ist alles ›Volk‹. Philosoph sein, Mumie sein, den Monotono-Theismus durch eine Totengräber-Mimik darstellen! – Und weg vor allem mit dem <hi rendition="#i">Leibe</hi>, dieser erbarmungswürdigen<hi rendition="#i"> idée fixe</hi> der Sinne! behaftet mit allen Fehlern der Logik, die es gibt, widerlegt, unmöglich sogar, ob er schon frech genug ist, sich als wirklich zu gebärden!«...</p>
<lb/>
<p rend="h4">2</p>
<p>Ich nehme, mit hoher Ehrerbietung, den Namen <hi rendition="#i">Heraklits</hi> beiseite. Wenn das andre Philosophen-Volk das Zeugnis der Sinne verwarf, <pb n="957" facs="#f00018"/> weil dieselben Vielheit und Veränderung zeigten, verwarf er deren Zeugnis, weil sie die Dinge zeigten, als ob sie Dauer und Einheit hätten. Auch Heraklit tat den Sinnen unrecht. Dieselben lügen weder in der Art, wie die Eleaten es glauben, noch wie er es glaubte – sie lügen überhaupt nicht. Was wir aus ihrem Zeugnis <hi rendition="#i">machen</hi>, das legt erst die Lüge hinein, zum Beispiel die Lüge der Einheit, die Lüge der Dinglichkeit, der Substanz, der Dauer... Die »Vernunft« ist die Ursache, daß wir das Zeugnis der Sinne fälschen. Sofern die Sinne das Werden, das Vergehn, den Wechsel zeigen, lügen sie nicht... Aber damit wird Heraklit ewig recht behalten, daß das Sein eine leere Fiktion ist. Die »scheinbare« Welt ist die einzige: die »wahre Welt« ist nur <hi rendition="#i">hinzugelogen</hi>...</p>
<lb/>
<p rend="h4">3</p>
<p>– Und was für feine Werkzeuge der Beobachtung haben wir an unsern Sinnen! Diese Nase zum Beispiel, von der noch kein Philosoph mit Verehrung und Dankbarkeit gesprochen hat, ist sogar einstweilen das delikateste Instrument, das uns zu Gebote steht: es vermag noch Minimaldifferenzen der Bewegung zu konstatieren, die selbst das Spektroskop nicht konstatiert. Wir besitzen heute genau so weit Wissenschaft, als wir uns entschlossen haben, das Zeugnis der Sinne <hi rendition="#i">anzunehmen</hi> – als wir sie noch schärfen, bewaffnen, zu Ende denken lernten. Der Rest ist Mißgeburt und Noch-nicht-Wissenschaft: will sagen Metaphysik, Theologie, Psychologie, Erkenntnistheorie. <hi rendition="#i">Oder</hi> Formal-Wissenschaft, Zeichen-Lehre: wie die Logik und jene angewandte Logik, die Mathematik. In ihnen kommt die Wirklichkeit gar nicht vor, nicht einmal als Problem: ebensowenig als die Frage, welchen Wert überhaupt eine solche Zeichen-Konvention, wie die Logik ist, hat. –</p>
<lb/>
<p rend="h4">4</p>
<p>Die <hi rendition="#i">andre</hi> Idiosynkrasie der Philosophen ist nicht weniger gefährlich: sie besteht darin, das Letzte und das Erste zu verwechseln. Sie setzen das, was am Ende kommt – leider! denn es sollte gar nicht kommen! – die »höchsten Begriffe«, das heißt die allgemeinsten, die leersten Begriffe, den letzten Rauch der verdunstenden Realität an den Anfang <hi rendition="#i">als</hi> <pb n="958" facs="#f00019"/> Anfang. Es ist dies wieder nur der Ausdruck ihrer Art zu verehren: das Höhere <hi rendition="#i">darf</hi> nicht aus dem Niederen wachsen,<hi rendition="#i"> darf</hi> überhaupt nicht gewachsen sein... Moral: alles, was ersten Ranges ist, muß <hi rendition="#i">causa sui</hi> sein. Die Herkunft aus etwas anderem gilt als Einwand, als Wert-Anzweiflung. Alle obersten Werte sind ersten Ranges, alle höchsten Begriffe, das Seiende, das Unbedingte, das Gute, das Wahre, das Vollkommne – das alles kann nicht geworden sein, <hi rendition="#i">muß</hi> folglich <hi rendition="#i">causa sui</hi> sein. Das alles aber kann auch nicht einander ungleich, kann nicht mit sich im Widerspruch sein... Damit haben sie ihren stupenden Begriff »Gott«... Das Letzte, Dünnste, Leerste wird als Erstes gesetzt, als Ursache an sich, als <hi rendition="#i">ens realissimum...</hi> Daß die Menschheit die Gehirnleiden kranker Spinneweber hat ernst nehmen müssen! – Und sie hat teuer dafür gezahlt!...</p>
<lb/>
<p rend="h4">5</p>
<p>– Stellen wir endlich dagegen, auf welche verschiedne Art <hi rendition="#i">wir</hi> (– ich sage höflicherweise wir...) das Problem des Irrtums und der Scheinbarkeit ins Auge fassen. Ehemals nahm man die Veränderung, den Wechsel, das Werden überhaupt als Beweis für Scheinbarkeit, als Zeichen dafür, daß etwas da sein müsse, das uns irreführe. Heute umgekehrt sehen wir, genau so weit als das Vernunft-Vorurteil uns zwingt, Einheit, Identität, Dauer, Substanz, Ursache, Dinglichkeit, Sein anzusetzen, uns gewissermaßen verstrickt in den Irrtum, <hi rendition="#i">nezessitiert</hi> zum Irrtum; so sicher wir auf Grund einer strengen Nachrechnung bei uns darüber sind,<hi rendition="#i"> daß</hi> hier der Irrtum ist. Es steht damit nicht anders als mit den Bewegungen des großen Gestirns: bei ihnen hat der Irrtum unser Auge, hier hat er unsre <hi rendition="#i">Sprache</hi> zum beständigen Anwalt. Die Sprache gehört ihrer Entstehung nach in die Zeit der rudimentärsten Form von Psychologie: wir kommen in ein grobes Fetisch wesen hinein, wenn wir uns die Grundvoraussetzungen der Sprach-Metaphysik, auf deutsch: der <hi rendition="#i">Vernunft</hi>, zum Bewußtsein bringen. <hi rendition="#i">Das</hi> sieht überall Täter und Tun: das glaubt an Willen als Ursache überhaupt; das glaubt ans »Ich«, ans Ich als Sein, ans Ich als Substanz und <hi rendition="#i">projiziert</hi> den Glauben an die Ich-Substanz auf alle Dinge – es <hi rendition="#i">schafft</hi> erst damit den Begriff »Ding«... Das Sein wird überall als Ursache hineingedacht, <hi rendition="#i">untergeschoben</hi>; aus der Konzeption »Ich« folgt erst, als abgeleitet, <pb n="959" facs="#f00020"/> der Begriff »Sein«... Am Anfang steht das große Verhängnis von Irrtum, daß der Wille etwas ist, das <hi rendition="#i">wirkt –</hi> daß Wille ein <hi rendition="#i">Vermögen</hi> ist... Heute wissen wir, daß er bloß ein Wort ist... Sehr viel später, in einer tausendfach aufgeklärteren Welt kam die <hi rendition="#i">Sicherheit</hi>, die subjektive<hi rendition="#i"> Gewißheit</hi> in der Handhabung der Vernunft-Kategorien den Philosophen mit Überraschung zum Bewußtsein: sie schlossen, daß dieselben nicht aus der Empirie stammen könnten – die ganze Empirie stehe ja zu ihnen in Widerspruch. <hi rendition="#i">Woher also stammen sie?</hi> – Und in Indien wie in Griechenland hat man den gleichen Fehlgriff gemacht: »wir müssen schon einmal in einer höheren Welt heimisch gewesen sein (– statt <hi rendition="#i">in einer sehr viel niederen</hi>: was die Wahrheit gewesen wäre!), wir müssen göttlich gewesen sein, <hi rendition="#i">denn</hi> wir haben die Vernunft!«... In der Tat, nichts hat bisher eine naivere Überredungskraft gehabt als der Irrtum vom Sein, wie er zum Beispiel von den Eleaten formuliert wurde: er hat ja jedes Wort für sich, jeden Satz für sich, den wir sprechen! – Auch die Gegner der Eleaten unterlagen noch der Verführung ihres Seins-Begriffs: Demokrit unter anderen, als er sein<hi rendition="#i"> Atom</hi> erfand... Die »Vernunft« in der Sprache: o was für eine alte betrügerische Weibsperson! Ich fürchte, wir werden Gott nicht los, weil wir noch an die Grammatik glauben...</p>
<lb/>
<p rend="h4">6</p>
<p>Man wird mir dankbar sein, wenn ich eine so wesentliche, so neue Einsicht in vier Thesen zusammendränge: ich erleichtere damit das Verstehen, ich fordere damit den Widerspruch heraus.</p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Erster Satz.</hi> Die Gründe, daraufhin »diese« Welt als scheinbar bezeichnet worden ist, begründen vielmehr deren Realität – eine <hi rendition="#i">andre</hi> Art Realität ist absolut unnachweisbar.</p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Zweiter Satz.</hi> Die Kennzeichen, welche man dem »wahren Sein« der Dinge gegeben hat, sind die Kennzeichen des Nicht-Seins, des <hi rendition="#i">Nichts</hi> – man hat die »wahre Welt« aus dem Widerspruch zur wirklichen Welt aufgebaut: eine scheinbare Welt in der Tat, insofern sie bloß eine <hi rendition="#i">moralisch-optische</hi> Täuschung ist.</p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Dritter Satz.</hi> Von einer »andren« Welt als dieser zu fabeln hat gar keinen Sinn, vorausgesetzt, daß nicht ein Instinkt der Verleumdung, <pb n="960" facs="#f00021"/> Verkleinerung, Verdächtigung des Lebens in uns mächtig ist: im letzteren Falle <hi rendition="#i">rächen</hi> wir uns am Leben mit der Phantasmagorie eines »anderen«, eines »besseren« Lebens.</p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Vierter Satz.</hi> Die Welt scheiden in eine »wahre« und eine »scheinbare«, sei es in der Art des Christentums, sei es in der Art Kants (eines <hi rendition="#i">hinterlistigen</hi> Christen zu guter Letzt –) ist nur eine Suggestion der<hi rendition="#i"> décadence</hi> – ein Symptom <hi rendition="#i">niedergehenden</hi> Lebens... Daß der Künstler den Schein höher schätzt als die Realität, ist kein Einwand gegen diesen Satz. Denn »der Schein« bedeutet hier die Realität <hi rendition="#i">noch einmal</hi>, nur in einer Auswahl, Verstärkung, Korrektur... Der tragische Künstler ist <hi rendition="#i">kein</hi> Pessimist – er sagt gerade<hi rendition="#i"> Ja</hi> zu allem Fragwürdigen und Furchtbaren selbst, er ist <hi rendition="#i">dionysisch</hi>...</p>
<pb n="961" facs="#f00022"/> <pb n="963" facs="#f00023"/>
</div>

<div n="1">
<note type="editorial">Wie die »wahre Welt« endlich zur Fabel wurde</note>

<head>Wie die »wahre Welt« endlich zur Fabel wurde</head>
<head>Geschichte eines Irrtums</head>
<p>1. Die wahre Welt, erreichbar für den Weisen, den Frommen, den Tugendhaften, – er lebt in ihr, <hi rendition="#i">er ist sie</hi>.</p>
<p>(Älteste Form der Idee, relativ klug, simpel, überzeugend. Umschreibung des Satzes »Ich, Plato, <hi rendition="#i">bin</hi> die Wahrheit«.)</p>
<p>2. Die wahre Welt, unerreichbar für jetzt, aber versprochen für den Weisen, den Frommen, den Tugendhaften (»für den Sünder, der Buße tut«).</p>
<p>(Fortschritt der Idee: sie wird feiner, verfänglicher, unfaßlicher – <hi rendition="#i">sie wird Weib</hi>, sie wird christlich...)</p>
<p>3. Die wahre Welt, unerreichbar, unbeweisbar, unversprechbar, aber schon als gedacht ein Trost, eine Verpflichtung, ein Imperativ.</p>
<p>(Die alte Sonne im Grunde, aber durch Nebel und Skepsis hindurch; die Idee sublim geworden, bleich, nordisch, königsbergisch.)</p>
<p>4. Die wahre Welt – unerreichbar? Jedenfalls unerreicht. Und als unerreicht auch <hi rendition="#i">unbekannt</hi>. Folglich auch nicht tröstend, erlösend, verpflichtend: wozu könnte uns etwas Unbekanntes verpflichten?...</p>
<p>(Grauer Morgen. Erstes Gähnen der Vernunft. Hahnenschrei des Positivismus.)</p>
<p>5. Die »wahre Welt« – eine Idee, die zu nichts mehr nütz ist, nicht einmal mehr verpflichtend – eine unnütz, eine überflüssig gewordene Idee, <hi rendition="#i">folglich</hi> eine widerlegte Idee: schaffen wir sie ab!</p>
<p>(Heller Tag; Frühstück; Rückkehr des <hi rendition="#i">bon sens</hi> und der Heiterkeit; Schamröte Platos; Teufelslärm aller freien Geister.)</p>
<p>6. Die wahre Welt haben wir abgeschafft: welche Welt blieb übrig? die scheinbare vielleicht?... Aber nein! <hi rendition="#i">mit der wahren Welt haben wir auch die scheinbare abgeschafft!</hi></p>
<p>(Mittag; Augenblick des kürzesten Schattens; Ende des längsten Irrtums; Höhepunkt der Menschheit; INCIPIT ZARATHUSTRA.)</p>
<pb n="963" facs="#f00024"/> <pb n="965" facs="#f00025"/>
</div>

<div n="1">
<note type="editorial">Moral als Widernatur</note>

<head>Moral als Widernatur</head>
<head>1</head>
<p>Alle Passionen haben eine Zeit, wo sie bloß verhängnisvoll sind, wo sie mit der Schwere der Dummheit ihr Opfer hinunterziehn – und eine spätere, sehr viel spätere, wo sie sich mit dem Geist verheiraten, sich »vergeistigen«. Ehemals machte man, wegen der Dummheit in der Passion, der Passion selbst den Krieg: man verschwor sich zu deren Vernichtung – alle alten Moral-Untiere sind einmütig darüber <hi rendition="#i">»il faut tuer les passions</hi>«. Die berühmteste Formel dafür steht im Neuen Testament, in jener Bergpredigt, wo, anbei gesagt, die Dinge durchaus nicht <hi rendition="#i">aus der Höhe</hi> betrachtet werden. Es wird daselbst zum Beispiel mit Nutzanwendung auf die Geschlechtlichkeit gesagt »wenn dich dein Auge ärgert, so reiße es aus«: zum Glück handelt kein Christ nach dieser Vorschrift. Die Leidenschaften und Begierden <hi rendition="#i">vernichten</hi>, bloß um ihrer Dummheit und den unangenehmen Folgen ihrer Dummheit vorzubeugen, erscheint uns heute selbst bloß als eine akute Form der Dummheit. Wir bewundern die Zahnärzte nicht mehr, welche die Zähne <hi rendition="#i">ausreißen</hi>, damit sie nicht mehr weh tun... Mit einiger Billigkeit werde andrerseits zugestanden, daß auf dem Boden, aus dem das Christentum gewachsen ist, der Begriff <hi rendition="#i">»Vergeistigung</hi> der Passion« gar nicht konzipiert werden konnte. Die erste Kirche kämpfte ja, wie bekannt, <hi rendition="#i">gegen</hi> die »Intelligenten« zugunsten der »Armen des Geistes«: wie dürfte man von ihr einen intelligenten Krieg gegen die Passion erwarten? – Die Kirche bekämpft die Leidenschaft mit Ausschneidung in jedem Sinne: ihre Praktik, ihre »Kur« ist der <hi rendition="#i">Kastratismus</hi>. Sie fragt nie: »wie vergeistigt, verschönt, vergöttlicht man eine Begierde?« – sie hat zu allen Zeiten den Nachdruck der Disziplin auf die Ausrottung (der Sinnlichkeit, des Stolzes, der Herrschsucht, der Habsucht, der Rachsucht) gelegt. – Aber die Leidenschaften an der Wurzel angreifen heißt das Leben an der Wurzel angreifen: die Praxis der Kirche ist <hi rendition="#i">lebensfeindlich</hi>...</p>
<lb/>
<p rend="h4"><pb n="965" facs="#f00026"/> 2</p>
<p>Dasselbe Mittel, Verschneidung, Ausrottung, wird instinktiv im Kampfe mit einer Begierde von denen gewählt, welche zu willensschwach, zu degeneriert sind, um sich ein Maß in ihr auflegen zu können: von jenen Naturen, die la Trappe nötig haben, im Gleichnis gesprochen (und ohne Gleichnis–), irgendeine endgültige Feindschafts-Erklärung, eine <hi rendition="#i">Kluft</hi> zwischen sich und einer Passion. Die radikalen Mittel sind nur den Degenerierten unentbehrlich; die Schwäche des Willens, bestimmter geredet die Unfähigkeit, auf einen Reiz <hi rendition="#i">nicht</hi> zu reagieren, ist selbst bloß eine andre Form der Degenereszenz. Die radikale Feindschaft, die Todfeindschaft gegen die Sinnlichkeit bleibt ein nachdenkliches Symptom: man ist damit zu Vermutungen über den Gesamt-Zustand eines dergestalt Exzessiven berechtigt. – Jene Feindschaft, jener Haß kommt übrigens erst auf seine Spitze, wenn solche Naturen selbst zur Radikal-Kur, zur Absage von ihrem »Teufel« nicht mehr Festigkeit genug haben. Man überschaue die ganze Geschichte der Priester und Philosophen, der Künstler hinzugenommen: das Giftigste gegen die Sinne ist <hi rendition="#i">nicht</hi> von den Impotenten gesagt, auch <hi rendition="#i">nicht</hi> von den Asketen, sondern von den unmöglichen Asketen, von solchen, die es nötig gehabt hätten, Asketen zu sein...</p>
<lb/>


<p rend="h4">3</p>
<p>Die Vergeistigung der Sinnlichkeit heißt <hi rendition="#i">Liebe:</hi> sie ist ein großer Triumph über das Christentum. Ein andrer Triumph ist unsre Vergeistigung der <hi rendition="#i">Feindschaft</hi>. Sie besteht darin, daß man tief den Wert begreift, den es hat, Feinde zu haben: kurz, daß man umgekehrt tut und schließt, als man ehedem tat und schloß. Die Kirche wollte zu allen Zeiten die Vernichtung ihrer Feinde: wir, wir Immoralisten und Antichristen, sehen unsern Vorteil darin, daß die Kirche besteht... Auch im Politischen ist die Feindschaft jetzt geistiger geworden – viel klüger, viel nachdenklicher, viel <hi rendition="#i">schonender</hi>. Fast jede Partei begreift ihr Selbsterhaltungs-Interesse darin, daß die Gegenpartei nicht von Kräften kommt; dasselbe gilt von der großen Politik. Eine neue Schöpfung zumal, etwa das neue Reich, hat Feinde nötiger als Freunde: im Gegensatz <pb n="966" facs="#f00027"/> erst fühlt es sich notwendig, im Gegensatz <hi rendition="#i">wird</hi> es erst notwendig... Nicht anders verhalten wir uns gegen den »inneren Feind«: auch da haben wir die Feindschaft vergeistigt, auch da haben wir ihren <hi rendition="#i">Wert</hi> begriffen. Man ist nur <hi rendition="#i">fruchtbar</hi> um den Preis, an Gegensätzen reich zu sein; man bleibt nur <hi rendition="#i">jung</hi> unter der Voraussetzung, daß die Seele nicht sich streckt, nicht nach Frieden begehrt... Nichts ist uns fremder geworden als jene Wünschbarkeit von ehedem, die vom »Frieden der Seele«, die <hi rendition="#i">christliche</hi> Wünschbarkeit; nichts macht uns weniger Neid als die Moral-Kuh und das fette Glück des guten Gewissens. Man hat auf das <hi rendition="#i">große</hi> Leben verzichtet, wenn man auf den Krieg verzichtet... In vielen Fällen freilich ist der »Frieden der Seele« bloß ein Mißverständnis – etwas <hi rendition="#i">anderes</hi>, das sich nur nicht ehrlicher zu benennen weiß. Ohne Umschweif und Vorurteil ein paar Fälle. »Frieden der Seele« kann zum Beispiel die sanfte Ausstrahlung einer reichen Animalität ins Moralische (oder Religiöse) sein. Oder der Anfang der Müdigkeit, der erste Schatten, den der Abend, jede Art Abend wirft. Oder ein Zeichen davon, daß die Luft feucht ist, daß Südwinde herankommen. Oder die Dankbarkeit wider Wissen für eine glückliche Verdauung (»Menschenliebe« mitunter genannt). Oder das Stille-werden des Genesenden, dem alle Dinge neu schmecken und der wartet... Oder der Zustand, der einer starken Befriedigung unsrer herrschenden Leidenschaft folgt, das Wohlgefühl einer seltnen Sattheit. Oder die Altersschwäche unsres Willens, unsrer Begehrungen, unsrer Laster. Oder die Faulheit, von der Eitelkeit überredet, sich moralisch aufzuputzen. Oder der Eintritt einer Gewißheit, selbst furchtbaren Gewißheit, nach einer langen Spannung und Marterung durch die Ungewißheit. Oder der Ausdruck der Reife und Meisterschaft mitten im Tun, Schaffen, Wirken, Wollen, das ruhige Atmen, die <hi rendition="#i">erreichte</hi> »Freiheit des Willens«... <hi rendition="#i">Götzen-Dämmerung:</hi> wer weiß? vielleicht auch nur eine Art »Frieden der Seele«...</p>
<lb/>
<p rend="h4">4</p>
<p>– Ich bringe ein Prinzip in Formel. Jeder Naturalismus in der Moral, das heißt jede <hi rendition="#i">gesunde</hi> Moral, ist von einem Instinkte des Lebens beherrscht – irgendein Gebot des Lebens wird mit einem bestimmten<pb n="967" facs="#f00028"/> Kanon von »Soll« und »Soll nicht« erfüllt, irgendeine Hemmung und Feindseligkeit auf dem Wege des Lebens wird damit beiseite geschafft. Die <hi rendition="#i">widernatürliche</hi> Moral, das heißt fast jede Moral, die bisher gelehrt, verehrt und gepredigt worden ist, wendet sich umgekehrt gerade <hi rendition="#i">gegen</hi> die Instinkte des Lebens – sie ist eine bald heimliche, bald laute und freche <hi rendition="#i">Verurteilung</hi> dieser Instinkte. Indem sie sagt »Gott sieht das Herz an«, sagt sie nein zu den untersten und obersten Begehrungen des Lebens und nimmt Gott als<hi rendition="#i"> Feind des Lebens...</hi> Der Heilige, an dem Gott sein Wohlgefallen hat, ist der ideale Kastrat... Das Leben ist zu Ende, wo das »Reich Gottes« <hi rendition="#i">anfängt...</hi></p>
<lb/>
<p rend="h4">5</p>
<p>Gesetzt, daß man das Frevelhafte einer solchen Auflehnung gegen das Leben begriffen hat, wie sie in der christlichen Moral beinahe sakrosankt geworden ist, so hat man damit, zum Glück, auch etwas andres begriffen: das Nutzlose, Scheinbare, Absurde, <hi rendition="#i">Lügnerische</hi> einer solchen Auflehnung. Eine Verurteilung des Lebens von seiten des Lebenden bleibt zuletzt doch nur das Symptom einer bestimmten Art von Leben: die Frage, ob mit Recht, ob mit Unrecht, ist gar nicht damit aufgeworfen. Man müßte eine Stellung <hi rendition="#i">außerhalb</hi> des Lebens haben, und andrerseits es so gut kennen, wie einer, wie viele, wie alle, die es gelebt haben, um das Problem vom <hi rendition="#i">Wert</hi> des Lebens überhaupt anrühren zu dürfen: Gründe genug, um zu begreifen, daß dies Problem ein für uns unzugängliches Problem ist. Wenn wir von Werten reden, reden wir unter der Inspiration, unter der Optik des Lebens: das Leben selbst zwingt uns, Werte anzusetzen, das Leben selbst wertet durch uns, <hi rendition="#i">wenn</hi> wir Werte ansetzen... Daraus folgt, daß auch jene <hi rendition="#i">Widernatur von Moral</hi>, welche Gott als Gegenbegriff und Verurteilung des Lebens faßt, nur ein Werturteil des Lebens ist – <hi rendition="#i">welches</hi> Lebens? <hi rendition="#i">welcher</hi> Art von Leben? – Aber ich gab schon die Antwort: des niedergehenden, des geschwächten, des müden, des verurteilten Lebens. Moral, wie sie bisher verstanden worden ist – wie sie zuletzt noch von Schopenhauer formuliert wurde als »Verneinung des Willens zum Leben« – ist der <hi rendition="#i">décadence-Instinkt</hi> selbst, der aus sich einen Imperativ macht: sie sagt:<hi rendition="#i"> »geh zugrunde!</hi>« – sie ist das Urteil Verurteilter...</p>
<lb/>
<p rend="h4"><pb n="968" facs="#f00029"/> 6</p>
<p>Erwägen wir endlich noch, welche Naivität es überhaupt ist, zu sagen »so und so <hi rendition="#i">sollte</hi> der Mensch sein!« Die Wirklichkeit zeigt uns einen entzückenden Reichtum der Typen, die Üppigkeit eines verschwenderischen Formenspiels und -Wechsels: und irgendein armseliger Eckensteher von Moralist sagt dazu: »nein! der Mensch sollte <hi rendition="#i">anders</hi> sein«?... Er weiß es sogar, <hi rendition="#i">wie</hi> er sein sollte, dieser Schlucker und Mucker; er malt sich an die Wand und sagt dazu <hi rendition="#i">»ecce homo!</hi>«... Aber selbst wenn der Moralist sich bloß an den einzelnen wendet und zu ihm sagt: »so und so solltest <hi rendition="#i">du</hi> sein!« hört er nicht auf, sich lächerlich zu machen. Der einzelne ist ein Stück Fatum von vorne und von hinten, ein Gesetz mehr, eine Notwendigkeit mehr für alles, was kommt und sein wird. Zu ihm sagen »ändere dich« heißt verlangen, daß alles sich ändert, sogar rückwärts noch... Und wirklich, es gab konsequente Moralisten, sie wollten den Menschen anders, nämlich tugendhaft, sie wollten ihn nach ihrem Bilde, nämlich als Mucker: dazu <hi rendition="#i">verneinten</hi> sie die Welt! Keine kleine Tollheit! Keine bescheidne Art der Unbescheidenheit!... Die Moral, insofern sie <hi rendition="#i">verurteilt</hi>, an sich, <hi rendition="#i">nicht</hi> aus Hinsichten, Rücksichten, Absichten des Lebens, ist ein spezifischer Irrtum, mit dem man kein Mitleiden haben soll, eine <hi rendition="#i">Degenerierten-Idiosynkrasie</hi>, die unsäglich viel Schaden gestiftet hat!... Wir anderen, wir Immoralisten, haben umgekehrt unser Herz weit gemacht für alle Art Verstehn, Begreifen, <hi rendition="#i">Gutheißen</hi>. Wir verneinen nicht leicht, wir suchen unsre Ehre darin, <hi rendition="#i">Bejahende</hi> zu sein. Immer mehr ist uns das Auge für jene Ökonomie aufgegangen, welche alles das noch braucht und auszunützen weiß, was der heilige Aberwitz des Priesters, der<hi rendition="#i"> kranken</hi> Vernunft im Priester verwirft, für jene Ökonomie im Gesetz des Lebens, die selbst aus der widerlichen Spezies des Muckers, des Priesters, des Tugendhaften ihren Vorteil zieht – <hi rendition="#i">welchen</hi> Vorteil? – Aber wir selbst, wir Immoralisten sind hier die Antwort...</p>
<pb n="969" facs="#f00030"/> <pb n="971" facs="#f00031"/>
</div>

<div n="1">
<note type="editorial">Die vier großen Irrtümer</note>

<head>Die vier großen Irrtümer</head>
<head>1</head>
<p><hi rendition="#i">Irrtum der Verwechslung von Ursache und Folge.</hi> – Es gibt keinen gefährlicheren Irrtum, als die <hi rendition="#i">Folge mit der Ursache zu verwechseln</hi>: ich heiße ihn die eigentliche Verderbnis der Vernunft. Trotzdem gehört dieser Irrtum zu den ältesten und jüngsten Gewohnheiten der Menschheit: er ist selbst unter uns geheiligt, er trägt den Namen »Religion«-»Moral«. <hi rendition="#i">Jeder</hi> Satz, den die Religion und die Moral formuliert, enthält ihn; Priester und Moral-Gesetzgeber sind die Urheber jener Verderbnis der Vernunft. – Ich nehme ein Beispiel. Jedermann kennt das Buch des berühmten Cornaro, in dem er seine schmale Diät als Rezept zu einem langen und glücklichen Leben – auch tugendhaften – anrät. Wenige Bücher sind so viel gelesen worden, noch jetzt wird es in England jährlich in vielen Tausenden von Exemplaren gedruckt. Ich zweifle nicht daran, daß kaum ein Buch (die Bibel, wie billig, ausgenommen) so viel Unheil gestiftet, so viele Leben <hi rendition="#i">verkürzt</hi> hat wie dies so wohlgemeinte Kuriosum. Grund dafür: die Verwechslung der Folge mit der Ursache. Der biedere Italiener sah in seiner Diät die <hi rendition="#i">Ursache</hi> seines langen Lebens: während die Vorbedingung zum langen Leben, die außerordentliche Langsamkeit des Stoffwechsels, der geringe Verbrauch, die Ursache seiner schmalen Diät war. Es stand ihm nicht frei, wenig <hi rendition="#i">oder</hi> viel zu essen, seine Frugalität war<hi rendition="#i"> nicht</hi> ein »freier Wille«: er wurde krank, wenn er mehr aß. Wer aber kein Karpfen ist, tut nicht nur gut, sondern hat es nötig, <hi rendition="#i">ordentlich</hi> zu essen. Ein Gelehrter <hi rendition="#i">unsrer</hi> Tage, mit seinem rapiden Verbrauch an Nervenkraft, würde sich mit dem <hi rendition="#i">régime</hi> Cornaros zugrunde richten. <hi rendition="#i">Crede experto.</hi> –</p>
<lb/>
<p rend="h4">2</p>
<p>Die allgemeinste Formel, die jeder Religion und Moral zugrunde liegt, heißt: »Tue das und das, laß das und das – so wirst du glücklich! Im andern Falle...« Jede Moral, jede Religion <hi rendition="#i">ist</hi> dieser Imperativ – ich nenne ihn die große Erbsünde der Vernunft, die <hi rendition="#i">unsterbliche Unvernunft</hi>. <pb n="971" facs="#f00032"/> In meinem Munde verwandelt sich jene Formel in ihre Umkehrung – <hi rendition="#i">erstes</hi> Beispiel meiner »Umwertung aller Werte«: ein wohlgeratner Mensch, ein »Glücklicher«, <hi rendition="#i">muß</hi> gewisse Handlungen tun und scheut sich instinktiv vor andren Handlungen, er trägt die Ordnung, die er physiologisch darstellt, in seine Beziehungen zu Menschen und Dingen hinein. In Formel: seine Tugend ist die <hi rendition="#i">Folge</hi> seines Glücks... Langes Leben, eine reiche Nachkommenschaft ist <hi rendition="#i">nicht</hi> der Lohn der Tugend, die Tugend selbst ist vielmehr selbst jene Verlangsamung des Stoffwechsels, die, unter anderem, auch ein langes Leben, eine reiche Nachkommenschaft, kurz den <hi rendition="#i">Cornarismus</hi> im Gefolge hat. – Die Kirche und die Moral sagen: »ein Geschlecht, ein Volk wird durch Laster und Luxus zugrunde gerichtet«. Meine<hi rendition="#i"> wiederhergestellte</hi> Vernunft sagt: wenn ein Volk zugrunde geht, physiologisch degeneriert, so <hi rendition="#i">folgen</hi> daraus Laster und Luxus (das heißt das Bedürfnis nach immer stärkeren und häufigeren Reizen, wie sie jede erschöpfte Natur kennt). Dieser junge Mann wird frühzeitig blaß und welk. Seine Freunde sagen: daran ist die und die Krankheit schuld. Ich sage: <hi rendition="#i">daß</hi> er krank wurde, <hi rendition="#i">daß</hi> er der Krankheit nicht widerstand, war bereits die Folge eines verarmten Lebens, einer hereditären Erschöpfung. Der Zeitungsleser sagt: diese Partei richtet sich mit einem solchen Fehler zugrunde. Meine <hi rendition="#i">höhere</hi> Politik sagt: eine Partei, die solche Fehler macht, ist am Ende – sie hat ihre Instinkt-Sicherheit nicht mehr. Jeder Fehler in jedem Sinne ist die Folge von Instinkt-Entartung, von Disgregation des Willens: man definiert beinahe damit das <hi rendition="#i">Schlechte</hi>. Alles <hi rendition="#i">Gute</hi> ist Instinkt – und folglich leicht, notwendig, frei. Die Mühsal ist ein Einwand, der <hi rendition="#i">Gott</hi> ist typisch vom Helden unterschieden (in meiner Sprache: die <hi rendition="#i">leichten</hi> Füße das erste Attribut der Göttlichkeit).</p>
<lb/>
<p rend="h4">3</p>
<p><hi rendition="#i">Irrtum einer falschen Ursächlichkeit.</hi> – Man hat zu allen Zeiten geglaubt, zu wissen, was eine Ursache ist: aber woher nahmen wir unser Wissen, genauer, unsern Glauben, hier zu wissen? Aus dem Bereich der berühmten »inneren Tatsachen«, von denen bisher keine sich als tatsächlich erwiesen hat. Wir glaubten uns selbst im Akt des Willens ursächlich; wir meinten da wenigstens die Ursächlichkeit <hi rendition="#i">auf der Tat zu ertappen</hi>. <pb n="972" facs="#f00033"/> Man zweifelte insgleichen nicht daran, daß alle <hi rendition="#i">antecedentia</hi> einer Handlung, ihre Ursachen, im Bewußtsein zu suchen seien und darin sich wiederfänden, wenn man sie suche – als »Motive«: man wäre ja sonst <hi rendition="#i">zu</hi> ihr nicht frei, <hi rendition="#i">für</hi> sie nicht verantwortlich gewesen. Endlich, wer hätte bestritten, daß ein Gedanke verursacht wird? daß das Ich den Gedanken verursacht?... Von diesen drei »inneren Tatsachen«, mit denen sich die Ursächlichkeit zu verbürgen schien, ist die erste und überzeugendste die vom <hi rendition="#i">Willen als Ursache</hi>; die Konzeption eines Bewußtseins (»Geistes«) als Ursache und später noch die des Ich (des »Subjekts«) als Ursache sind bloß nachgeboren, nachdem vom Willen die Ursächlichkeit als gegeben feststand, als <hi rendition="#i">Empirie.</hi>.. Inzwischen haben wir uns besser besonnen. Wir glauben heute kein Wort mehr von dem allen. Die »innere Welt« ist voller Trugbilder und Irrlichter: der Wille ist eins von ihnen. Der Wille bewegt nichts mehr, erklärt folglich auch nichts mehr – er begleitet bloß Vorgänge, er kann auch fehlen. Das sogenannte »Motiv«: ein andrer Irrtum. Bloß ein Oberflächenphänomen des Bewußtseins, ein Nebenher der Tat, das eher noch die <hi rendition="#i">antecedentia</hi> einer Tat verdeckt, als daß es sie darstellt. Und gar das Ich! Das ist zur Fabel geworden, zur Fiktion, zum Wortspiel: das hat ganz und gar aufgehört, zu denken, zu fühlen und zu wollen!... Was folgt daraus? Es gibt gar keine geistigen Ursachen! Die ganze angebliche Empirie dafür ging zum Teufel! <hi rendition="#i">Das</hi> folgt daraus! – Und wir hatten einen artigen Mißbrauch mit jener »Empirie« getrieben, wir hatten die Welt daraufhin <hi rendition="#i">geschaffen</hi> als eine Ursachen-Welt, als eine Willens-Welt, als eine Geister-Welt. Die älteste und längste Psychologie war hier am Werk, sie hat gar nichts andres getan: alles Geschehen war ihr ein Tun, alles Tun Folge eines Willens, die Welt wurde ihr eine Vielheit von Tätern, ein Täter (ein »Subjekt«) schob sich allem Geschehen unter. Der Mensch hat seine drei »inneren Tatsachen«, das, woran er am festesten glaubte, den Willen, den Geist, das Ich, aus sich herausprojiziert – er nahm erst den Begriff Sein aus dem Begriff Ich heraus, er hat die »Dinge« als seiend gesetzt nach seinem Bilde, nach seinem Begriff des Ichs als Ursache. Was Wunder, daß er später in den Dingen immer nur wiederfand, <hi rendition="#i">was er in sie gesteckt hatte?</hi> – Das Ding selbst, nochmals gesagt, der Begriff Ding ein Reflex bloß vom Glauben ans Ich als Ursache... Und selbst noch Ihr Atom, meine Herren Mechanisten <pb n="973" facs="#f00034"/> und Physiker, wie viel Irrtum, wie viel rudimentäre Psychologie ist noch in Ihrem Atom rückständig! – Gar nicht zu reden vom »Ding an sich«, vom <hi rendition="#i">horrendum pudendum</hi> der Metaphysiker! Der Irrtum vom Geist als Ursache mit der Realität verwechselt! Und zum Maß der Realität gemacht! Und <hi rendition="#i">Gott</hi> genannt! –</p>
<lb/>
<p rend="h4">4</p>
<p><hi rendition="#i">Irrtum der imaginären Ursachen.</hi> – Vom Traume auszugehn: einer bestimmten Empfindung, zum Beispiel infolge eines fernen Kanonenschusses, wird nachträglich eine Ursache untergeschoben (oft ein ganzer kleiner Roman, in dem gerade der Träumende die Hauptperson ist). Die Empfindung dauert inzwischen fort, in einer Art von Resonanz: sie wartet gleichsam, bis der Ursachentrieb ihr erlaubt, in den Vordergrund zu treten – nunmehr nicht mehr als Zu fall, sondern als »Sinn«. Der Kanonenschuß tritt in einer <hi rendition="#i">kausalen</hi> Weise auf, in einer anscheinenden Umkehrung der Zeit. Das Spätere, die Motivierung, wird zuerst erlebt, oft mit hundert Einzelheiten, die wie im Blitz vorübergehn, der Schuß <hi rendition="#i">folgt...</hi> Was ist geschehen? Die Vorstellungen, welche ein gewisses Befinden <hi rendition="#i">erzeugte</hi>, wurden als Ursache desselben mißverstanden. – Tatsächlich machen wir es im Wachen ebenso. Unsre meisten Allgemeingefühle – jede Art Hemmung, Druck, Spannung, Explosion im Spiel und Gegenspiel der Organe, wie insonderheit der Zustand des <hi rendition="#i">nervus sympathicus</hi> – erregen unsern Ursachentrieb: wir wollen einen <hi rendition="#i">Grund</hi> haben, uns <hi rendition="#i">so und so</hi> zu befinden – uns schlecht zu befinden oder gut zu befinden. Es genügt uns niemals, einfach bloß die Tatsache, <hi rendition="#i">daß</hi> wir uns so und so befinden, festzustellen: wir lassen diese Tatsache erst zu – werden ihrer<hi rendition="#i"> bewußt –, wenn</hi> wir ihr eine Art Motivierung gegeben haben. – Die Erinnerung, die in solchem Falle, ohne unser Wissen, in Tätigkeit tritt, führt frühere Zustände gleicher Art und die damit verwachsenen Kausal-Interpretationen herauf – <hi rendition="#i">nicht</hi> deren Ursächlichkeit. Der Glaube freilich, daß die Vorstellungen, die begleitenden Bewußtseins-Vorgänge die Ursachen gewesen seien, wird durch die Erinnerung auch mit heraufgebracht. So entsteht eine <hi rendition="#i">Gewöhnung</hi> an eine bestimmte Ursachen-Interpretation, die in Wahrheit eine <hi rendition="#i">Erforschung</hi> der Ursache hemmt und selbst ausschließt.</p>
<lb/>
<p rend="h4"><pb n="974" facs="#f00035"/> 5</p>
<p><hi rendition="#i">Psychologische Erklärung dazu. –</hi> Etwas Unbekanntes auf etwas Bekanntes zurückführen, erleichtert, beruhigt, befriedigt, gibt außerdem ein Gefühl von Macht. Mit dem Unbekannten ist die Gefahr, die Unruhe, die Sorge gegeben, – der erste Instinkt geht dahin, diese peinlichen Zustände <hi rendition="#i">wegzuschaffen</hi>. Erster Grundsatz: irgendeine Erklärung ist besser als keine. Weil es sich im Grunde nur um ein Loswerdenwollen drückender Vorstellungen handelt, nimmt man es nicht gerade streng mit den Mitteln, sie loszuwerden: die erste Vorstellung, mit der sich das Unbekannte als bekannt erklärt, tut so wohl, daß man sie »für wahr hält«. Beweis der <hi rendition="#i">Lust</hi> (»der Kraft«) als Kriterium der Wahrheit. – Der Ursachen-Trieb ist also bedingt und erregt durch das Furchtgefühl. Das »Warum?« soll, wenn irgend möglich, nicht sowohl die Ursache um ihrer selber willen geben, als vielmehr eine <hi rendition="#i">Art von Ursache</hi> – eine beruhigende, befreiende, erleichternde Ursache. Daß etwas schon <hi rendition="#i">Bekanntes</hi>, Erlebtes, in die Erinnerung Eingeschriebenes als Ursache angesetzt wird, ist die erste Folge dieses Bedürfnisses. Das Neue, das Unerlebte, das Fremde wird als Ursache ausgeschlossen. – Es wird also nicht nur eine Art von Erklärungen als Ursache gesucht, sondern eine <hi rendition="#i">ausgesuchte</hi> und <hi rendition="#i">bevorzugte</hi> Art von Erklärungen, die, bei denen am schnellsten, am häufigsten das Gefühl des Fremden, Neuen, Unerlebten weggeschafft worden ist – die <hi rendition="#i">gewöhnlichsten</hi> Erklärungen. – Folge: eine Art von Ursachen-Setzung überwiegt immer mehr, konzentriert sich zum System und tritt endlich <hi rendition="#i">dominierend</hi> hervor, das heißt <hi rendition="#i">andre</hi> Ursachen und Erklärungen einfach ausschließend. – Der Bankier denkt sofort ans »Geschäft«, der Christ an die »Sünde«, das Mädchen an seine Liebe.</p>
<lb/>
<p rend="h4">6</p>
<p><hi rendition="#i">Der ganze Bereich der Moral und Religion gehört unter diesen Begriff der imaginären Ursachen. –</hi> »Erklärung« der <hi rendition="#i">unangenehmen</hi> Allgemeingefühle. Dieselben sind bedingt durch Wesen, die uns feind sind (böse Geister: berühmtester Fall – Mißverständnis der Hysterischen als Hexen). Dieselben sind bedingt durch Handlungen, die nicht zu billigen sind (das Gefühl der »Sünde«, der »Sündhaftigkeit« einem physiologischen <pb n="975" facs="#f00036"/> Mißbehagen untergeschoben – man findet immer Gründe, mit sich unzufrieden zu sein). Dieselben sind bedingt als Strafen, als eine Abzahlung für etwas, das wir nicht hätten tun, das wir nicht hätten <hi rendition="#i">sein</hi> sollen (in impudenter Form von Schopenhauer zu einem Satze verallgemeinert, in dem die Moral als das erscheint, was sie ist, als eigentliche Giftmischerin und Verleumderin des Lebens: »jeder große Schmerz, sei er leiblich, sei er geistig, sagt aus, was wir verdienen; denn er könnte nicht an uns kommen, wenn wir ihn nicht verdienten«. Welt als Wille und Vorstellung II, 666). Dieselben sind bedingt als Folgen unbedachter, schlimm auslaufender Handlungen (– die Affekte, die Sinne als Ursache, als »schuld« angesetzt; physiologische Notstände mit Hilfe <hi rendition="#i">andrer</hi> Notstände als »verdient« ausgelegt). – »Erklärung« der <hi rendition="#i">angenehmen</hi> Allgemeingefühle. Dieselben sind bedingt durch Gottvertrauen. Dieselben sind bedingt durch das Bewußtsein guter Handlungen (das sogenannte »gute Gewissen«, ein physiologischer Zustand, der mitunter einer glücklichen Verdauung zum Verwechseln ähnlich sieht). Dieselben sind bedingt durch den glücklichen Ausgang von Unternehmungen (– naiver Fehlschluß: der glückliche Ausgang einer Unternehmung schafft einem Hypochonder oder einem Pascal durchaus keine angenehmen Allgemeingefühle). Dieselben sind bedingt durch Glaube, Liebe, Hoffnung – die christlichen Tugenden. – In Wahrheit sind alle diese vermeintlichen Erklärungen <hi rendition="#i">Folge</hi>zustände und gleichsam Übersetzungen von Lust- oder Unlust-Gefühlen in einen falschen Dialekt: man ist im Zustande zu hoffen, <hi rendition="#i">weil</hi> das physiologische Grundgefühl wieder stark und reich ist; man vertraut Gott, <hi rendition="#i">weil</hi> das Gefühl der Fülle und Stärke einem Ruhe gibt. – Die Moral und Religion gehört ganz und gar unter die <hi rendition="#i">Psychologie des Irrtums</hi>: in jedem einzelnen Falle wird Ursache und Wirkung verwechselt; oder die Wahrheit mit der Wirkung des als wahr <hi rendition="#i">Geglaubten</hi> verwechselt; oder ein Zustand des Bewußtseins mit der Ursächlichkeit dieses Zustands verwechselt.</p>
<lb/>
<p rend="h4">7</p>
<p><hi rendition="#i">Irrtum vom freien Willen.</hi> – Wir haben heute kein Mitleid mehr mit dem Begriff »freier Wille«: wir wissen nur zu gut, was er ist – das anrüchigste Theologen-Kunststück, das es gibt, zum Zweck, die Menschheit <pb n="976" facs="#f00037"/> in ihrem Sinne »verantwortlich« zu machen, das heißt <hi rendition="#i">sie von sich abhängig zu machen...</hi> Ich gebe hier nur die Psychologie alles Verantwortlichmachens. – Überall, wo Verantwortlichkeiten gesucht werden, pflegt es der Instinkt des <hi rendition="#i">Strafen- und Richten-Wollens</hi> zu sein, der da sucht. Man hat das Werden seiner Unschuld entkleidet, wenn irgendein So- und-so-Sein auf Wille, auf Absichten, auf Akte der Verantwortlichkeit zurückgeführt wird: die Lehre vom Willen ist wesentlich erfunden zum Zweck der Strafe, das heißt des <hi rendition="#i">Schuldigfinden-wollens</hi>. Die ganze alte Psychologie, die Willens-Psychologie hat ihre Voraussetzung darin, daß deren Urheber, die Priester an der Spitze alter Gemeinwesen, sich ein <hi rendition="#i">Recht</hi> schaffen wollten, Strafen zu verhängen – oder Gott dazu ein Recht schaffen wollten... Die Menschen wurden »frei« gedacht, um gerichtet, um gestraft werden zu können – um <hi rendition="#i">schuldig</hi> werden zu können: folglich <hi rendition="#i">mußte</hi> jede Handlung als gewollt, der Ursprung jeder Handlung im Bewußtsein liegend gedacht werden (– womit die<hi rendition="#i"> grundsätzlichste</hi> Falschmünzerei <hi rendition="#i">in psychologicis</hi> zum Prinzip der Psychologie selbst gemacht war...). Heute, wo wir in die <hi rendition="#i">umgekehrte</hi> Bewegung eingetreten sind, wo wir Immoralisten zumal mit aller Kraft den Schuldbegriff und den Strafbegriff aus der Welt wieder herauszunehmen und Psychologie, Geschichte, Natur, die gesellschaftlichen Institutionen und Sanktionen von ihnen zu reinigen suchen, gibt es in unsern Augen keine radikalere Gegnerschaft als die der Theologen, welche fortfahren, mit dem Begriff der »sittlichen Weltordnung« die Unschuld des Werdens durch »Strafe« und »Schuld« zu durchseuchen. Das Christentum ist eine Metaphysik des Henkers...</p>
<lb/>
<p rend="h4">8</p>
<p>Was kann allein <hi rendition="#i">unsre</hi> Lehre sein? – Daß niemand dem Menschen seine Eigenschaften <hi rendition="#i">gibt</hi>, weder Gott, noch die Gesellschaft, noch seine Eltern und Vorfahren, noch <hi rendition="#i">er selbst</hi> (– der Unsinn der hier zuletzt abgelehnten Vorstellung ist als »intelligible Freiheit« von Kant, vielleicht auch schon von Plato gelehrt worden). <hi rendition="#i">Niemand</hi> ist dafür verantwortlich, daß er überhaupt da ist, daß er so und so beschaffen ist, daß er unter diesen Umständen, in dieser Umgebung ist. Die Fatalität seines Wesens ist nicht herauszulösen aus der Fatalität alles dessen, was war <pb n="977" facs="#f00038"/> und was sein wird. Er ist <hi rendition="#i">nicht</hi> die Folge einer eignen Absicht, eines Willens, eines Zwecks, mit ihm wird <hi rendition="#i">nicht</hi> der Versuch gemacht, ein »Ideal von Mensch« oder ein »Ideal von Glück« oder ein »Ideal von Moralität« zu erreichen – es ist absurd, sein Wesen in irgendeinen Zweck hin <hi rendition="#i">abwälzen</hi> zu wollen. <hi rendition="#i">Wir</hi> haben den Begriff »Zweck« erfunden: in der Realität <hi rendition="#i">fehlt</hi> der Zweck... Man ist notwendig, man ist ein Stück Verhängnis, man gehört zum Ganzen, man <hi rendition="#i">ist</hi> im Ganzen, – es gibt nichts, was unser Sein richten, messen, vergleichen, verurteilen könnte, denn das hieße das Ganze richten, messen, vergleichen, verurteilen...<hi rendition="#i"> Aber es gibt nichts außer dem Ganzen!</hi> – Daß niemand mehr verantwortlich gemacht wird, daß die Art des Seins nicht auf eine <hi rendition="#i">causa prima</hi> zurückgeführt werden darf, daß die Welt weder als Sensorium, noch als »Geist« eine Einheit ist, <hi rendition="#i">dies erst ist die große Befreiung</hi> – damit erst ist die <hi rendition="#i">Unschuld</hi> des Werdens wieder hergestellt... Der Begriff »Gott« war bisher der größte <hi rendition="#i">Einwand</hi> gegen das Dasein... Wir leugnen Gott, wir leugnen die Verantwortlichkeit in Gott:<hi rendition="#i"> damit</hi> erst erlösen wir die Welt. –</p>
<pb n="978" facs="#f00039"/> 
</div>

<div n="1">
<note type="editorial">Die »Verbesserer« der Menschheit</note>

<head>Die »Verbesserer« der Menschheit</head>
<head>1</head>
<p>Man kennt meine Forderung an den Philosophen, sich <hi rendition="#i">jenseits</hi> von Gut und Böse zu stellen – die Illusion des moralischen Urteils <hi rendition="#i">unter</hi> sich zu haben. Diese Forderung folgt aus einer Einsicht, die von mir zum ersten Male formuliert worden ist: <hi rendition="#i">daß es gar keine moralischen Tatsachen gibt.</hi> Das moralische Urteil hat das mit dem religiösen gemein, daß es an Realitäten glaubt, die keine sind. Moral ist nur eine Ausdeutung gewisser Phänomene, bestimmter geredet, eine<hi rendition="#i"> Miß</hi>deutung. Das moralische Urteil gehört, wie das religiöse, einer Stufe der Unwissenheit zu, auf der selbst der Begriff des Realen, die Unterscheidung des Realen und Imaginären noch fehlt: so daß »Wahrheit« auf solcher Stufe lauter Dinge bezeichnet, die wir heute »Einbildungen« nennen. Das moralische Urteil ist insofern nie wörtlich zu nehmen: als solches enthält es immer nur Widersinn. Aber es bleibt als <hi rendition="#i">Semiotik</hi> unschätzbar: es offenbart, für den Wissenden wenigstens, die wertvollsten Realitäten von Kulturen und Innerlichkeiten, die nicht genug <hi rendition="#i">wußten</hi>, um sich selbst zu »verstehn«. Moral ist bloß Zeichenrede, bloß Symptomatologie: man muß bereits wissen, <hi rendition="#i">worum</hi> es sich handelt, um von ihr Nutzen zu ziehn.</p>
<lb/>
<p rend="h4">2</p>
<p>Ein erstes Beispiel und ganz vorläufig. Zu allen Zeiten hat man die Menschen »verbessern« wollen: dies vor allem hieß Moral. Aber unter dem gleichen Wort ist das Allerverschiedenste von Tendenz versteckt. Sowohl die <hi rendition="#i">Zähmung</hi> der Bestie Mensch, als die<hi rendition="#i"> Züchtung</hi> einer bestimmten Gattung Mensch ist »Besserung« genannt worden: erst diese zoologischen <hi rendition="#i">termini</hi> drücken Realitäten aus – Realitäten freilich, von denen der typische »Verbesserer«, der Priester, nichts weiß – nichts wissen <hi rendition="#i">will...</hi> Die Zähmung eines Tieres seine »Besserung« nennen ist in unsern Ohren beinahe ein Scherz. Wer weiß, was in Menagerien geschieht, zweifelt daran, daß die Bestie daselbst »verbessert« wird. Sie wird geschwächt, sie wird weniger schädlich gemacht, sie wird durch <pb n="979" facs="#f00040"/> den depressiven Affekt der Furcht, durch Schmerz, durch Wunden, durch Hunger zur <hi rendition="#i">krankhaften</hi> Bestie. – Nicht anders steht es mit dem gezähmten Menschen, den der Priester »verbessert« hat. Im frühen Mittelalter, wo in der Tat die Kirche vor allem eine Menagerie war, machte man allerwärts auf die schönsten Exemplare der »blonden Bestie« Jagd – man »verbesserte« zum Beispiel die vornehmen Germanen. Aber wie sah hinterdrein ein solcher »verbesserter«, ins Kloster verführter Germane aus? Wie eine Karikatur des Menschen, wie eine Mißgeburt: er war zum »Sünder« geworden, er stak im Käfig, man hatte ihn zwischen lauter schreckliche Begriffe eingesperrt... Da lag er nun, krank, kümmerlich, gegen sich selbst böswillig; voller Haß gegen die Antriebe zum Leben, voller Verdacht gegen alles, was noch stark und glücklich war. Kurz, ein »Christ«... Physiologisch geredet: im Kampf mit der Bestie <hi rendition="#i">kann</hi> Krankmachen das einzige Mittel sein, sie schwach zu machen. Das verstand die Kirche: sie <hi rendition="#i">verdarb</hi> den Menschen, sie schwächte ihn – aber sie nahm in Anspruch, ihn »verbessert« zu haben...</p>
<lb/>
<p rend="h4">3</p>
<p>Nehmen wir den andern Fall der sogenannten Moral, den Fall der <hi rendition="#i">Züchtung</hi> einer bestimmten Rasse und Art. Das großartigste Beispiel dafür gibt die indische Moral, als »Gesetz des Manu« zur Religion sanktioniert. Hier ist die Aufgabe gestellt, nicht weniger als vier Rassen auf einmal zu züchten: eine priesterliche, eine kriegerische, eine händler- und ackerbauerische, endlich eine Dienstboten-Rasse, die Sudras. Ersichtlich sind wir hier nicht mehr unter Tierbändigern: eine hundertmal mildere und vernünftigere Art Mensch ist die Voraussetzung, um auch nur den Plan einer solchen Züchtung zu konzipieren. Man atmet auf, aus der christlichen Kranken- und Kerkerluft in diese gesündere, höhere, <hi rendition="#i">weitere</hi> Welt einzutreten. Wie armselig ist das »Neue Testament« gegen Manu, wie schlecht riecht es! – Aber auch diese Organisation hatte nötig, <hi rendition="#i">furchtbar</hi> zu sein – nicht diesmal im Kampf mit der Bestie, sondern mit <hi rendition="#i">ihrem</hi> Gegensatz-Begriff, dem Nicht-Zucht-Menschen, dem Mischmasch-Menschen, dem Tschandala. Und wieder hatte sie kein andres Mittel, ihn ungefährlich, ihn schwach zu machen, als ihn <hi rendition="#i">krank</hi> zu machen – es war der Kampf mit der »großen <pb n="980" facs="#f00041"/> Zahl«. Vielleicht gibt es nichts unserm Gefühle Widersprechenderes als <hi rendition="#i">diese</hi> Schutzmaßregeln der indischen Moral. Das dritte Edikt zum Beispiel (Avadana-Sastra I), das »von den unreinen Gemüsen«, ordnet an, daß die einzige Nahrung, die den Tschandala erlaubt ist, Knoblauch und Zwiebeln sein sollen, in Anbetracht, daß die heilige Schrift verbietet, ihnen Korn oder Früchte, die Körner tragen, oder <hi rendition="#i">Wasser</hi> oder Feuer zu geben. Dasselbe Edikt setzt fest, daß das Wasser, welches sie nötig haben, weder aus den Flüssen, noch aus den Quellen, noch aus den Teichen genommen werden dürfe, sondern nur aus den Zugängen zu Sümpfen und aus Löchern, welche durch die Fußtapfen der Tiere entstanden sind. Insgleichen wird ihnen verboten, ihre Wäsche zu waschen und <hi rendition="#i">sich selbst zu waschen</hi>, da das Wasser, das ihnen aus Gnade zugestanden wird, nur benutzt werden darf, den Durst zu löschen. Endlich ein Verbot an die Sudra-Frauen, den Tschandala-Frauen bei der Geburt beizustehn, insgleichen noch eins für die letzteren, <hi rendition="#i">einander dabei beizustehn</hi>... – Der Erfolg einer solchen Sanitäts-Polizei blieb nicht aus: mörderische Seuchen, scheußliche Geschlechtskrankheiten und daraufhin wieder »das Gesetz des Messers«, die Beschneidung für die männlichen, die Abtragung der kleinen Schamlippen für die weiblichen Kinder anordnend. – Manu selbst sagt: »die Tschandala sind die Frucht von Ehebruch, Inzest und Verbrechen (– dies die <hi rendition="#i">notwendige</hi> Konsequenz des Begriffs Züchtung). Sie sollen zu Kleidern nur die Lumpen von Leichnamen haben, zum Geschirr zerbrochne Töpfe, zum Schmuck altes Eisen, zum Gottesdienst nur die bösen Geister; sie sollen ohne Ruhe von einem Ort zum andern schweifen. Es ist ihnen verboten, von links nach rechts zu schreiben und sich der rechten Hand zum Schreiben zu bedienen: der Gebrauch der rechten Hand und des Von-links-nach-rechts ist bloß den <hi rendition="#i">Tugendhaften</hi> vorbehalten, den Leuten von <hi rendition="#i">Rasse</hi>.« –</p>
<lb/>
<p rend="h4">4</p>
<p>Diese Verfügungen sind lehrreich genug: in ihnen haben wir einmal die <hi rendition="#i">arische</hi> Humanität, ganz rein, ganz ursprünglich – wir lernen, daß der Begriff »reines Blut« der Gegensatz eines harmlosen Begriffs ist. Andrerseits wird klar, in <hi rendition="#i">welchem</hi> Volk sich der Haß, der Tschandala-Haß <pb n="981" facs="#f00042"/> gegen diese »Humanität« verewigt hat, wo er Religion, wo er <hi rendition="#i">Genie</hi> geworden ist... Unter diesem Gesichtspunkte sind die Evangelien eine Urkunde ersten Ranges; noch mehr das Buch Henoch. – Das Christentum, aus jüdischer Wurzel und nur verständlich als Gewächs dieses Bodens, stellt die <hi rendition="#i">Gegenbewegung</hi> gegen jede Moral der Züchtung, der Rasse, des Privilegiums dar – es ist die <hi rendition="#i">antiarische</hi> Religion <hi rendition="#i">par excellence:</hi> das Christentum die Umwertung aller arischen Werte, der Sieg der Tschandala-Werte, das Evangelium den Armen, den Niedrigen gepredigt, der Gesamt-Aufstand alles Niedergetretenen, Elenden, Mißratenen, Schlechtweggekommenen gegen die »Rasse« – die unsterbliche Tschandala-Rache als <hi rendition="#i">Religion der Liebe...</hi></p>
<lb/>


<p rend="h4">5</p>
<p>Die Moral der <hi rendition="#i">Züchtung</hi> und die Moral der <hi rendition="#i">Zähmung</hi> sind in den Mitteln, sich durchzusetzen, vollkommen einander würdig: wir dürfen als obersten Satz hinstellen, daß, um Moral zu <hi rendition="#i">machen</hi>, man den unbedingten Willen zum Gegenteil haben muß. Dies ist das große, das <hi rendition="#i">unheimliche</hi> Problem, dem ich am längsten nachgegangen bin: die Psychologie der »Verbesserer« der Menschheit. Eine kleine und im Grunde bescheidne Tatsache, die der sogenannten <hi rendition="#i">pia fraus</hi>, gab mir den ersten Zugang zu diesem Problem: die <hi rendition="#i">pia fraus</hi>, das Erbgut aller Philosophen und Priester, die die Menschheit »verbesserten«. Weder Manu, noch Plato, noch Konfuzius, noch die jüdischen und christlichen Lehrer haben je an ihrem <hi rendition="#i">Recht</hi> zur Lüge gezweifelt. Sie haben <hi rendition="#i">an ganz andren Rechten</hi> nicht gezweifelt... In Formel ausgedrückt dürfte man sagen: <hi rendition="#i">alle</hi> Mittel, wodurch bisher die Menschheit moralisch gemacht werden sollte, waren von Grund aus <hi rendition="#i">unmoralisch</hi>. –</p>
<pb n="982" facs="#f00043"/> 
</div>

<div n="1">
<note type="editorial">Was den Deutschen abgeht</note>

<head>Was den Deutschen abgeht</head>
<head>1</head>
<p>Unter Deutschen ist es heute nicht genug, Geist zu haben: man muß ihn noch sich nehmen, sich Geist<hi rendition="#i"> herausnehmen...</hi></p>
<p rendition="#et">Vielleicht kenne ich die Deutschen, vielleicht darf ich selbst ihnen ein paar Wahrheiten sagen. Das neue Deutschland stellt ein großes Quantum vererbter und angeschulter Tüchtigkeit dar, so daß es den aufgehäuften Schatz von Kraft eine Zeitlang selbst verschwenderisch ausgeben darf. Es ist <hi rendition="#i">nicht</hi> eine hohe Kultur, die mit ihm Herr geworden, noch weniger ein delikater Geschmack, eine vornehme »Schönheit« der Instinkte; aber <hi rendition="#i">männlichere</hi> Tugenden, als sonst ein Land Europas aufweisen kann. Viel guter Mut und Achtung vor sich selber, viel Sicherheit im Verkehr, in der Gegenseitigkeit der Pflichten, viel Arbeitsamkeit, viel Ausdauer – und eine angeerbte Mäßigung, welche eher des Stachels als des Hemmschuhs bedarf. Ich füge hinzu, daß hier noch gehorcht wird, ohne daß das Gehorchen demütigt... Und niemand verachtet seinen Gegner...</p>
<p rendition="#et">Man sieht, es ist mein Wunsch, den Deutschen gerecht zu sein: ich möchte mir darin nicht untreu wer den – ich muß ihnen also auch meinen Einwand machen. Es zahlt sich teuer, zur Macht zu kommen: die Macht <hi rendition="#i">verdummt...</hi> Die Deutschen – man hieß sie einst das Volk der Denker: denken sie heute überhaupt noch? Die Deutschen langweilen sich jetzt am Geiste, die Deutschen mißtrauen jetzt dem Geiste, die Politik verschlingt allen Ernst für wirklich geistige Dinge – »Deutschland, Deutschland über alles«, ich fürchte, das war das Ende der deutschen Philosophie... »Gibt es deutsche Philosophen? gibt es deutsche Dichter? gibt es <hi rendition="#i">gute</hi> deutsche Bücher?« – fragt man mich im Ausland. Ich erröte; aber mit der Tapferkeit, die mir auch in verzweifelten Fällen zu eigen ist, antworte ich: »Ja, <hi rendition="#i">Bismarck!</hi>« – Dürfte ich auch nur eingestehn, welche Bücher man heute liest?... Vermaledeiter Instinkt der Mittelmäßigkeit! –</p>
<lb/>
<p rend="h4"><pb n="983" facs="#f00044"/> 2</p>
<p>– Was der deutsche Geist sein <hi rendition="#i">könnte</hi>, wer hätte nicht schon darüber seine schwermütigen Gedanken gehabt! Aber dies Volk hat sich willkürlich verdummt, seit einem Jahrtausend beinahe: nirgendswo sind die zwei großen europäischen Narkotika, Alkohol und Christentum, lasterhafter gemißbraucht worden. Neuerdings kam sogar noch ein drittes hinzu, mit dem allein schon aller feinen und kühnen Beweglichkeit des Geistes der Garaus gemacht werden kann, die Musik, unsre verstopfte verstopfende deutsche Musik. – Wie viel verdrießliche Schwere, Lahmheit, Feuchtigkeit, Schlafrock, wie viel <hi rendition="#i">Bier</hi> ist in der deutschen Intelligenz! Wie ist es eigentlich möglich, daß junge Männer, die den geistigsten Zielen ihr Dasein weihn, nicht den ersten Instinkt der Geistigkeit, <hi rendition="#i">den Selbsterhaltungs-Instinkt des Geistes</hi> in sich fühlen – und Bier trinken?... Der Alkoholismus der gelehrten Jugend ist vielleicht noch kein Fragezeichen in Absicht ihrer Gelehrsamkeit – man kann ohne Geist sogar ein großer Gelehrter sein –, aber in jedem andern Betracht bleibt er ein Problem. – Wo fände man sie nicht, die sanfte Entartung, die das Bier im Geiste hervorbringt! Ich habe einmal in einem beinahe berühmt gewordnen Fall den Finger auf eine solche Entartung gelegt – die Entartung unsres ersten deutschen Freigeistes, des<hi rendition="#i"> klugen</hi> David Strauß, zum Verfasser eines Bierbank-Evangeliums und »neuen Glaubens«... Nicht umsonst hatte er der »holden Braunen« sein Gelöbnis in Versen gemacht – Treue bis zum Tod...</p>
<lb/>


<p rend="h4">3</p>
<p>– Ich sprach vom deutschen Geiste: daß er gröber wird, daß er sich verflacht. Ist das genug? – Im Grunde ist es etwas ganz anderes, das mich erschreckt: wie es immer mehr mit dem deutschen Ernste, der deutschen Tiefe, der deutschen <hi rendition="#i">Leidenschaft</hi> in geistigen Dingen abwärts geht. Das Pathos hat sich verändert, nicht bloß die Intellektualität. – Ich berühre hier und da deutsche Universitäten: was für eine Luft herrscht unter deren Gelehrten, welche öde, welche genügsam und lau gewordne Geistigkeit! Es wäre ein tiefes Mißverständnis, wenn man mir hier die deutsche Wissenschaft einwenden wollte – und <pb n="984" facs="#f00045"/> außerdem ein Beweis dafür, daß man nicht ein Wort von mir gelesen hat. Ich bin seit siebzehn Jahren nicht müde geworden, den <hi rendition="#i">entgeistigenden</hi> Einfluß unsres jetzigen Wissenschafts-Betriebs ans Licht zu stellen. Das harte Helotentum, zu dem der ungeheure Umfang der Wissenschaften heute jeden einzelnen verurteilt, ist ein Hauptgrund dafür, daß voller, reicher, <hi rendition="#i">tiefer</hi> angelegte Naturen keine ihnen gemäße Erziehung <hi rendition="#i">und Erzieher</hi> mehr vorfinden. Unsre Kultur leidet an nichts <hi rendition="#i">mehr</hi>, als an dem Überfluß anmaßlicher Eckensteher und Bruchstück-Humanitäten; unsre Universitäten sind,<hi rendition="#i"> wider</hi> Willen, die eigentlichen Treibhäuser für diese Art Instinkt-Verkümmerung des Geistes. Und ganz Europa hat bereits einen Begriff davon – die große Politik täuscht niemanden... Deutschland gilt immer mehr als Europas <hi rendition="#i">Flachland.</hi> – Ich <hi rendition="#i">suche</hi> noch nach einem Deutschen, mit dem <hi rendition="#i">ich</hi> auf meine Weise ernst sein könnte – um wieviel mehr nach einem, mit dem ich heiter sein dürfte! – <hi rendition="#i">Götzen-Dämmerung:</hi> ah wer begriffe es heute, <hi rendition="#i">von was für einem Ernste</hi> sich hier ein Einsiedler erholt! – Die Heiterkeit ist an uns das Unverständlichste...</p>
<lb/>
<p rend="h4">4</p>
<p>Man mache einen Überschlag: es liegt nicht nur auf der Hand, daß die deutsche Kultur niedergeht, es fehlt auch nicht am zureichenden Grund dafür. Niemand kann zuletzt mehr ausgeben, als er hat – das gilt von einzelnen, das gilt von Völkern. Gibt man sich für Macht, für große Politik, für Wirtschaft, Weltverkehr, Parlamentarismus, Militär-Interessen aus – gibt man das Quantum Verstand, Ernst, Wille, Selbstüberwindung, das man ist, nach <hi rendition="#i">dieser</hi> Seite weg, so fehlt es auf der andern Seite. Die Kultur und der Staat – man betrüge sich hierüber nicht – sind Antagonisten: »Kultur-Staat« ist bloß eine moderne Idee. Das eine lebt vom andern, das eine gedeiht auf Unkosten des andern. Alle großen Zeiten der Kultur sind politische Niedergangs-Zeiten: was groß ist im Sinn der Kultur, war unpolitisch, selbst <hi rendition="#i">antipolitisch...</hi> Goethe ging das Herz auf bei dem Phänomen Napoleon – es ging ihm <hi rendition="#i">zu</hi> bei den »Freiheits-Kriegen«... In demselben Augenblick, wo Deutschland als Großmacht heraufkommt, gewinnt Frankreich als <hi rendition="#i">Kulturmacht</hi> eine veränderte Wichtigkeit. Schon <pb n="985" facs="#f00046"/> heute ist viel neuer Ernst, viel neue <hi rendition="#i">Leidenschaft</hi> des Geistes nach Paris übergesiedelt; die Frage des Pessimismus zum Beispiel, die Frage Wagner, fast alle psychologischen und artistischen Fragen werden dort unvergleichlich feiner und gründlicher erwogen als in Deutschland – die Deutschen sind selbst <hi rendition="#i">unfähig</hi> zu dieser Art Ernst. – In der Geschichte der europäischen Kultur bedeutet die Heraufkunft des »Reichs« vor allem eins: eine <hi rendition="#i">Verlegung des Schwergewichts</hi>. Man weiß es überall bereits: in der Hauptsache – und das bleibt die Kultur – kommen die Deutschen nicht mehr in Betracht. Man fragt: habt ihr auch nur einen für Europa <hi rendition="#i">mitzählenden</hi> Geist aufzuweisen? wie euer Goethe, euer Hegel, euer Heinrich Heine, euer Schopenhauer mitzählte? – Daß es nicht einen einzigen deutschen Philosophen mehr gibt, darüber ist des Erstaunens kein Ende. –</p>
<lb/>


<p rend="h4">5</p>
<p>Dem ganzen höheren Erziehungswesen in Deutschland ist die Hauptsache abhanden gekommen: <hi rendition="#i">Zweck</hi> sowohl als <hi rendition="#i">Mittel</hi> zum Zweck. Daß Erziehung, <hi rendition="#i">Bildung</hi> selbst Zweck ist – und <hi rendition="#i">nicht</hi> »das Reich« –, daß es zu diesem Zweck der <hi rendition="#i">Erzieher</hi> bedarf – und <hi rendition="#i">nicht</hi> der Gymnasiallehrer und Universitäts-Gelehrten – man vergaß das... Erzieher tun not, <hi rendition="#i">die selbst erzogen</hi> sind, überlegne, vornehme Geister, in jedem Augenblick bewiesen, durch Wort und Schweigen bewiesen, reife, <hi rendition="#i">süß</hi> gewordene Kulturen – <hi rendition="#i">nicht</hi> die gelehrten Rüpel, welche Gymnasium und Universität der Jugend heute als »höhere Ammen« entgegenbringt. Die Erzieher <hi rendition="#i">fehlen</hi>, die Ausnahmen der Ausnahmen abgerechnet, die <hi rendition="#i">erste</hi> Vorbedingung der Erziehung:<hi rendition="#i"> daher</hi> der Niedergang der deutschen Kultur. – Eine jener allerseltensten Ausnahmen ist mein verehrungswürdiger Freund Jacob Burckhardt in Basel: ihm zuerst verdankt Basel seinen Vorrang von Humanität. – Was die »höheren Schulen« Deutschlands tatsächlich erreichen, das ist eine brutale Abrichtung, um, mit möglichst geringem Zeitverlust, eine Unzahl junger Männer für den Staatsdienst nutzbar, <hi rendition="#i">ausnutzbar</hi> zu machen. »Höhere Erziehung« und <hi rendition="#i">Unzahl</hi> – das widerspricht sich von vornherein. Jede höhere Erziehung gehört nur der Ausnahme: man muß privilegiert sein, um ein Recht auf ein so hohes Privilegium zu haben.<pb n="986" facs="#f00047"/> Alle großen, alle schönen Dinge können nie Gemeingut sein: <hi rendition="#i">pulchrum est paucorum hominum.</hi> – Was<hi rendition="#i"> bedingt</hi> den Niedergang der deutschen Kultur? Daß »höhere Erziehung« kein <hi rendition="#i">Vorrecht</hi> mehr ist – der Demokratismus der »allgemeinen«, der <hi rendition="#i">gemein</hi> gewordnen »Bildung«... Nicht zu vergessen, daß militärische Privilegien den <hi rendition="#i">Zu-viel-Besuch</hi> der höheren Schulen, das heißt ihren Untergang, förmlich erzwingen. – Es steht niemandem mehr frei, im jetzigen Deutschland seinen Kindern eine vornehme Erziehung zu geben: unsre »höheren« Schulen sind allesamt auf die zweideutigste Mittelmäßigkeit eingerichtet, mit Lehrern, mit Lehrplänen, mit Lehrzielen. Und überall herrscht eine unanständige Hast, wie als ob etwas versäumt wäre, wenn der junge Mann mit 23 Jahren noch nicht »fertig« ist, noch nicht Antwort weiß auf die »Hauptfrage«: <hi rendition="#i">welchen</hi> Beruf? – Eine höhere Art Mensch, mit Verlaub gesagt, liebt nicht »Berufe«, genau deshalb, weil sie sich berufen weiß... Sie hat Zeit, sie nimmt sich Zeit, sie denkt gar nicht daran, »fertig« zu werden – mit dreißig Jahren ist man, im Sinne hoher Kultur, ein Anfänger, ein Kind. – Unsre überfüllten Gymnasien, unsre überhäuften, stupid gemachten Gymnasiallehrer sind ein Skandal: um diese Zustände in Schutz zu nehmen, wie es jüngst die Professoren von Heidelberg getan haben, dazu hat man vielleicht<hi rendition="#i"> Ursachen</hi> – Gründe dafür gibt es nicht.</p>
<lb/>
<p rend="h4">6</p>
<p>– Ich stelle, um nicht aus meiner Art zu fallen, die <hi rendition="#i">jasagend</hi> ist und mit Widerspruch und Kritik nur mittelbar, nur unfreiwillig zu tun hat, sofort die drei Aufgaben hin, derentwegen man Erzieher braucht. Man hat <hi rendition="#i">sehen</hi> zu lernen, man hat <hi rendition="#i">denken</hi> zu lernen, man hat <hi rendition="#i">sprechen</hi> und <hi rendition="#i">schreiben</hi> zu lernen: das Ziel in allen dreien ist eine vornehme Kultur. – <hi rendition="#i">Sehen</hi> lernen – dem Auge die Ruhe, die Geduld, das An-sich-herankommen-lassen angewöhnen; das Urteil hinausschieben, den Einzelfall von allen Seiten umgehn und umfassen lernen. Das ist die <hi rendition="#i">erste</hi> Vorschulung zur Geistigkeit: auf einen Reiz <hi rendition="#i">nicht</hi> sofort reagieren, sondern die hemmenden, die abschließenden Instinkte in die Hand bekommen. <hi rendition="#i">Sehen</hi> lernen, so wie ich es verstehe, ist beinahe das, was die unphilosophische Sprechweise den starken Willen nennt: das <pb n="987" facs="#f00048"/> Wesentliche daran ist gerade, <hi rendition="#i">nicht</hi> »wollen«, die Entscheidung aussetzen <hi rendition="#i">können</hi>. Alle Ungeistigkeit, alle Gemeinheit beruht auf dem Unvermögen, einem Reize Widerstand zu leisten – man <hi rendition="#i">muß</hi> reagieren, man folgt jedem Impulse. In vielen Fällen ist ein solches Müssen bereits Krankhaftigkeit, Niedergang, Symptom der Erschöpfung, – fast alles, was die unphilosophische Roheit mit dem Namen »Laster« bezeichnet, ist bloß jenes physiologische Unvermögen, <hi rendition="#i">nicht</hi> zu reagieren. – Eine Nutzanwendung vom Sehen-gelernt-haben: man wird als <hi rendition="#i">Lernender</hi> überhaupt langsam, mißtrauisch, widerstrebend geworden sein. Man wird Fremdes,<hi rendition="#i"> Neues</hi> jeder Art zunächst mit feindseliger Ruhe herankommen lassen – man wird seine Hand davor zurückziehn. Das Offenstehn mit allen Türen, das untertänige Auf-dem-Bauch-Liegen vor jeder kleinen Tatsache, das allzeit sprungbereite Sich-hinein-Setzen, Sich-hinein-<hi rendition="#i">Stürzen</hi> in andere und anderes, kurz die berühmte moderne »Objektivität« ist schlechter Geschmack, ist <hi rendition="#i">unvornehm par excellence.</hi> –</p>
<lb/>
<p rend="h4">7</p>
<p><hi rendition="#i">Denken</hi> lernen: man hat auf unsern Schulen keinen Begriff mehr davon. Selbst auf den Universitäten, sogar unter den eigentlichen Gelehrten der Philosophie beginnt Logik als Theorie, als Praktik, als <hi rendition="#i">Handwerk</hi>, auszusterben. Man lese deutsche Bücher: nicht mehr die entfernteste Erinnerung daran, daß es zum Denken einer Technik, eines Lehrplans, eines Willens zur Meisterschaft bedarf – daß Denken gelernt sein will, wie Tanzen gelernt sein will, <hi rendition="#i">als</hi> eine Art Tanzen... Wer kennt unter Deutschen jenen feinen Schauder aus Erfahrung noch, den die <hi rendition="#i">leichten Füße</hi> im Geistigen in alle Muskeln überströmen! – Die steife Tölpelei der geistigen Gebärde, die <hi rendition="#i">plumpe</hi> Hand beim Fassen – das ist in dem Grade deutsch, daß man es im Auslande mit dem deutschen Wesen überhaupt verwechselt. Der Deutsche hat keine <hi rendition="#i">Finger</hi> für <hi rendition="#i">nuances...</hi> Daß die Deutschen ihre Philosophen auch nur ausgehalten haben, vor allem jenen verwachsensten Begriffs-Krüppel, den es je gegeben hat, den <hi rendition="#i">großen</hi> Kant, gibt keinen kleinen Begriff von der deutschen Anmut. – Man kann nämlich das <hi rendition="#i">Tanzen</hi> in jeder Form nicht von der <hi rendition="#i">vornehmen Erziehung</hi> abrechnen, Tanzen-können mit den Füßen, mit den Begriffen, mit den Worten: habe ich noch zu <pb n="988" facs="#f00049"/> sagen, daß man es auch mit der <hi rendition="#i">Feder</hi> können muß – daß man <hi rendition="#i">schreiben</hi> lernen muß? – Aber an dieser Stelle würde ich deutschen Lesern vollkommen zum Rätsel werden...</p>
<pb n="989" facs="#f00050"/> <pb n="991" facs="#f00051"/>
</div>

<div n="1">
<note type="editorial">Streifzüge eines Unzeitgemäßen</note>

<head>Streifzüge eines Unzeitgemäßen</head>


<div n="2">
<note type="editorial">1. Meine Unmöglichen</note>

<head>1</head>
<p><hi rendition="#i">Meine Unmöglichen. – Seneca:</hi> oder der Toreador der Tugend. – <hi rendition="#i">Rousseau:</hi> oder die Rückkehr zur Natur <hi rendition="#i">in impuris naturalibus. – Schiller:</hi> oder der Moral-Trompeter von Säckingen. – <hi rendition="#i">Dante:</hi> oder die Hyäne, die in Gräbern <hi rendition="#i">dichtet. – Kant:</hi> oder <hi rendition="#i">cant</hi> als intelligibler Charakter. – <hi rendition="#i">Victor Hugo:</hi> oder der Pharus am Meere des Unsinns. – <hi rendition="#i">Liszt:</hi> oder die Schule der Geläufigkeit – nach Weibern. – <hi rendition="#i">George Sand:</hi> oder <hi rendition="#i">lactea ubertas</hi>, auf deutsch: die Milchkuh mit »schönem Stil«. – <hi rendition="#i">Michelet:</hi> oder die Begeisterung, die den Rock auszieht. – <hi rendition="#i">Carlyle:</hi> oder Pessimismus als zurückgetretenes Mittagessen. – <hi rendition="#i">John Stuart Mill:</hi> oder die beleidigende Klarheit. – <hi rendition="#i">Les frères de Goncourt:</hi> oder die beiden Ajaxe im Kampf mit Homer. Musik von Offenbach. – <hi rendition="#i">Zola:</hi> oder »die Freude zu stinken«. –</p>

</div>

<div n="2">
<note type="editorial">2. Renan</note>



<p rend="h4">2</p>
<p><hi rendition="#i">Renan.</hi> – Theologie, oder die Verderbnis der Vernunft durch die »Erbsünde« (das Christentum). Zeugnis Renan, der, sobald er einmal ein Ja oder Nein allgemeinerer Art riskiert, mit peinlicher Regelmäßigkeit danebengreift. Er möchte zum Beispiel <hi rendition="#i">la science</hi> und <hi rendition="#i">la noblesse</hi> in eins verknüpfen; aber <hi rendition="#i">la science</hi> gehört zur Demokratie, das greift sich doch mit Händen. Er wünscht, mit keinem kleinen Ehrgeize, einen Aristokratismus des Geistes darzustellen: aber zugleich liegt er vor dessen Gegenlehre, dem <hi rendition="#i">évangile des humbles</hi> auf den Knien und nicht nur auf den Knien... was hilft alle Freigeisterei, Modernität, Spötterei und Wendehals-Geschmeidigkeit, wenn man mit seinen Eingeweiden Christ, Katholik und sogar Priester geblieben ist! Renan hat seine Erfindsamkeit, ganz wie ein Jesuit und Beichtvater, in der Verführung; seiner Geistigkeit fehlt das breite Pfaffen-Geschmunzel nicht – er wird, wie alle Priester, gefährlich erst, wenn er liebt. Niemand kommt ihm darin gleich, auf eine lebensgefährliche Weise anzubeten... Dieser Geist Renans, ein Geist, der <hi rendition="#i">entnervt</hi>, ist ein Verhängnis mehr für das arme, kranke, willenskranke Frankreich. –</p>
<lb/>
<pb n="991" facs="#f00052"/> 
</div>

<div n="2">
<note type="editorial">3. Sainte-Beuve</note>

<head>3</head>
<p><hi rendition="#i">Sainte-Beuve.</hi> – Nichts von Mann; voll eines kleinen Ingrimms gegen alle Mannsgeister. Schweift umher, fein, neugierig, gelangweilt, aushorcherisch – eine Weibsperson im Grunde, mit einer Weibs-Rachsucht und Weibs-Sinnlichkeit. Als Psycholog ein Genie der<hi rendition="#i"> médisance</hi>; unerschöpflich reich an Mitteln dazu; niemand versteht besser, mit einem Lob Gift zu mischen. Plebejisch in den untersten Instinkten und mit dem Ressentiment Rousseaus verwandt: <hi rendition="#i">folglich</hi> Romantiker, – denn unter allem <hi rendition="#i">romantisme</hi> grunzt und giert der Instinkt Rousseaus nach Rache. Revolutionär, aber durch die Furcht leidlich noch im Zaum gehalten. Ohne Freiheit vor allem, was Stärke hat (öffentliche Meinung, Akademie, Hof, selbst Port-Royal). Erbittert gegen alles Große an Mensch und Ding, gegen alles, was an sich glaubt. Dichter und Halbweib genug, um das Große noch als Macht zu fühlen; gekrümmt beständig, wie jener berühmte Wurm, weil er sich beständig getreten fühlt. Als Kritiker ohne Maßstab, Halt und Rückgrat, mit der Zunge des kosmopolitischen <hi rendition="#i">libertin</hi> für vielerlei, aber ohne den Mut selbst zum Eingeständnis der <hi rendition="#i">libertinage</hi>. Als Historiker ohne Philosophie, ohne die <hi rendition="#i">Macht</hi> des philosophischen Blicks – deshalb die Aufgabe des Richtens in allen Hauptsachen ablehnend, die »Objektivität« als Maske vorhaltend. Anders verhält er sich zu allen Dingen, wo ein feiner, vernutzter Geschmack die höchste Instanz ist: da hat er wirklich den Mut zu sich, die Lust an sich – da ist er <hi rendition="#i">Meister.</hi> – Nach einigen Seiten eine Vorform Baudelaires. –</p>

</div>

<div n="2">
<note type="editorial">4. Imitatio Christi</note>

<head>4</head>
<p>Die <hi rendition="#i">imitatio Christi</hi> gehört zu den Büchern, die ich nicht ohne einen physiologischen Widerstand in den Händen halte: sie haucht einen <hi rendition="#i">parfum</hi> des Ewig-Weiblichen aus, zu dem man bereits Franzose sein muß – oder Wagnerianer... Dieser Heilige hat eine Art, von der Liebe zu reden, daß sogar die Pariserinnen neugierig werden. – Man sagt mir, daß jener<hi rendition="#i"> klügste</hi> Jesuit, A. Comte, der seine Franzosen auf dem <hi rendition="#i">Umweg</hi> der Wissenschaft nach Rom führen wollte, sich an diesem Buche inspiriert habe. Ich glaube es: »die Religion des Herzens«...</p>

</div>

<div n="2">
<note type="editorial">5. G. Eliot</note>

<p><pb n="992" facs="#f00053"/> </p>

<p rend="h4">5</p>
<p><hi rendition="#i">G. Eliot.</hi> – Sie sind den christlichen Gott los und glauben nun um so mehr die christliche Moral festhalten zu müssen: das ist eine <hi rendition="#i">englische</hi> Folgerichtigkeit, wir wollen sie den Moral-Weiblein <hi rendition="#i">à la</hi> Eliot nicht verübeln. In England muß man sich für jede kleine Emanzipation von der Theologie in furchteinflößender Weise als Moral-Fanatiker wieder zu Ehren bringen. Das ist dort die <hi rendition="#i">Buße</hi>, die man zahlt. – Für uns andre steht es anders. Wenn man den christlichen Glauben aufgibt, zieht man sich damit das <hi rendition="#i">Recht</hi> zur christlichen Moral unter den Füßen weg. Diese versteht sich schlechterdings <hi rendition="#i">nicht</hi> von selbst: man muß diesen Punkt, den englischen Flachköpfen zum Trotz, immer wieder ans Licht stellen. Das Christentum ist ein System, eine zusammengedachte und <hi rendition="#i">ganze</hi> Ansicht der Dinge. Bricht man aus ihm einen Hauptbegriff, den Glauben an Gott, heraus, so zerbricht man damit auch das Ganze: man hat nichts Notwendiges mehr zwischen den Fingern. Das Christentum setzt voraus, daß der Mensch nicht wisse, nicht wissen<hi rendition="#i"> könne</hi>, was für ihn gut, was böse ist: er glaubt an Gott, der allein es weiß. Die christliche Moral ist ein Befehl; ihr Ursprung ist transzendent; sie ist jenseits aller Kritik, alles Rechts auf Kritik; sie hat nur Wahrheit, falls Gott die Wahrheit ist – sie steht und fällt mit dem Glauben an Gott. – Wenn tatsächlich die Engländer glauben, sie wüßten von sich aus, »intuitiv«, was gut und böse ist, wenn sie folglich vermeinen, das Christentum als Garantie der Moral nicht mehr nötig zu haben, so ist dies selbst bloß die <hi rendition="#i">Folge</hi> der Herrschaft des christlichen Werturteils und ein Ausdruck von der <hi rendition="#i">Stärke</hi> und <hi rendition="#i">Tiefe</hi> dieser Herrschaft: so daß der Ursprung der englischen Moral vergessen worden ist, so daß das Sehr-Bedingte ihres Rechts auf Dasein nicht mehr empfunden wird. Für den Engländer ist die Moral noch kein Problem...</p>

</div>

<div n="2">
<note type="editorial">6. George Sand</note>

<head>6</head>
<p><hi rendition="#i">George Sand.</hi> – Ich las die ersten <hi rendition="#i">lettres d'un voyageur</hi>: wie alles, was von Rousseau stammt, falsch, gemacht, Blasebalg, übertrieben. Ich halte diesen bunten Tapeten-Stil nicht aus; ebensowenig als die Pöbel-Ambition nach generösen Gefühlen. Das Schlimmste freilich bleibt <pb n="993" facs="#f00054"/> die Weibskoketterie mit Männlichkeiten, mit Manieren ungezogner Jungen. – Wie kalt muß sie bei alledem gewesen sein, diese unausstehliche Künstlerin! Sie zog sich auf wie eine Uhr – und schrieb... Kalt, wie Hugo, wie Balzac, wie alle Romantiker, sobald sie dichteten! Und wie selbstgefällig sie dabei dagelegen haben mag, diese fruchtbare Schreibe-Kuh, die etwas Deutsches im schlimmen Sinne an sich hatte, gleich Rousseau selbst, ihrem Meister, und jedenfalls erst beim Niedergang des französischen Geschmacks möglich war! – Aber Renan verehrt sie...</p>

</div>

<div n="2">
<note type="editorial">7. Moral für Psychologen</note>

<head>7</head>
<p><hi rendition="#i">Moral für Psychologen.</hi> – Keine Kolportage-Psychologie treiben! Nie beobachten, <hi rendition="#i">um</hi> zu beobachten! Das gibt eine falsche Optik, ein Schielen, etwas Erzwungenes und Übertreibendes. Erleben als Erleben-<hi rendition="#i">Wollen</hi> – das gerät nicht. Man <hi rendition="#i">darf</hi> nicht im Erlebnis nach sich hinblicken, jeder Blick wird da zum »bösen Blick«. Ein geborner Psycholog hütet sich aus Instinkt, zu sehn, um zu sehn; dasselbe gilt vom gebornen Maler. Er arbeitet nie »nach der Natur« – er überläßt seinem Instinkte, seiner <hi rendition="#i">camera obscura</hi> das Durchsieben und Ausdrücken des »Falls«, der »Natur«, des »Erlebten«... Das <hi rendition="#i">Allgemeine</hi> erst kommt ihm zum Bewußtsein, der Schluß, das Ergebnis: er kennt jenes willkürliche Abstrahieren vom einzelnen Falle nicht. – Was wird daraus, wenn man es anders macht? Zum Beispiel nach Art der Pariser <hi rendition="#i">romanciers</hi> groß und klein Kolportage-Psychologie treibt? <hi rendition="#i">Das</hi> lauert gleichsam der Wirklichkeit auf, <hi rendition="#i">das</hi> bringt jeden Abend eine Handvoll Kuriositäten mit nach Hause... Aber man sehe nur, was zuletzt herauskommt – ein Haufen von Klecksen, ein Mosaik bestenfalls, in jedem Falle etwas Zusammen-Addiertes, Unruhiges, Farbenschreiendes. Das Schlimmste darin erreichen die Goncourts: sie setzen nicht drei Sätze zusammen, die nicht dem Auge, dem <hi rendition="#i">Psychologen</hi>-Auge einfach weh tun. – Die Natur, künstlerisch abgeschätzt, ist kein Modell. Sie übertreibt, sie verzerrt, sie läßt Lücken. Die Natur ist der <hi rendition="#i">Zufall</hi>. Das Studium »nach der Natur« scheint mir ein schlechtes Zeichen: es verrät Unterwerfung, Schwäche, Fatalismus, – dies Im-Staubeliegen vor <hi rendition="#i">petits faits</hi> ist eines<hi rendition="#i"> ganzen</hi> Künstlers unwürdig. Sehen, <hi rendition="#i">was ist</hi> – das <pb n="994" facs="#f00055"/> gehört einer andern Gattung von Geistern zu, den <hi rendition="#i">antiartistischen</hi>, den Tatsächlichen. Man muß wissen,<hi rendition="#i"> wer</hi> man ist...</p>

</div>

<div n="2">
<note type="editorial">8. Zur Psychologie des Künstlers</note>

<head>8. Zur Psychologie des Künstlers</head>


<p rend="h4">8</p>
<p><hi rendition="#i">Zur Psychologie des Künstlers.</hi> – Damit es Kunst gibt, damit es irgendein ästhetisches Tun und Schauen gibt, dazu ist eine physiologische Vorbedingung unumgänglich: der <hi rendition="#i">Rausch</hi>. Der Rausch muß erst die Erregbarkeit der ganzen Maschine gesteigert haben: eher kommt es zu keiner Kunst. Alle noch so verschieden bedingten Arten des Rausches haben dazu die Kraft: vor allem der Rausch der Geschlechtserregung, diese älteste und ursprünglichste Form des Rausches. Insgleichen der Rausch, der im Gefolge aller großen Begierden, aller starken Affekte kommt; der Rausch des Festes, des Wettkampfs, des Bravourstücks, des Siegs, aller extremen Bewegung; der Rausch der Grausamkeit; der Rausch in der Zerstörung; der Rausch unter gewissen meteorologischen Einflüssen, zum Beispiel der Frühlingsrausch; oder unter dem Einfluß der Narkotika; endlich der Rausch des Willens, der Rausch eines überhäuften und geschwellten Willens. – Das Wesentliche am Rausch ist das Gefühl der Kraftsteigerung und Fülle. Aus diesem Gefühle gibt man an die Dinge ab, man <hi rendition="#i">zwingt</hi> sie von uns zu nehmen, man vergewaltigt sie – man heißt diesen Vorgang <hi rendition="#i">idealisieren</hi>. Machen wir uns hier von einem Vorurteil los: das Idealisieren besteht <hi rendition="#i">nicht</hi>, wie gemeinhin geglaubt wird, in einem Abziehn oder Abrechnen des Kleinen, des Nebensächlichen. Ein ungeheures <hi rendition="#i">Heraustreiben</hi> der Hauptzüge ist vielmehr das Entscheidende, so daß die andern darüber verschwinden.</p>

</div>

<div n="2">
<note type="editorial">9.</note>

<head>9</head>
<p>Man bereichert in diesem Zustande alles aus seiner eignen Fülle: was man sieht, was man will, man sieht es geschwellt, gedrängt, stark, überladen mit Kraft. Der Mensch dieses Zustandes verwandelt die Dinge, bis sie seine Macht widerspiegeln – bis sie Reflexe seiner Vollkommenheit sind. Dies Verwandeln-<hi rendition="#i">müssen</hi> ins Vollkommne ist – Kunst. Alles selbst, was er nicht ist, wird trotzdem ihm zur Lust an sich; in der Kunst genießt sich der Mensch als Vollkommenheit. – Es <pb n="995" facs="#f00056"/> wäre erlaubt, sich einen gegensätzlichen Zustand auszudenken, ein spezifisches Antikünstlertum des Instinkts – eine Art zu sein, welche alle Dinge verarmte, verdünnte, schwindsüchtig machte. Und in der Tat, die Geschichte ist reich an solchen Anti-Artisten, an solchen Ausgehungerten des Lebens: welche mit Notwendigkeit die Dinge noch an sich nehmen, sie auszehren, sie <hi rendition="#i">magerer</hi> machen müssen. Dies ist zum Beispiel der Fall des echten Christen, Pascals zum Beispiel: ein Christ, der zugleich Künstler wäre, <hi rendition="#i">kommt nicht vor...</hi> Man sei nicht kindlich und wende mir Raffael ein oder irgendwelche homöopathische Christen des neunzehnten Jahrhunderts: Raffael sagte ja, Raffael <hi rendition="#i">machte</hi> ja, folglich war Raffael kein Christ...</p>

</div>

<div n="2">
<note type="editorial">10.</note>

<head>10</head>
<p>Was bedeutet der von mir in die Ästhetik eingeführte Gegensatz-Begriff <hi rendition="#i">apollinisch</hi> und <hi rendition="#i">dionysisch</hi>, beide als Arten des Rausches begriffen? – Der apollinische Rausch hält vor allem das Auge erregt, so daß es die Kraft der Vision bekommt. Der Maler, der Plastiker, der Epiker sind Visionäre <hi rendition="#i">par excellence</hi>. Im dionysischen Zustande ist dagegen das gesamte Affekt-System erregt und gesteigert: so daß es alle seine Mittel des Ausdrucks mit einem Male entladet und die Kraft des Darstellens, Nachbildens, Transfigurierens, Verwandelns, alle Art Mimik und Schauspielerei zugleich heraustreibt. Das Wesentliche bleibt die Leichtigkeit der Metamorphose, die Unfähigkeit, <hi rendition="#i">nicht</hi> zu reagieren (– ähnlich wie bei gewissen Hysterischen, die auch auf jeden Wink hin in <hi rendition="#i">jede</hi> Rolle eintreten). Es ist dem dionysischen Menschen unmöglich, irgendeine Suggestion nicht zu verstehn, er übersieht kein Zeichen des Affekts, er hat den höchsten Grad des verstehenden und erratenden Instinkts, wie er den höchsten Grad von Mitteilungs-Kunst besitzt. Er geht in jede Haut, in jeden Affekt ein: er verwandelt sich beständig. – Musik, wie wir sie heute verstehn, ist gleichfalls eine Gesamt-Erregung und -Entladung der Affekte, aber dennoch nur das Überbleibsel von einer viel volleren. Ausdrucks-Welt des Affekts, ein bloßes<hi rendition="#i"> Residuum</hi> des dionysischen Histrionismus. Man hat, zur Ermöglichung der Musik als Sonderkunst, eine Anzahl Sinne, vor allem den Muskelsinn stillgestellt (relativ wenigstens: denn in einem gewissen Grade redet <pb n="996" facs="#f00057"/> noch aller Rhythmus zu unsern Muskeln): so daß der Mensch nicht mehr alles, was er fühlt, sofort leibhaft nachahmt und darstellt. Trotzdem ist <hi rendition="#i">das</hi> der eigentlich dionysische Normalzustand, jedenfalls der Urzustand; die Musik ist die langsam erreichte Spezifikation desselben auf Unkosten der nächstverwandten Vermögen.</p>

</div>

<div n="2">
<note type="editorial">11.</note>

<head>11.</head>


<p rend="h4">11</p>
<p>Der Schauspieler, der Mime, der Tänzer, der Musiker, der Lyriker sind in ihren Instinkten grundverwandt und an sich eins, aber allmählich spezialisiert und voneinander abgetrennt – bis selbst zum Widerspruch. Der Lyriker blieb am längsten mit dem Musiker geeint; der Schauspieler mit dem Tänzer. – Der<hi rendition="#i"> Architekt</hi> stellt weder einen dionysischen, noch einen apollinischen Zustand dar: hier ist es der große Willensakt, der Wille, der Berge versetzt, der Rausch des großen Willens, der zur Kunst verlangt. Die mächtigsten Menschen haben immer die Architekten inspiriert; der Architekt war stets unter der Suggestion der Macht. Im Bauwerk soll sich der Stolz, der Sieg über die Schwere, der Wille zur Macht versichtbaren; Architektur ist eine Art Macht-Beredsamkeit in Formen, bald überredend, selbst schmeichelnd, bald bloß befehlend. Das höchste Gefühl von Macht und Sicherheit kommt in dem zum Ausdruck, was <hi rendition="#i">großen Stil</hi> hat. Die Macht, die keinen Beweis mehr nötig hat; die es verschmäht, zu gefallen; die schwer antwortet; die keinen Zeugen um sich fühlt; die ohne Bewußtsein davon lebt, daß es Widerspruch gegen sie gibt; die in<hi rendition="#i"> sich</hi> ruht, fatalistisch, ein Gesetz unter Gesetzen: <hi rendition="#i">Das</hi> redet als großer Stil von sich. –</p>

</div>

<div n="2">
<note type="editorial">12. Thomas Carlyle</note>

<head>12</head>
<p>Ich las das Leben <hi rendition="#i">Thomas Carlyles</hi>, diese Farce wider Wissen und Willen, diese heroisch-moralische Interpretation dyspeptischer Zustände. – Carlyle, ein Mann der starken Worte und Attitüden, ein Rhetor aus <hi rendition="#i">Not</hi>, den beständig das Verlangen nach einem starken Glauben agaziert <hi rendition="#i">und</hi> das Gefühl der Unfähigkeit dazu (– darin ein typischer Romantiker!). Das Verlangen nach einem starken Glauben ist <hi rendition="#i">nicht</hi> der Beweis eines starken Glaubens, vielmehr das Gegenteil. <hi rendition="#i"><pb n="997" facs="#f00058"/> Hat man ihn</hi>, so darf man sich den schönen Luxus der Skepsis gestatten: man ist sicher genug, fest genug, gebunden genug dazu. Carlyle betäubt etwas in sich durch das <hi rendition="#i">fortissimo</hi> seiner Verehrung für Menschen starken Glaubens und durch seine Wut gegen die weniger Einfältigen: er <hi rendition="#i">bedarf</hi> des Lärms. Eine beständige leidenschaftliche <hi rendition="#i">Unredlichkeit</hi> gegen sich – das ist sein <hi rendition="#i">proprium</hi>, damit ist und bleibt er interessant. – Freilich, in England wird er gerade wegen seiner Redlichkeit bewundert... Nun, das ist englisch; und in Anbetracht, daß die Engländer das Volk des vollkommnen <hi rendition="#i">cant</hi> sind, sogar billig und nicht nur begreiflich. Im Grunde ist Carlyle ein englischer Atheist, der seine Ehre darin sucht, es <hi rendition="#i">nicht</hi> zu sein.</p>

</div>

<div n="2">
<note type="editorial">13. Emerson</note>

<head>13</head>
<p><hi rendition="#i">Emerson.</hi> – Viel aufgeklärter, schweifender, vielfacher, raffinierter als Carlyle, vor allem glücklicher... Ein solcher, der sich instinktiv bloß von Ambrosia nährt, der das Unverdauliche in den Dingen zurückläßt. Gegen Carlyle gehalten ein Mann des Geschmacks. – Carlyle, der ihn sehr liebte, sagte trotzdem von ihm: »er gibt <hi rendition="#i">uns</hi> nicht genug zu beißen«: was mit Recht gesagt sein mag, aber nicht zu Ungunsten Emersons. – Emerson hat jene gütige und geistreiche Heiterkeit, welche allen Ernst entmutigt; er weiß es schlechterdings nicht, wie alt er schon ist und wie jung er noch sein wird – er könnte von sich mit einem Wort Lope de Vegas sagen: <hi rendition="#i">»yo me sucedo a mi mismo«.</hi> Sein Geist findet immer Gründe, zufrieden und selbst dankbar zu sein; und bisweilen streift er die heitere Transzendenz jenes Biedermanns, der von einem verliebten Stelldichein <hi rendition="#i">tamquam re bene gesta</hi> zurückkam. <hi rendition="#i">»Ut desint vires</hi>«, sprach er dankbar, <hi rendition="#i">»tamen est laudanda voluptas.</hi>« –</p>

</div>

<div n="2">
<note type="editorial">14. Anti-Darwin</note>



<p rend="h4">14</p>
<p><hi rendition="#i">Anti-Darwin. –</hi> Was den berühmten »Kampf ums<hi rendition="#i"> Leben</hi>« betrifft, so scheint er mir einstweilen mehr behauptet als bewiesen. Er kommt vor, aber als Ausnahme; der Gesamt-Aspekt des Lebens ist <hi rendition="#i">nicht</hi> die Notlage, die Hungerlage, vielmehr der Reichtum, die Üppigkeit, selbst die absurde Verschwendung – wo gekämpft wird, kämpft man um <hi rendition="#i"><pb n="998" facs="#f00059"/> Macht...</hi> Man soll nicht Malthus mit der Natur verwechseln. – Gesetzt aber, es gibt diesen Kampf – und in der Tat, er kommt vor –, so läuft er leider umgekehrt aus, als die Schule Darwins wünscht, als man vielleicht mit ihr wünschen <hi rendition="#i">dürfte</hi>: nämlich zu Ungunsten der Starken, der Bevorrechtigten, der glücklichen Ausnahmen. Die Gattungen wachsen <hi rendition="#i">nicht</hi> in der Vollkommenheit: die Schwachen werden immer wieder über die Starken Herr – das macht, sie sind die große Zahl, sie sind auch <hi rendition="#i">klüger...</hi> Darwin hat den Geist vergessen (– das ist englisch!), <hi rendition="#i">die Schwachen haben mehr Geist...</hi> Man muß Geist nötig haben, um Geist zu bekommen – man verliert ihn, wenn man ihn nicht mehr nötig hat. Wer die Stärke hat, entschlägt sich des Geistes (– »laß fahren dahin!« denkt man heute in Deutschland »– das <hi rendition="#i">Reich</hi> muß uns doch bleiben«...). Ich verstehe unter Geist, wie man sieht, die Vorsicht, die Geduld, die List, die Verstellung, die große Selbstbeherrschung und alles, was <hi rendition="#i">mimicry</hi> ist (zu letzterem gehört ein großer Teil der sogenannten Tugend).</p>

</div>

<div n="2">
<note type="editorial">15. Psychologen-Kasuistik</note>

<head>15</head>
<p><hi rendition="#i">Psychologen-Kasuistik. –</hi> Das ist ein Menschenkenner: wozu studiert er eigentlich die Menschen? Er will kleine Vorteile über sie erschnappen, oder auch große – er ist ein Politikus!.. Jener da ist auch ein Menschenkenner: und ihr sagt, der wolle nichts damit für sich, das sei ein großer »Unpersönlicher«. Seht schärfer zu! Vielleicht will er sogar noch einen <hi rendition="#i">schlimmeren</hi> Vorteil: sich den Menschen überlegen fühlen, auf sie herabsehn dürfen, sich nicht mehr mit ihnen verwechseln. Dieser »Unpersönliche« ist ein Menschen-<hi rendition="#i">Verächter</hi>: und jener erstere ist die humanere Spezies, was auch der Augenschein sagen mag. Er stellt sich wenigstens gleich, er stellt sich <hi rendition="#i">hinein...</hi></p>

</div>

<div n="2">
<note type="editorial">16. Psychologischer Takt</note>



<p rend="h4">16</p>
<p>Der <hi rendition="#i">psychologische Takt</hi> der Deutschen scheint mir durch eine ganze Reihe von Fällen in Frage gestellt, deren Verzeichnis vorzulegen mich meine Bescheidenheit hindert. In einem Falle wird es mir nicht an einem großen Anlasse fehlen, meine These zu begründen: ich trage es den Deutschen nach, sich über <hi rendition="#i">Kant</hi> und seine »Philosophie der Hintertüren«, <pb n="999" facs="#f00060"/> wie ich sie nenne, vergriffen zu haben – das war <hi rendition="#i">nicht</hi> der Typus der intellektuellen Rechtschaffenheit. – Das andre, was ich nicht hören mag, ist ein berüchtigtes »und«: die Deutschen sagen »Goethe <hi rendition="#i">und</hi> Schiller«, – ich fürchte, sie sagen »Schiller und Goethe«... <hi rendition="#i">Kennt</hi> man noch nicht diesen Schiller? – Es gibt noch schlimmere »und«; ich habe mit meinen eigenen Ohren, allerdings nur unter Universitäts-Professoren, gehört »Schopenhauer <hi rendition="#i">und</hi> Hartmann«...</p>

</div>

<div n="2">
<note type="editorial">17.</note>



<p rend="h4">17</p>
<p>Die geistigsten Menschen, vorausgesetzt, daß sie die mutigsten sind, erleben auch bei weitem die schmerzhaftesten Tragödien: aber eben deshalb ehren sie das Leben, weil es ihnen seine größte Gegnerschaft entgegenstellt.</p>

</div>

<div n="2">
<note type="editorial">18. Zum »intellektuellen Gewissen«</note>

<head>18</head>
<p><hi rendition="#i">Zum »intellektuellen Gewissen«. –</hi> Nichts scheint mir heute seltner als die echte Heuchelei. Mein Verdacht ist groß, daß diesem Gewächs die sanfte Luft unsrer Kultur nicht zuträglich ist. Die Heuchelei gehört in die Zeitalter des starken Glaubens: wo man selbst nicht bei der <hi rendition="#i">Nötigung</hi>, einen andern Glauben zur Schau zu tragen, von dem Glauben losließ, den man hatte. Heute läßt man ihn los; oder, was noch gewöhnlicher, man legt sich noch einen zweiten Glauben zu – <hi rendition="#i">ehrlich</hi> bleibt man in jedem Falle. Ohne Zweifel ist heute eine sehr viel größere Anzahl von Überzeugungen möglich als ehemals: möglich, das heißt erlaubt, das heißt <hi rendition="#i">unschädlich.</hi> Daraus entsteht die Toleranz gegen sich selbst. – Die Toleranz gegen sich selbst gestattet mehrere Überzeugungen: diese selbst leben verträglich beisammen – sie hüten sich, wie alle Welt heute, sich zu kompromittieren. Womit kompromittiert man sich heute? Wenn man Konsequenz hat. Wenn man in gerader Linie geht. Wenn man weniger als fünfdeutig ist. Wenn man echt ist... Meine Furcht ist groß, daß der moderne Mensch für einige Laster einfach zu bequem ist: so daß diese geradezu aussterben. Alles Böse, das vom starken Willen bedingt ist – und vielleicht gibt es nichts Böses ohne Willensstärke – entartet, in unsrer lauen Luft, zur Tugend... <pb n="1000" facs="#f00061"/> Die wenigen Heuchler, die ich kennenlernte, machten die Heuchelei nach: sie waren, wie heutzutage fast jeder zehnte Mensch, Schauspieler. –</p>

</div>

<div n="2">
<note type="editorial">19. Schön und häßlich</note>

<head>19</head>
<p><hi rendition="#i">Schön und häßlich. –</hi> Nichts ist bedingter, sagen wir<hi rendition="#i"> beschränkter</hi>, als unser Gefühl des Schönen. Wer es losgelöst von der Lust des Menschen am Menschen denken wollte, verlöre sofort Grund und Boden unter den Füßen. Das »Schöne an sich« ist bloß ein Wort, nicht einmal ein Begriff. Im Schönen setzt sich der Mensch als Maß der Vollkommenheit; in ausgesuchten Fällen betet er sich darin an. Eine Gattung <hi rendition="#i">kann</hi> gar nicht anders als dergestalt zu sich allein ja sagen. Ihr <hi rendition="#i">unterster</hi> Instinkt, der der Selbsterhaltung und Selbsterweiterung, strahlt noch in solchen Sublimitäten aus. Der Mensch glaubt die Welt selbst mit Schönheit überhäuft – er <hi rendition="#i">vergißt</hi> sich als deren Ursache. Er allein hat sie mit Schönheit beschenkt, ach! nur mit einer sehr menschlich-allzumenschlichen Schönheit... Im Grunde spiegelt sich der Mensch in den Dingen, er hält alles für schön, was ihm sein Bild zurückwirft: das Urteil »schön« ist seine <hi rendition="#i">Gattungs-Eitelkeit...</hi> Dem Skeptiker nämlich darf ein kleiner Argwohn die Frage ins Ohr flüstern: ist wirklich damit die Welt verschönt, daß gerade der Mensch sie für schön nimmt? Er hat sie <hi rendition="#i">vermenschlicht</hi>: das ist alles. Aber nichts, gar nichts verbürgt uns, daß gerade der Mensch das Modell des Schönen abgäbe. Wer weiß, wie er sich in den Augen eines höheren Geschmacksrichters ausnimmt? Vielleicht gewagt? vielleicht selbst erheiternd? vielleicht ein wenig arbiträr?... »O Dionysos, Göttlicher, warum ziehst du mich an den Ohren?« fragte Ariadne einmal bei einem jener berühmten Zwiegespräche auf Naxos ihren philosophischen Liebhaber. »Ich finde eine Art Humor in deinen Ohren, Ariadne: warum sind sie nicht noch länger?«</p>

</div>

<div n="2">
<note type="editorial">20.</note>

<head>20.</head>


<p rend="h4">20</p>
<p>Nichts ist schön, nur der Mensch ist schön: auf dieser Naivität ruht alle Ästhetik, sie ist deren <hi rendition="#i">erste</hi> Wahrheit. Fügen wir sofort noch deren zweite hinzu: nichts ist häßlich als der <hi rendition="#i">entartende</hi> Mensch – damit ist das Reich des ästhetischen Urteils umgrenzt. – Physiologisch nachgerechnet, <pb n="1001" facs="#f00062"/> schwächt und betrübt alles Häßliche den Menschen. Es erinnert ihn an Verfall, Gefahr, Ohnmacht; er büßt tatsächlich dabei Kraft ein. Man kann die Wirkung des Häßlichen mit dem Dynamometer messen. Wo der Mensch überhaupt niedergedrückt wird, da wittert er die Nähe von etwas »Häßlichem«. Sein Gefühl der Macht, sein Wille zur Macht, sein Mut, sein Stolz – das fällt mit dem Häßlichen, das steigt mit dem Schönen... Im einen wie im andern Falle <hi rendition="#i">machen wir einen Schluß</hi>: die Prämissen dazu sind in ungeheurer Fülle im Instinkte aufgehäuft. Das Häßliche wird verstanden als ein Wink und Symptom der Degenereszenz: was im Entferntesten an Degenereszenz erinnert, das wirkt in uns das Urteil »häßlich«. Jedes Anzeichen von Erschöpfung, von Schwere, von Alter, von Müdigkeit, jede Art Unfreiheit, als Krampf, als Lähmung, vor allem der Geruch, die Farbe, die Form der Auflösung, der Verwesung, und sei es auch in der letzten Verdünnung zum Symbol – das alles ruft die gleiche Reaktion hervor, das Werturteil »häßlich«. Ein <hi rendition="#i">Haß</hi> springt da hervor: wen haßt da der Mensch? Aber es ist kein Zweifel: den<hi rendition="#i"> Niedergang seines Typus.</hi> Er haßt da aus dem tiefsten Instinkte der Gattung heraus; in diesem Haß ist Schauder, Vorsicht, Tiefe, Fernblick – es ist der tiefste Haß, den es gibt. Um seinetwillen ist die Kunst<hi rendition="#i"> tief...</hi></p>

</div>

<div n="2">
<note type="editorial">21. Schopenhauer</note>

<head>21</head>
<p><hi rendition="#i">Schopenhauer. –</hi> Schopenhauer, der letzte Deutsche, der in Betracht kommt (– der ein <hi rendition="#i">europäisches</hi> Ereignis gleich Goethe, gleich Hegel, gleich Heinrich Heine ist, und <hi rendition="#i">nicht bloß</hi> ein lokales, ein »nationales«), ist für einen Psychologen ein Fall ersten Ranges: nämlich als bösartig genialer Versuch, zugunsten einer nihilistischen Gesamt-Abwertung des Lebens gerade die Gegen-Instanzen, die großen Selbstbejahungen des »Willens zum Leben«, die Exuberanz-Formen des Lebens ins Feld zu führen. Er hat, der Reihe nach, die <hi rendition="#i">Kunst</hi>, den Heroismus, das Genie, die Schönheit, das große Mitgefühl, die Erkenntnis, den Willen zur Wahrheit, die Tragödie als Folgeerscheinungen der »Verneinung« oder der Verneinungs-Bedürftigkeit des »Willens« interpretiert – die größte psychologische Falschmünzerei, die es, das Christentum abgerechnet, in der Geschichte gibt. Genauer zugesehen ist er darin <pb n="1002" facs="#f00063"/> bloß der Erbe der christlichen Interpretation: nur daß er auch das vom Christentum<hi rendition="#i"> Abgelehnte</hi>, die großen Kultur-Tatsachen der Menschheit noch in einem christlichen, das heißt nihilistischen Sinne <hi rendition="#i">gutzuheißen</hi> wußte (– nämlich als Wege zur »Erlösung«, als Vorformen der »Erlösung«, als Stimulantia des Bedürfnisses nach »Erlösung«...)</p>

</div>

<div n="2">
<note type="editorial">22.</note>

<head>22</head>
<p>Ich nehme einen einzelnen Fall. Schopenhauer spricht von der <hi rendition="#i">Schönheit</hi> mit einer schwermütigen Glut – warum letzten Grundes? Weil er in ihr eine <hi rendition="#i">Brücke</hi> sieht, auf der man weitergelangt, oder Durst bekommt weiterzugelangen... Sie ist ihm die Erlösung vom »Willen« auf Augenblicke – sie lockt zur Erlösung für immer... Insbesondere preist er sie als Erlöserin vom »Brennpunkte des Willens«, von der Geschlechtlichkeit – in der Schönheit sieht er den Zeugetrieb<hi rendition="#i"> verneint...</hi> Wunderlicher Heiliger! Irgend jemand widerspricht dir, ich fürchte, es ist die Natur. <hi rendition="#i">Wozu</hi> gibt es überhaupt Schönheit in Ton, Farbe, Duft, rhythmischer Bewegung in der Natur? was <hi rendition="#i">treibt</hi> die Schönheit <hi rendition="#i">heraus? –</hi> Glücklicherweise widerspricht ihm auch ein Philosoph. Keine geringere Autorität als die des göttlichen Plato (– so nennt ihn Schopenhauer selbst) hält einen andern Satz aufrecht: daß alle Schönheit zur Zeugung reize – daß dies gerade das<hi rendition="#i"> proprium</hi> ihrer Wirkung sei, vom Sinnlichsten bis hinauf ins Geistigste...</p>

</div>

<div n="2">
<note type="editorial">23.</note>

<head>23</head>
<p>Plato geht weiter. Er sagt mit einer Unschuld, zu der man Grieche sein muß und nicht »Christ«, daß es gar keine platonische Philosophie geben würde, wenn es nicht so schöne Jünglinge in Athen gäbe: deren Anblick sei es erst, was die Seele des Philosophen in einen erotischen Taumel versetze und ihr keine Ruhe lasse, bis sie den Samen aller hohen Dinge in ein so schönes Erdreich hinabgesenkt habe. Auch ein wunderlicher Heiliger! – man traut seinen Ohren nicht, gesetzt selbst, daß man Plato traut. Zum mindesten errät man, daß in Athen <hi rendition="#i">anders</hi> philosophiert wurde, vor allem öffentlich. Nichts ist weniger griechisch als die Begriffs-Spinneweberei eines Einsiedlers, <hi rendition="#i">amor intellectualis <pb n="1003" facs="#f00064"/> dei</hi> nach Art des Spinoza. Philosophie nach Art des Plato wäre eher als ein erotischer Wettbewerb zu definieren, als eine Fortbildung und Verinnerlichung der alten agonalen Gymnastik und deren <hi rendition="#i">Voraussetzungen...</hi> Was wuchs zuletzt aus dieser philosophischen Erotik Platos heraus? Eine neue Kunstform des griechischen Agon, die Dialektik. – Ich erinnere noch, <hi rendition="#i">gegen</hi> Schopenhauer und zu Ehren Platos, daran, daß auch die ganze höhere Kultur und Literatur des <hi rendition="#i">klassischen</hi> Frankreichs auf dem Boden des geschlechtlichen Interesses aufgewachsen ist. Man darf überall bei ihr die Galanterie, die Sinne, den Geschlechts-Wettbewerb, »das Weib« suchen – man wird nie umsonst suchen...</p>

</div>

<div n="2">
<note type="editorial">24. L'art pour l'art</note>

<head>24</head>
<p><hi rendition="#i">L'art pour l'art. –</hi> Der Kampf gegen den Zweck in der Kunst ist immer der Kampf gegen die <hi rendition="#i">moralisierende</hi> Tendenz in der Kunst, gegen ihre Unterordnung unter die Moral. <hi rendition="#i">L'art pour l'art</hi> heißt: »der Teufel hole die Moral!« – Aber selbst noch diese Feindschaft verrät die Übergewalt des Vorurteils. Wenn man den Zweck des Moralpredigens und Menschen-Verbesserns von der Kunst ausgeschlossen hat, so folgt daraus noch lange nicht, daß die Kunst überhaupt zwecklos, ziellos, sinnlos, kurz <hi rendition="#i">l'art pour l'art –</hi> ein Wurm, der sich in den Schwanz beißt – ist. »Lieber gar keinen Zweck als einen moralischen Zweck!« – so redet die bloße Leidenschaft. Ein Psycholog fragt dagegen: was tut alle Kunst? lobt sie nicht? verherrlicht sie nicht? wählt sie nicht aus? zieht sie nicht hervor? Mit dem allem <hi rendition="#i">stärkt</hi> oder <hi rendition="#i">schwächt</hi> sie gewisse Wertschätzungen... Ist dies nur ein Nebenbei? ein Zufall? Etwas, bei dem der Instinkt des Künstlers gar nicht beteiligt wäre? Oder aber: ist es nicht die Voraussetzung dazu, daß der Künstler <hi rendition="#i">kann</hi>...? Geht dessen unterster Instinkt auf die Kunst oder nicht vielmehr auf den Sinn der Kunst, das <hi rendition="#i">Leben</hi>? auf eine <hi rendition="#i">Wünschbarkeit von Leben? –</hi> Die Kunst ist das große Stimulans zum Leben: wie könnte man sie als zwecklos, als ziellos, als <hi rendition="#i">l'art pour l'art</hi> verstehn? – Eine Frage bleibt zurück: die Kunst bringt auch vieles Häßliche, Harte, Fragwürdige des Lebens zur Erscheinung, – scheint sie nicht damit vom Leben zu entleiden? – Und in der Tat, es gab Philosophen, die ihr diesen Sinn liehn: »loskommen <pb n="1004" facs="#f00065"/> vom Willen« lehrte Schopenhauer als Gesamt-Absicht der Kunst, »zur Resignation stimmen« verehrte er als die große Nützlichkeit der Tragödie. – Aber dies – ich gab es schon zu verstehn – ist Pessimisten-Optik und »böser Blick« –: man muß an die Künstler selbst appellieren. <hi rendition="#i">Was teilt der tragische Künstler von sich mit</hi>? Ist es nicht gerade der Zustand <hi rendition="#i">ohne</hi> Furcht vor dem Furchtbaren und Fragwürdigen, das er zeigt? – Dieser Zustand selbst ist eine hohe Wünschbarkeit; wer ihn kennt, ehrt ihn mit den höchsten Ehren. Er teilt ihn mit, er <hi rendition="#i">muß</hi> ihn mit teilen, vorausgesetzt daß er ein Künstler ist, ein Genie der Mitteilung. Die Tapferkeit und Freiheit des Gefühls vor einem mächtigen Feinde, vor einem erhabnen Ungemach, vor einem Problem, das Grauen erweckt – dieser <hi rendition="#i">siegreiche</hi> Zustand ist es, den der tragische Künstler auswählt, den er verherrlicht. Vor der Tragödie feiert das Kriegerische in unsrer Seele seine Saturnalien; wer Leid gewohnt ist, wer Leid aufsucht, der <hi rendition="#i">heroische</hi> Mensch preist mit der Tragödie sein Dasein – ihm allein kredenzt der Tragiker den Trunk dieser süßesten Grausamkeit. –</p>

</div>

<div n="2">
<note type="editorial">25.</note>

<head>25</head>
<p>Mit Menschen fürlieb nehmen, mit seinem Herzen offen haushalten, das ist liberal, das ist aber bloß liberal. Man erkennt die Herzen, die der <hi rendition="#i">vornehmen</hi> Gastfreundschaft fähig sind, an den vielen verhängten Fenstern und geschlossenen Läden: ihre besten Räume halten sie leer. Warum doch? – Weil sie Gäste erwarten, mit denen man <hi rendition="#i">nicht</hi> »fürlieb nimmt«...</p>

</div>

<div n="2">
<note type="editorial">26.</note>



<p rend="h4">26</p>
<p>Wir schätzen uns nicht genug mehr, wenn wir uns mitteilen. Unsre eigentlichen Erlebnisse sind ganz und gar nicht geschwätzig. Sie könnten sich selbst nicht mitteilen, wenn sie wollten. Das macht, es fehlt ihnen das Wort. Wofür wir Worte haben, darüber sind wir auch schon hinaus. In allem Reden liegt ein Gran Verachtung. Die Sprache, scheint es, ist nur für Durchschnittliches, Mittleres, Mitteilsames erfunden. Mit der Sprache <hi rendition="#i">vulgarisiert</hi> sich bereits der Sprechende. – Aus einer Moral für Taubstumme und andre Philosophen.</p>

</div>

<div n="2">
<note type="editorial">27.</note>

<head><pb n="1005" facs="#f00066"/> 27</head>
<p>»Dies Bildnis ist bezaubernd schön!«... Das Literatur-Weib, unbefriedigt, aufgeregt, öde in Herz und Eingeweide, mit schmerzhafter Neugierde jederzeit auf den Imperativ hinhorchend, der aus den Tiefen seiner Organisation <hi rendition="#i">»aut liberi aut libri</hi>« flüstert: das Literatur-Weib, gebildet genug, die Stimme der Natur zu verstehn, selbst wenn sie Latein redet, und andrerseits eitel und Gans genug, um im geheimen auch noch französisch mit sich zu sprechen <hi rendition="#i">»je me verrai, je me lirai, je m'extasierai et je dirai: Possible, que j'aie eu tant d'esprit</hi>?«...</p>

</div>

<div n="2">
<note type="editorial">28.</note>

<head>28</head>
<p>Die »Unpersönlichen« kommen zu Wort. – »Nichts fällt uns leichter, als weise, geduldig, überlegen zu sein. Wir triefen vom Öl der Nachsicht und des Mitgefühls, wir sind auf eine absurde Weise gerecht, wir verzeihen alles. Eben darum sollten wir uns etwas strenger halten; eben darum sollten wir uns, von Zeit zu Zeit, einen kleinen Affekt, ein kleines Laster von Affekt <hi rendition="#i">züchten.</hi> Es mag uns sauer angehn; und unter uns lachen wir vielleicht über den Aspekt, den wir damit geben. Aber was hilft es! Wir haben keine andre Art mehr übrig von Selbstüberwindung: dies ist <hi rendition="#i">unsre</hi> Asketik, <hi rendition="#i">unser</hi> Büßertum«... <hi rendition="#i">Persönlich werden –</hi> die Tugend des »Unpersönlichen«...</p>

</div>

<div n="2">
<note type="editorial">29. Aus einer Doktor-Promotion</note>



<p rend="h4">29</p>
<p><hi rendition="#i">Aus einer Doktor-Promotion.</hi> – »Was ist die Aufgabe alles höheren Schulwesens?« – Aus dem Menschen eine Maschine zu machen. –»Was ist das Mittel dazu?« – Er muß lernen, sich langweilen. – »Wie erreicht man das?« – Durch den Begriff der Pflicht. – »Wer ist sein Vorbild dafür?« – Der Philolog: der lehrt <hi rendition="#i">ochsen. –</hi> »Wer ist der vollkommene Mensch?« – Der Staats-Beamte. – »Welche Philosophie gibt die höchste Formel für den Staats-Beamten?« – Die Kants: der Staats-Beamte als Ding an sich zum Richter gesetzt über den Staats-Beamten als Erscheinung. –</p>

</div>

<div n="2">
<note type="editorial">30. Das Recht auf Dummheit</note>

<head><pb n="1006" facs="#f00067"/> 30</head>
<p><hi rendition="#i">Das Recht auf Dummheit.</hi> – Der ermüdete und langsam atmende Arbeiter, der gutmütig blickt, der die Dinge gehen läßt, wie sie gehn: diese typische Figur, der man jetzt, im Zeitalter der Arbeit (<hi rendition="#i">und</hi> des »Reichs«! –) in allen Klassen der Gesellschaft begegnet, nimmt heute gerade die <hi rendition="#i">Kunst</hi> für sich in Anspruch, eingerechnet das Buch, vor allem das Journal – um wie viel mehr die schöne Natur, Italien... Der Mensch des Abends, mit den »entschlafnen wilden Trieben«, von denen Faust redet, bedarf der Sommerfrische, des Seebads, der Gletscher, Bayreuths... In solchen Zeitaltern hat die Kunst ein Recht auf <hi rendition="#i">reine Torheit –</hi> als eine Art Ferien für Geist, Witz und Gemüt. Das verstand Wagner. Die <hi rendition="#i">reine Torheit</hi> stellt wieder her...</p>

</div>

<div n="2">
<note type="editorial">31. Noch ein Problem der Diät</note>

<head>31</head>
<p><hi rendition="#i">Noch ein Problem der Diät. –</hi> Die Mittel, mit denen Julius Cäsar sich gegen Kränklichkeit und Kopfschmerz verteidigte: ungeheure Märsche, einfachste Lebensweise, ununterbrochner Aufenthalt im Freien, beständige Strapazen – das sind, ins Große gerechnet, die Erhaltungs- und Schutz-Maßregeln überhaupt gegen die extreme Verletzlichkeit jener subtilen und unter höchstem Druck arbeitenden Maschine, welche Genie heißt. –</p>

</div>

<div n="2">
<note type="editorial">32. Der Immoralist redet</note>



<p rend="h4">32</p>
<p><hi rendition="#i">Der Immoralist redet. –</hi> Einem Philosophen geht nichts <hi rendition="#i">mehr</hi> wider den Geschmack als der Mensch,<hi rendition="#i"> sofern er wünscht...</hi> Sieht er den Menschen nur in seinem Tun, sieht er dieses tapferste, listigste, ausdauerndste Tier verirrt selbst in labyrinthische Notlagen, wie bewunderungswürdig erscheint ihm der Mensch! Er spricht ihm noch zu... Aber der Philosoph verachtet den wünschenden Menschen, auch den »wünschbaren« Menschen – und überhaupt alle Wünschbarkeiten, alle <hi rendition="#i">Ideale</hi> des Menschen. Wenn ein Philosoph Nihilist sein könnte, so würde er es sein, weil er das Nichts hinter allen Idealen des Menschen findet. Oder noch nicht einmal das Nichts – sondern nur das Nichtswürdige, <pb n="1007" facs="#f00068"/> das Absurde, das Kranke, das Feige, das Müde, alle Art Hefen aus dem<hi rendition="#i"> ausgetrunkenen</hi> Becher seines Lebens... Der Mensch, der als Realität so verehrungswürdig ist, wie kommt es, daß er keine Achtung verdient, sofern er wünscht? Muß er es büßen, so tüchtig als Realität zu sein? Muß er sein Tun, die Kopf- und Willensanspannung in allem Tun, mit einem Gliederstrecken im Imaginären und Absurden ausgleichen? – Die Geschichte seiner Wünschbarkeiten war bisher die <hi rendition="#i">partie honteuse</hi> des Menschen: man soll sich hüten, zu lange in ihr zu lesen. Was den Menschen rechtfertigt, ist seine Realität – sie wird ihn ewig rechtfertigen. Um wie viel mehr wert ist der wirkliche Mensch, verglichen mit irgendeinem bloß gewünschten, erträumten, erstunkenen und erlogenen Menschen? mit irgendeinem <hi rendition="#i">idealen</hi> Menschen?... Und nur der ideale Mensch geht dem Philosophen wider den Geschmack.</p>

</div>

<div n="2">
<note type="editorial">33. Naturwert des Egoismus</note>

<head>33</head>
<p><hi rendition="#i">Naturwert des Egoismus. –</hi> Die Selbstsucht ist so viel wert, als <hi rendition="#i">der</hi> physiologisch wert ist, der sie hat: sie kann sehr viel wert sein, sie kann nichtswürdig und verächtlich sein. Jeder einzelne darf daraufhin angesehn werden, ob er die aufsteigende oder die absteigende Linie des Lebens darstellt. Mit einer Entscheidung darüber hat man auch einen Kanon dafür, was seine Selbstsucht wert ist. Stellt er das Aufsteigen der Linie dar, so ist in der Tat sein Wert außerordentlich – und um des Gesamt-Lebens willen, das mit ihm einen Schritt <hi rendition="#i">weiter</hi>tut, darf die Sorge um Erhaltung, um Schaffung seines <hi rendition="#i">optimum</hi> von Bedingungen selbst extrem sein. Der einzelne, das »Individuum«, wie Volk und Philosoph das bisher verstand, ist ja ein Irrtum: er ist nichts für sich, kein Atom, kein »Ring der Kette«, nichts bloß Vererbtes von ehedem – er ist die ganze <hi rendition="#i">eine</hi> Linie Mensch bis zu ihm hin selber noch... Stellt er die absteigende Entwicklung, den Verfall, die chronische Entartung, Erkrankung dar (– Krankheiten sind, ins Große gerechnet, bereits Folgeerscheinungen des Verfalls, <hi rendition="#i">nicht</hi> dessen Ursachen), so kommt ihm wenig Wert zu, und die erste Billigkeit will, daß er den Wohlgeratnen so wenig als möglich<hi rendition="#i"> wegnimmt.</hi> Er ist bloß noch deren Parasit...</p>

</div>

<div n="2">
<note type="editorial">34. Christ und Anarchist</note>

<head><pb n="1008" facs="#f00069"/> 34</head>
<p><hi rendition="#i">Christ und Anarchist. –</hi> Wenn der Anarchist, als Mundstück <hi rendition="#i">niedergehender</hi> Schichten der Gesellschaft, mit einer schönen Entrüstung »Recht«, »Gerechtigkeit«, »gleiche Rechte« verlangt, so steht er damit nur unter dem Drucke seiner Unkultur, welche nicht zu begreifen weiß, <hi rendition="#i">warum</hi> er eigentlich leidet –<hi rendition="#i"> woran</hi> er arm ist, an Leben... Ein Ursachen-Trieb ist in ihm mächtig: jemand muß schuld daran sein, daß er sich schlecht befindet... Auch tut ihm die »schöne Entrüstung« selber schon wohl, es ist ein Vergnügen für alle armen Teufel, zu schimpfen – es gibt einen kleinen Rausch von Macht. Schon die Klage, das Sich-Beklagen kann dem Leben einen Reiz geben, um dessentwillen man es aushält: eine feinere Dosis<hi rendition="#i"> Rache</hi> ist in jeder Klage, man wirft sein Schlechtbe finden, unter Umständen selbst seine Schlechtigkeit denen, die anders sind, wie ein Unrecht, wie ein <hi rendition="#i">unerlaubtes</hi> Vorrecht vor. »Bin ich eine Kanaille, so solltest du es auch sein«: auf diese Logik hin macht man Revolution. – Das Sich-Beklagen taugt in keinem Falle etwas: es stammt aus der Schwäche. Ob man sein Schlecht-Befinden andern oder <hi rendition="#i">sich selber</hi> zumißt – ersteres tut der Sozialist, letzteres zum Beispiel der Christ –, macht keinen eigenlichen Unterschied. Das Gemeinsame, sagen wir auch das <hi rendition="#i">Unwürdige</hi> daran ist, daß jemand <hi rendition="#i">schuld</hi> daran sein soll, daß man leidet – kurz, daß der Leidende sich gegen sein Leiden den Honig der Rache verordnet. Die Objekte dieses Rach-Bedürfnisses als eines <hi rendition="#i">Lust</hi>-Bedürfnisses sind Gelegenheits-Ursachen: der Leidende findet überall Ursachen, seine kleine Rache zu kühlen, – ist er Christ, nochmals gesagt, so findet er sie in <hi rendition="#i">sich...</hi> Der Christ und der Anarchist – Beide sind <hi rendition="#i">décadents. –</hi> Aber auch wenn der Christ die <hi rendition="#i">»Welt</hi>« verurteilt, verleumdet, beschmutzt, so tut er es aus dem gleichen Instinkte, aus dem der sozialistische Arbeiter die <hi rendition="#i">Gesellschaft</hi> verurteilt, verleumdet, beschmutzt: das »Jüngste Gericht« selbst ist noch der süße Trost der Rache – die Revolution, wie sie auch der sozialistische Arbeiter erwartet, nur etwas ferner gedacht... Das »Jenseits« selbst – wozu ein Jenseits, wenn es nicht ein Mittel wäre, das Diesseits zu beschmutzen?...</p>
<pb n="1009" facs="#f00070"/> 
</div>

<div n="2">
<note type="editorial">35. Kritik der décadence-Moral</note>

<head>35</head>
<p><hi rendition="#i">Kritik der décadence-Moral. –</hi> Eine »altruistische« Moral, eine Moral, bei der die Selbstsucht <hi rendition="#i">verkümmert</hi> –, bleibt unter allen Umständen ein schlechtes Anzeichen. Dies gilt vom einzelnen, dies gilt namentlich von Völkern. Es fehlt am Besten, wenn es an der Selbstsucht zu fehlen beginnt. Instinktiv das<hi rendition="#i"> Sich</hi>-Schädliche wählen, <hi rendition="#i">Gelockt</hi>-werden durch »uninteressierte« Motive gibt beinahe die Formel ab für<hi rendition="#i"> décadence.</hi> »Nicht <hi rendition="#i">seinen</hi> Nutzen suchen« – das ist bloß das moralische Feigenblatt für eine ganz andere, nämlich physiologische Tatsächlichkeit: »ich weiß meinen Nutzen nicht mehr zu <hi rendition="#i">finden«...</hi> Disgregation der Instinkte! – Es ist zu Ende mit ihm, wenn der Mensch altruistisch wird. – Statt naiv zu sagen <hi rendition="#i">»ich</hi> bin nichts mehr wert«, sagt die Moral-Lüge im Munde des <hi rendition="#i">décadent</hi>: »Nichts ist etwas wert, – das<hi rendition="#i"> Leben</hi> ist nichts wert«... Ein solches Urteil bleibt zuletzt eine große Gefahr, es wirkt ansteckend – auf dem ganzen morbiden Boden der Gesellschaft wuchert es bald zu tropischer Begriffs-Vegetation empor, bald als Religion (Christentum), bald als Philosophie (Schopenhauerei). Unter Umständen vergiftet eine solche aus Fäulnis gewachsene Giftbaum-Vegetation mit ihrem Dunste weithin, auf Jahrtausende hin <hi rendition="#i">das Leben...</hi></p>

</div>

<div n="2">
<note type="editorial">36. Moral für Ärzte</note>

<head>36</head>
<p><hi rendition="#i">Moral für Ärzte. –</hi> Der Kranke ist ein Parasit der Gesellschaft. In einem gewissen Zustande ist es unanständig, noch länger zu leben. Das Fortvegetieren in feiger Abhängigkeit von Ärzten und Praktiken, nachdem der Sinn vom Leben, das <hi rendition="#i">Recht</hi> zum Leben verloren gegangen ist, sollte bei der Gesellschaft eine tiefe Verachtung nach sich ziehn. Die Ärzte wiederum hätten die Vermittler dieser Verachtung zu sein – nicht Rezepte, sondern jeden Tag eine neue Dosis<hi rendition="#i"> Ekel</hi> vor ihrem Patienten... Eine neue Verantwortlichkeit schaffen, die des Arztes, für alle Fälle, wo das höchste Interesse des Lebens, des <hi rendition="#i">aufsteigenden</hi> Lebens, das rücksichtsloseste Nieder- und Beiseite-Drängen des <hi rendition="#i">entartenden</hi> Lebens verlangt – zum Beispiel für das Recht auf Zeugung, für das Recht, geboren zu werden, für das Recht, zu leben... Auf eine stolze Art sterben, wenn es nicht mehr möglich ist, auf eine stolze Art <pb n="1010" facs="#f00071"/> zu leben. Der Tod, aus freien Stücken gewählt, der Tod zur rechten Zeit, mit Helle und Freudigkeit, inmitten von Kindern und Zeugen vollzogen: so daß ein wirkliches Abschiednehmen noch möglich ist, wo der <hi rendition="#i">noch da ist</hi>, der sich verabschiedet, insgleichen ein wirkliches Abschätzen des Erreichten und Gewollten, eine <hi rendition="#i">Summierung</hi> des Lebens – alles im Gegensatz zu der erbärmlichen und schauderhaften Komödie, die das Christentum mit der Sterbestunde getrieben hat. Man soll es dem Christentume nie vergessen, daß es die Schwäche des Sterbenden zu Gewissens-Notzucht, daß es die Art des Todes selbst zu Wert-Urteilen über Mensch und Vergangenheit gemißbraucht hat! – Hier gilt es, allen Feigheiten des Vorurteils zum Trotz, vor allem die richtige, das heißt physiologische Würdigung des sogenannten <hi rendition="#i">natürlichen</hi> Todes herzustellen: der zuletzt auch nur ein »unnatürlicher«, ein Selbstmord ist. Man geht nie durch jemand anderes zugrunde, als durch sich selbst. Nur ist es der Tod unter den verächtlichsten Bedingungen, ein unfreier Tod, ein Tod zur <hi rendition="#i">unrechten</hi> Zeit, ein Feiglings-Tod. Man sollte, aus Liebe zum <hi rendition="#i">Leben –</hi>, den Tod anders wollen, frei, bewußt, ohne Zufall, ohne Überfall... Endlich ein Rat für die Herrn Pessimisten und andre <hi rendition="#i">décadents.</hi> Wir haben es nicht in der Hand zu verhindern, geboren zu werden: aber wir können diesen Fehler – denn bisweilen ist es ein Fehler – wieder gutmachen. Wenn man sich <hi rendition="#i">abschafft</hi>, tut man die achtungswürdigste Sache, die es gibt: man verdient beinahe damit, zu leben... Die Gesellschaft, was sage ich! das <hi rendition="#i">Leben</hi> selber hat mehr Vorteil davon als durch irgendwelches »Leben« in Entsagung, Bleichsucht und andrer Tugend – man hat die andern von seinem Anblick befreit, man hat das Leben von einem <hi rendition="#i">Einwand</hi> befreit... Der Pessimismus, <hi rendition="#i">pur, vert, beweist sich erst</hi> durch die Selbst-Widerlegung der Herrn Pessimisten: man muß einen Schritt weiter gehn in seiner Logik, nicht bloß mit »Wille und Vorstellung«, wie Schopenhauer es tat, das Leben verneinen –, man muß <hi rendition="#i">Schopenhauer zuerst verneinen...</hi> Der Pessimismus, anbei gesagt, so ansteckend er ist, vermehrt trotzdem nicht die Krankhaftigkeit einer Zeit, eines Geschlechts im ganzen: er ist deren Ausdruck. Man verfällt ihm, wie man der Cholera verfällt: man muß morbid genug dazu schon angelegt sein. Der Pessimismus selbst macht keinen einzigen <hi rendition="#i">décadent</hi> mehr; ich erinnere an das Ergebnis der Statistik, daß die Jahre, in denen <pb n="1011" facs="#f00072"/> die Cholera wütet, sich in der Gesamt-Ziffer der Sterbefälle nicht von andern Jahrgängen unterscheiden.</p>

</div>

<div n="2">
<note type="editorial">37. Ob wir moralischer geworden sind</note>

<head>37. Ob wir moralischer geworden sind</head>


<p rend="h4">37</p>
<p><hi rendition="#i">Ob wir moralischer geworden sind. –</hi> Gegen meinen Begriff »jenseits von Gut und Böse« hat sich, wie zu erwarten stand, die ganze <hi rendition="#i">Ferozität</hi> der moralischen Verdummung, die bekanntlich in Deutschland als die Moral selber gilt – ins Zeug geworfen: ich hätte artige Geschichten davon zu erzählen. Vor allem gab man mir die »unleugbare Überlegenheit« unsrer Zeit im sittlichen Urteil zu überdenken, unsern wirklich hier gemachten <hi rendition="#i">Fortschritt:</hi> ein Cesare Borgia sei, im Vergleich mit <hi rendition="#i">uns</hi>, durchaus nicht als ein »höherer Mensch«, als eine Art <hi rendition="#i">Übermensch</hi>, wie ich es tue, aufzustellen... Ein Schweizer Redakteur, vom »Bund«, ging so weit, nicht ohne seine Achtung vor dem Mut zu solchem Wagnis auszudrücken, den Sinn meines Werks dahin zu »verstehn«, daß ich mit demselben die Abschaffung aller anständigen Gefühle beantragte. Sehr verbunden! – ich erlaube mir, als Antwort, die Frage aufzuwerfen, <hi rendition="#i">ob wir wirklich moralischer geworden sind.</hi> Daß alle Welt das glaubt, ist bereits ein Einwand dagegen... Wir modernen Menschen, sehr zart, sehr verletzlich und hundert Rücksichten gebend und nehmend, bilden uns in der Tat ein, diese zärtliche Menschlichkeit, die wir darstellen, diese <hi rendition="#i">erreichte</hi> Einmütigkeit in der Schonung, in der Hilfsbereitschaft, im gegenseitigen Vertrauen, sei ein positiver Fortschritt, damit seien wir weit über die Menschen der Renaissance hinaus. Aber so denkt jede Zeit, so <hi rendition="#i">muß</hi> sie denken. Gewiß ist, daß wir uns nicht in Renaissance-Zustände hineinstellen dürften, nicht einmal hineindenken: unsre Nerven hielten jene Wirklichkeit nicht aus, nicht zu reden von unsern Muskeln. Mit diesem Unvermögen ist aber kein Fortschritt bewiesen, sondern nur eine andre, eine spätere Beschaffenheit, eine schwächere, zärtlichere, verletzlichere, aus der sich notwendig eine <hi rendition="#i">rücksichtenreiche</hi> Moral erzeugt. Denken wir unsre Zartheit und Spätheit, unsre physiologische Alterung weg, so verlöre auch unsre Moral der »Vermenschlichung« sofort ihren Wert – an sich hat keine Moral Wert –: sie würde uns selbst Geringschätzung machen. Zweifeln wir andrerseits nicht daran, daß wir Modernen mit unsrer dick<pb n="1012" facs="#f00073"/> wattierten Humanität, die durchaus an keinen Stein sich stoßen will, den Zeitgenossen Cesare Borgias eine Komödie zum Totlachen abgeben würden. In der Tat, wir sind über die Maßen unfreiwillig spaßhaft, mit unsren modernen »Tugenden«... Die Abnahme der feindseligen und mißtrauen-weckenden Instinkte – und das wäre ja unser »Fortschritt« – stellt nur eine der Folgen in der allgemeinen Abnahme der <hi rendition="#i">Vitalität</hi> dar: es kostet hundertmal mehr Mühe, mehr Vorsicht, ein so bedingtes, so spätes Dasein durchzusetzen. Da hilft man sich gegenseitig, da ist jeder bis zu einem gewissen Grade Kranker und jeder Krankenwärter. Das heißt dann »Tugend« –: unter Menschen, die das Leben noch anders kannten, voller, verschwenderischer, überströmender, hätte man's anders genannt, »Feigheit« vielleicht, »Erbärmlichkeit«, »Altweiber-Moral«... Unsre Milderung der Sitten – das ist mein Satz, das ist, wenn man will, meine <hi rendition="#i">Neuerung –</hi> ist eine Folge des Niedergangs; die Härte und Schrecklichkeit der Sitte kann umgekehrt eine Folge des Überschusses von Leben sein. Dann nämlich darf auch viel gewagt, viel herausgefordert, viel auch <hi rendition="#i">vergeudet</hi> werden. Was Würze ehedem des Lebens war, für uns wäre es <hi rendition="#i">Gift...</hi> Indifferent zu sein – auch das ist eine Form der Stärke – dazu sind wir gleichfalls zu alt, zu spät: unsre Mitgefühls-Moral, vor der ich als der erste gewarnt habe, das, was man <hi rendition="#i">l'impressionisme morale</hi> nennen könnte, ist ein Ausdruck mehr der physiologischen Überreizbarkeit, die allem, was <hi rendition="#i">décadent</hi> ist, eignet. Jene Bewegung, die mit der <hi rendition="#i">Mitleids-Moral</hi> Schopenhauers versucht hat, sich wissenschaftlich vorzuführen – ein sehr unglücklicher Versuch! – ist die eigentliche <hi rendition="#i">décadence</hi>-Bewegung in der Moral, sie ist als solche tief verwandt mit der christlichen Moral. Die starken Zeiten, die <hi rendition="#i">vornehmen</hi> Kulturen sehen im Mitleiden, in der »Nächstenliebe«, im Mangel an Selbst und Selbstgefühl etwas Verächtliches. – Die Zeiten sind zu messen nach ihren <hi rendition="#i">positiven Kräften –</hi> und dabei ergibt sich jene so verschwenderische und verhängnisreiche Zeit der Renaissance als die letzte <hi rendition="#i">große</hi> Zeit, und wir, wir Modernen mit unsrer ängstlichen Selbst-Fürsorge und Nächstenliebe, mit unsern Tugenden der Arbeit, der Anspruchslosigkeit, der Rechtlichkeit, der Wissenschaftlichkeit – sammelnd, ökonomisch, machinal – als eine <hi rendition="#i">schwache</hi> Zeit... Unsre Tugenden sind bedingt, sind<hi rendition="#i"> herausgefordert</hi> durch unsre Schwäche... Die »Gleichheit«, eine gewisse tatsächliche Anähnlichung, die <pb n="1013" facs="#f00074"/> sich in der Theorie von »gleichen Rechten« nur zum Ausdruck bringt, gehört wesentlich zum Niedergang: die Kluft zwischen Mensch und Mensch, Stand und Stand, die Vielheit der Typen, der Wille, selbst zu sein, sich abzuheben –, das, was ich <hi rendition="#i">Pathos der Distanz</hi> nenne, ist jeder <hi rendition="#i">starken</hi> Zeit zu eigen. Die Spannkraft, die Spannweite zwischen den Extremen wird heute immer kleiner – die Extreme selbst verwischen sich endlich bis zur Ähnlichkeit... Alle unsre politischen Theorien <hi rendition="#i">und</hi> Staats-Verfassungen, das »Deutsche Reich« durchaus nicht ausgenommen, sind Folgerungen, Folge-Notwendigkeiten des Niedergangs; die unbewußte Wirkung der <hi rendition="#i">décadence</hi> ist bis in die Ideale einzelner Wissenschaften hinein Herr geworden. Mein Einwand gegen die ganze Soziologie in England und Frankreich bleibt, daß sie nur die <hi rendition="#i">Ver falls-Gebilde</hi> der Sozietät aus Erfahrung kennt und vollkommen unschuldig die eignen Verfalls-Instinkte als <hi rendition="#i">Norm</hi> des soziologischen Werturteils nimmt. Das<hi rendition="#i"> niedergehende</hi> Leben, die Abnahme aller organisierenden, das heißt trennenden, Klüfte aufreißenden, unter- und überordnenden Kraft formuliert sich in der Soziologie von heute zum <hi rendition="#i">Ideal...</hi> Unsre Sozialisten sind <hi rendition="#i">décadents</hi>, aber auch Herr Herbert Spencer ist ein <hi rendition="#i">décadent –</hi> er sieht im Sieg des Altruismus etwas Wünschenswertes!...</p>

</div>

<div n="2">
<note type="editorial">38. Mein Begriff von Freiheit</note>

<head>38</head>
<p><hi rendition="#i">Mein Begriff von Freiheit. –</hi> Der Wert einer Sache liegt mitunter nicht in dem, was man mit ihr erreicht, sondern in dem, was man für sie bezahlt – was sie uns <hi rendition="#i">kostet.</hi> Ich gebe ein Beispiel. Die liberalen Institutionen hören alsbald auf, liberal zu sein, sobald sie erreicht sind: es gibt später keine ärgeren und gründlicheren Schädiger der Freiheit, als liberale Institutionen. Man weiß ja, <hi rendition="#i">was</hi> sie zuwege bringen: sie unterminierenden Willen zur Macht, sie sind die zur Moral erhobene Nivellierung von Berg und Tal, sie machen klein, feige und genüßlich – mit ihnen triumphiert jedesmal das Herdentier. Liberalismus: auf deutsch <hi rendition="#i">Herden-Vertierung...</hi> Dieselben Institutionen bringen, so lange sie noch erkämpft werden, ganz andre Wirkungen hervor; sie fördern dann in der Tat die Freiheit auf eine mächtige Weise. Genauer zugesehn, ist es der Krieg, der diese Wirkungen hervorbringt, der Krieg <hi rendition="#i">um</hi> liberale Institutionen, der als Krieg die <hi rendition="#i">illiberalen</hi> Instinkte dauern <pb n="1014" facs="#f00075"/> läßt. Und der Krieg erzieht zur Freiheit. Denn was ist Freiheit? Daß man den Willen zur Selbstverantwortlichkeit hat. Daß man die Distanz, die uns abtrennt, festhält. Daß man gegen Mühsal, Härte, Entbehrung, selbst gegen das Leben gleichgültiger wird. Daß man bereit ist, seiner Sache Menschen zu opfern, sich selber nicht abgerechnet. Freiheit bedeutet, daß die männlichen, die kriegs- und siegsfrohen Instinkte die Herrschaft haben über andre Instinkte, zum Beispiel über die des »Glücks«. Der <hi rendition="#i">freigewordne</hi> Mensch, um wie viel mehr der freigewordne <hi rendition="#i">Geist</hi>, tritt mit Füßen auf die verächtliche Art von Wohlbefinden, von dem Krämer, Christen, Kühe, Weiber, Engländer und andre Demokraten träumen. Der freie Mensch ist <hi rendition="#i">Krieger. –</hi> Wonach mißt sich die Freiheit, bei einzelnen wie bei Völkern? Nach dem Widerstand, der überwunden werden muß, nach der Mühe, die es kostet, <hi rendition="#i">oben</hi> zu bleiben. Den höchsten Typus freier Menschen hätte man dort zu suchen, wo beständig der höchste Widerstand überwunden wird: fünf Schritte weit von der Tyrannei, dicht an der Schwelle der Gefahr der Knechtschaft. Dies ist psychologisch wahr, wenn man hier unter den »Tyrannen« unerbittliche und furchtbare Instinkte begreift, die das Maximum von Autorität und Zucht gegen sich herausfordern – schönster Typus Julius Cäsar –; dies ist auch politisch wahr, man mache nur seinen Gang durch die Geschichte. Die Völker, die etwas wert waren, wert <hi rendition="#i">wurden</hi>, wurden dies nie unter liberalen Institutionen: die <hi rendition="#i">große Gefahr</hi> machte etwas aus ihnen, das Ehrfurcht verdient, die Gefahr, die uns unsre Hilfsmittel, unsre Tugenden, unsre Wehr und Waffen, unsern <hi rendition="#i">Geist</hi> erst kennen lehrt – die uns <hi rendition="#i">zwingt</hi>, stark zu sein... <hi rendition="#i">Erster</hi> Grundsatz: man muß es nötig haben, stark zu sein: sonst wird man's nie. – Jene großen Treibhäuser für starke, für die stärkste Art Mensch, die es bisher gegeben hat, die aristokratischen Gemeinwesen in der Art von Rom und Venedig verstanden Freiheit genau in dem Sinne, wie ich das Wort Freiheit verstehe: als etwas, das man hat und <hi rendition="#i">nicht</hi> hat, das man <hi rendition="#i">will</hi>, das man <hi rendition="#i">erobert...</hi></p>

</div>

<div n="2">
<note type="editorial">39. Kritik der Modernität</note>

<head>39. Kritik der Modernität</head>


<p rend="h4">39</p>
<p><hi rendition="#i">Kritik der Modernität. –</hi> Unsre Institutionen taugen nichts mehr: darüber ist man einmütig. Aber das liegt nicht an ihnen, sondern an <hi rendition="#i">uns</hi>. <pb n="1015" facs="#f00076"/> Nachdem uns alle Instinkte abhanden gekommen sind, aus denen Institutionen wachsen, kommen uns Institutionen überhaupt abhanden, weil <hi rendition="#i">wir</hi> nicht mehr zu ihnen taugen. Demokratismus war jederzeit die Niedergangs-Form der organisierenden Kraft: ich habe schon in »Menschliches, Allzumenschliches« (I 682) die moderne Demokratie samt ihren Halbheiten, wie »Deutsches Reich«, als <hi rendition="#i">Verfallsform des Staats</hi> gekennzeichnet. Damit es Institutionen gibt, muß es eine Art Wille, Instinkt, Imperativ geben, antiliberal bis zur Bosheit: den Willen zur Tradition, zur Autorität, zur Verantwortlichkeit auf Jahrhunderte hinaus, zur <hi rendition="#i">Solidarität</hi> von Geschlechter-Ketten vorwärts und rückwärts <hi rendition="#i">in infinitum.</hi> Ist dieser Wille da, so gründet sich etwas wie das <hi rendition="#i">imperium Romanum</hi>: oder wie Rußland, die <hi rendition="#i">einzige</hi> Macht, die heute Dauer im Leibe hat, die warten kann, die etwas noch versprechen kann – Rußland, der Gegensatz-Begriff zu der erbärmlichen europäischen Kleinstaaterei und Nervosität, die mit der Gründung des deutschen Reichs in einen kritischen Zustand eingetreten ist... Der ganze Westen hat jene Instinkte nicht mehr, aus denen Institutionen wachsen, aus denen <hi rendition="#i">Zukunft</hi> wächst: seinem »modernen Geiste« geht vielleicht nichts so sehr wider den Strich. Man lebt für heute, man lebt sehr geschwind – man lebt sehr unverantwortlich: dies gerade nennt man »Freiheit«. Was aus Institutionen Institutionen <hi rendition="#i">macht</hi>, wird verachtet, gehaßt, abgelehnt: man glaubt sich in der Gefahr einer neuen Sklaverei, wo das Wort »Autorität« auch nur laut wird. Soweit geht die <hi rendition="#i">décadence</hi> im Wert-Instinkte unsrer Politiker, unsrer politischen Parteien: <hi rendition="#i">sie ziehn instinktiv vor</hi>, was auflöst, was das Ende beschleunigt... Zeugnis die <hi rendition="#i">moderne Ehe.</hi> Aus der modernen Ehe ist ersichtlich alle Vernunft abhanden gekommen: das gibt aber keinen Einwand gegen die Ehe ab, sondern gegen die Modernität. Die Vernunft der Ehe – sie lag in der juristischen Alleinverantwortlichkeit des Mannes: damit hatte die Ehe Schwergewicht, während sie heute auf beiden Beinen hinkt. Die Vernunft der Ehe – sie lag in ihrer prinzipiellen Unlösbarkeit: damit bekam sie einen Akzent, der, dem Zufall von Gefühl, Leidenschaft und Augenblick gegenüber, <hi rendition="#i">sich Gehör zu schaffen</hi> wußte. Sie lag insgleichen in der Verantwortlichkeit der Familien für die Auswahl der Gatten. Man hat mit der wachsenden Indulgenz zugunsten der <hi rendition="#i">Liebes</hi>-Heirat geradezu die Grundlage der Ehe, das, was erst aus ihr eine Institution <hi rendition="#i"><pb n="1016" facs="#f00077"/> macht</hi>, eliminiert. Man gründet eine Institution nie und nimmermehr auf eine Idiosynkrasie, man gründet die Ehe <hi rendition="#i">nicht</hi>, wie gesagt, auf die »Liebe« – man gründet sie auf den Geschlechtstrieb, auf den Eigentumstrieb (Weib und Kind als Eigentum), auf den <hi rendition="#i">Herrschafts-Trieb</hi>, der sich beständig das kleinste Gebilde der Herrschaft, die Familie, organisiert, der Kinder und Erben <hi rendition="#i">braucht</hi>, um ein erreichtes Maß von Macht, Einfluß, Reichtum auch physiologisch festzuhalten, um lange Aufgaben, um Instinkt-Solidarität zwischen Jahrhunderten vorzubereiten. Die Ehe als Institution begreift bereits die Bejahung der größten, der dauerhaftesten Organisationsform in sich: wenn die Gesellschaft selbst nicht als Ganzes für sich <hi rendition="#i">gutsagen</hi> kann bis in die fernsten Geschlechter hinaus, so hat die Ehe überhaupt keinen Sinn. – Die moderne Ehe <hi rendition="#i">verlor</hi> ihren Sinn – folglich schafft man sie ab. –</p>

</div>

<div n="2">
<note type="editorial">40. Die Arbeiter-Frage</note>

<head>40</head>
<p><hi rendition="#i">Die Arbeiter-Frage. –</hi> Die Dummheit, im Grunde die Instinkt-Entartung, welche heute die Ursache <hi rendition="#i">aller</hi> Dummheiten ist, liegt darin, daß es eine Arbeiter-Frage gibt. Über gewisse Dinge <hi rendition="#i">fragt man nicht:</hi> erster Imperativ des Instinkts. – Ich sehe durchaus nicht ab, was man mit dem europäischen Arbeiter machen will, nachdem man erst eine Frage aus ihm gemacht hat. Er befindet sich viel zu gut, um nicht Schritt für Schritt mehr zu fragen, unbescheidner zu fragen. Er hat zuletzt die große Zahl für sich. Die Hoffnung ist vollkommen vorüber, daß hier sich eine bescheidene und selbstgenügsame Art Mensch, ein Typus Chinese zum Stande herausbilde: und dies hätte Vernunft gehabt, dies wäre geradezu eine Notwendigkeit gewesen. Was hat man getan? – Alles, um auch die Voraussetzung dazu im Keime zu vernichten – man hat die Instinkte, vermöge deren ein Arbeiter als Stand möglich, <hi rendition="#i">sich selber</hi> möglich wird, durch die unverantwortlichste Gedankenlosigkeit in Grund und Boden zerstört. Man hat den Arbeiter militärtüchtig gemacht, man hat ihm das Koalitions-Recht, das politische Stimmrecht gegeben: was Wunder, wenn der Arbeiter seine Existenz heute bereits als Notstand (moralisch ausgedrückt als <hi rendition="#i">Unrecht</hi>–) empfindet? Aber was <hi rendition="#i">will</hi> man? nochmals gefragt. Will man einen Zweck, muß man auch die Mittel wollen: will man Sklaven, so ist man ein Narr, wenn man sie zu Herrn erzieht. –</p>

</div>

<div n="2">
<note type="editorial">41. »Freiheit, die ich nicht meine...«</note>

<head>41. »Freiheit, die ich nicht meine...«</head>
<p><pb n="1017" facs="#f00078"/> </p>

<p rend="h4">41</p>
<p>»Freiheit, die ich <hi rendition="#i">nicht</hi> meine...« – In solchen Zeiten, wie heute, seinen Instinkten überlassen sein, ist ein Verhängnis mehr. Diese Instinkte widersprechen, stören sich, zerstören sich untereinander; ich definierte das <hi rendition="#i">Moderne</hi> bereits als den physiologischen Selbst-Widerspruch. Die Vernunft der Erziehung würde wollen, daß unter einem eisernen Drucke wenigstens eins dieser Instinkt-Systeme <hi rendition="#i">paralysiert</hi> würde, um einem andern zu erlauben, zu Kräften zu kommen, stark zu werden, Herr zu werden. Heute müßte man das Individuum erst möglich machen, indem man dasselbe <hi rendition="#i">beschneidet</hi>: möglich, das heißt <hi rendition="#i">ganz...</hi> Das Umgekehrte geschieht: der Anspruch auf Unabhängigkeit, auf freie Entwicklung, auf <hi rendition="#i">laisser aller</hi> wird gerade von denen am hitzigsten gemacht, für die kein Zügel <hi rendition="#i">zu streng wäre –</hi> dies gilt <hi rendition="#i">in politicis</hi>, dies gilt in der Kunst. Aber das ist ein Symptom der <hi rendition="#i">décadence</hi>: unser moderner Begriff »Freiheit« ist ein Beweis von Instinkt-Entartung mehr. –</p>

</div>

<div n="2">
<note type="editorial">42. Wo Glaub not tut</note>



<p rend="h4">42</p>
<p><hi rendition="#i">Wo Glaube not tut. –</hi> Nichts ist seltner unter Moralisten und Heiligen als Rechtschaffenheit; vielleicht sagen sie das Gegenteil, vielleicht <hi rendition="#i">glauben</hi> sie es selbst. Wenn nämlich ein Glaube nützlicher, wirkungsvoller, überzeugender ist, als die <hi rendition="#i">bewußte</hi> Heuchelei, so wird, aus Instinkt, die Heuchelei alsbald zur <hi rendition="#i">Unschuld</hi>: erster Satz zum Verständnis großer Heiliger. Auch bei den Philosophen, einer andern Art von Heiligen, bringt es das ganze Handwerk mit sich, daß sie nur gewisse Wahrheiten zulassen: nämlich solche, auf die hin ihr Handwerk die <hi rendition="#i">öffentliche</hi> Sanktion hat – Kantisch geredet, Wahrheiten der <hi rendition="#i">praktischen</hi> Vernunft. Sie wissen, was sie beweisen <hi rendition="#i">müssen</hi>, darin sind sie praktisch – sie erkennen sich untereinander daran, daß sie über die »Wahrheiten« übereinstimmen. – »Du sollst nicht lügen« – auf deutsch: <hi rendition="#i">hüten Sie sich</hi>, mein Herr Philosoph, die Wahrheit zu sagen...</p>

</div>

<div n="2">
<note type="editorial">43. Den Konservativen ins Ohr gesagt</note>



<p rend="h4">43</p>
<p><hi rendition="#i">Den Konservativen ins Ohr gesagt. –</hi> Was man früher nicht wußte, was man heute weiß, wissen könnte –, eine <hi rendition="#i">Rückbildung</hi>, eine Umkehr <pb n="1018" facs="#f00079"/> in irgendwelchem Sinn und Grade ist gar nicht möglich. Wir Physiologen wenigstens wissen das. Aber alle Priester und Moralisten haben daran geglaubt – sie <hi rendition="#i">wollten</hi> die Menschheit auf ein <hi rendition="#i">früheres</hi> Maß von Tugend zurückbringen, zurück<hi rendition="#i">schrauben.</hi> Moral war immer ein Prokrustes-Bett. Selbst die Politiker haben es darin den Tugendpredigern nachgemacht: es gibt auch heute noch Parteien, die als Ziel den <hi rendition="#i">Krebsgang</hi> aller Dinge träumen. Aber es steht niemandem frei, Krebs zu sein. Es hilft nichts: man <hi rendition="#i">muß</hi> vorwärts, will sagen <hi rendition="#i">Schritt für Schritt weiter in der décadence</hi> (– dies <hi rendition="#i">meine</hi> Definition des modernen »Fortschritts«...). Man kann diese Entwicklung <hi rendition="#i">hemmen</hi> und, durch Hemmung, die Entartung selber stauen, aufsammeln, vehementer und <hi rendition="#i">plötzlicher</hi> machen: mehr kann man nicht. –</p>

</div>

<div n="2">
<note type="editorial">44. Mein Begriff vom Genie</note>



<p rend="h4">44</p>
<p><hi rendition="#i">Mein Begriff vom Genie. –</hi> Große Männer sind wie große Zeiten Explosiv-Stoffe, in denen eine ungeheure Kraft aufgehäuft ist; ihre Voraussetzung ist immer, historisch und physiologisch, daß lange auf sie hin gesammelt, gehäuft, gespart und bewahrt worden ist – daß lange keine Explosion stattfand. Ist die Spannung in der Masse zu groß geworden, so genügt der zufälligste Reiz, das »Genie«, die »Tat«, das große Schicksal in die Welt zu rufen. Was liegt dann an Umgebung, an Zeitalter, an »Zeitgeist«, an »öffentlicher Meinung«! – Man nehme den Fall Napoleons. Das Frankreich der Revolution, und noch mehr das der Vor-Revolution, würde aus sich den entgegengesetzten Typus, als der Napoleons ist, hervorgebracht haben: es <hi rendition="#i">hat</hi> ihn auch hervorgebracht. Und weil Napoleon <hi rendition="#i">anders</hi> war, Erbe einer stärkeren, längeren, älteren Zivilisation als die, welche in Frankreich in Dampf und Stücke ging, wurde er hier Herr, <hi rendition="#i">war</hi> er allein hier Herr. Die großen Menschen sind notwendig, die Zeit, in der sie erscheinen, ist zufällig; daß sie fast immer über dieselbe Herr werden, liegt nur darin, daß sie stärker, daß sie älter sind, daß länger auf sie hin gesammelt worden ist. Zwischen einem Genie und seiner Zeit besteht ein Verhältnis, wie zwischen stark und schwach, auch wie zwischen alt und jung: die Zeit ist relativ immer viel jünger, dünner, unmündiger, unsicherer, kindischer. – Daß man hierüber in Frankreich heute <hi rendition="#i"><pb n="1019" facs="#f00080"/> sehr anders</hi> denkt (in Deutschland auch: aber daran liegt nichts), daß dort die Theorie vom Milieu, eine wahre Neurotiker-Theorie, sakrosankt und beinahe wissenschaftlich geworden ist und bis unter die Physiologen Glauben findet, das »riecht nicht gut«, das macht einem traurige Gedanken. – Man versteht es auch in England nicht anders, doch darüber wird sich kein Mensch betrüben. Dem Engländer stehen nur zwei Wege offen, sich mit dem Genie und »großen Manne« abzufinden: entweder <hi rendition="#i">demokratisch</hi> in der Art Buckles oder <hi rendition="#i">religiös</hi> in der Art Carlyles. – Die <hi rendition="#i">Gefahr</hi>, die in großen Menschen und Zeiten liegt, ist außerordentlich; die Erschöpfung jeder Art, die Sterilität folgt ihnen auf dem Fuße. Der große Mensch ist ein Ende; die große Zeit, die Renaissance zum Beispiel, ist ein Ende. Das Genie – in Werk, in Tat – ist notwendig ein Verschwender: <hi rendition="#i">daß es sich ausgibt</hi>, ist seine Größe... Der Instinkt der Selbsterhaltung ist gleichsam ausgehängt; der übergewaltige Druck der ausströmenden Kräfte verbietet ihm jede solche Obhut und Vorsicht. Man nennt das »Aufopferung«; man rühmt seinen »Heroismus« darin, seine Gleichgültigkeit gegen das eigne Wohl, seine Hingebung für eine Idee, eine große Sache, ein Vater land: Alles Mißverständnisse... Er strömt aus, er strömt über, er verbraucht sich, er schont sich nicht – mit Fatalität, verhängnisvoll, unfreiwillig, wie das Ausbrechen eines Flusses über seine Ufer unfreiwillig ist. Aber weil man solchen Explosiven viel verdankt, hat man ihnen auch viel dagegen geschenkt, zum Beispiel eine Art <hi rendition="#i">höherer Moral...</hi> Das ist ja die Art der menschlichen Dankbarkeit: sie <hi rendition="#i">mißversteht</hi> ihre Wohltäter. –</p>

</div>

<div n="2">
<note type="editorial">45. Der Verbrecher und was ihm verwandt ist</note>

<head>45</head>
<p><hi rendition="#i">Der Verbrecher und was ihm verwandt ist. –</hi> Der Verbrecher-Typus, das ist der Typus des starken Menschen unter ungünstigen Bedingungen, ein krankgemachter starker Mensch. Ihm fehlt die Wildnis, eine gewisse freiere und gefährlichere Natur und Daseinsform, in der alles, was Waffe und Wehr im Instinkt des starken Menschen ist, <hi rendition="#i">zu Recht besteht.</hi> Seine <hi rendition="#i">Tugenden</hi> sind von der Gesellschaft in Bann getan; seine lebhaftesten Triebe, die er mitgebracht hat, verwachsen alsbald mit den niederdrückenden Affekten, mit dem Verdacht, der Furcht, der Unehre. <pb n="1020" facs="#f00081"/> Aber dies ist beinahe das <hi rendition="#i">Rezept</hi> zur physiologischen Entartung. Wer das, was er am besten kann, am liebsten täte, heimlich tun muß, mit langer Spannung, Vorsicht, Schlauheit, wird anämisch; und weil er immer nur Gefahr, Verfolgung, Verhängnis von seinen Instinkten her erntet, verkehrt sich auch sein Gefühl gegen diese Instinkte – er fühlt sie fatalistisch. Die Gesellschaft ist es, unsre zahme, mittelmäßige, verschnittene Gesellschaft, in der ein naturwüchsiger Mensch, der vom Gebirge her oder aus den Abenteuern des Meeres kommt, notwendig zum Verbrecher entartet. Oder beinahe notwendig: denn es gibt Fälle, wo ein solcher Mensch sich stärker erweist als die Gesellschaft: der Korse Napoleon ist der berühmteste Fall. Für das Problem, das hier vorliegt, ist das Zeugnis Dostojewskis von Belang – Dostojewskis, des einzigen Psychologen, anbei gesagt, von dem ich etwas zu lernen hatte: er gehört zu den schönsten Glücksfällen meines Lebens, mehr selbst noch als die Entdeckung Stendhals. Dieser <hi rendition="#i">tiefe</hi> Mensch, der zehnmal recht hatte, die oberflächlichen Deutschen gering zu schätzen, hat die sibirischen Zuchthäusler, in deren Mitte er lange lebte, lauter schwere Verbrecher, für die es keinen Rückweg zur Gesellschaft mehr gab, sehr anders empfunden, als er selbst erwartete – ungefähr als aus dem besten, härtesten und wertvollsten Holze geschnitzt, das auf russischer Erde überhaupt wächst. Verallgemeinern wir den Fall des Verbrechers: denken wir uns Naturen, denen, aus irgendeinem Grunde, die öffentliche Zustimmung fehlt, die wissen, daß sie nicht als wohltätig, als nützlich empfunden werden, jenes Tschandala-Gefühl, daß man nicht als gleich gilt, sondern als ausgestoßen, unwürdig, verunreinigend. Alle solche Naturen haben die Farbe des Unterirdischen auf Gedanken und Handlungen; an ihnen wird jegliches bleicher als an solchen, auf deren Dasein das Tageslicht ruht. Aber fast alle Existenzformen, die wir heute auszeichnen, haben ehemals unter dieser halben Grabesluft gelebt: der wissenschaftliche Charakter, der Artist, das Genie, der freie Geist, der Schauspieler, der Kaufmann, der große Entdecker... So lange der <hi rendition="#i">Priester</hi> als oberster Typus galt, war<hi rendition="#i"> jede</hi> wertvolle Art Mensch entwertet... Die Zeit kommt – ich verspreche das – wo er als der <hi rendition="#i">niedrigste</hi> gelten wird, als <hi rendition="#i">unser</hi> Tschandala, als die verlogenste, als die unanständigste Art Mensch... Ich richte die Aufmerksamkeit darauf, wie noch jetzt, unter dem mildesten Regiment der <pb n="1021" facs="#f00082"/> Sitte, das je auf Erden, zum mindesten in Europa, geherrscht hat, jede Abseitigkeit, jedes lange, allzulange <hi rendition="#i">Unterhalb</hi>, jede ungewöhnliche, undurchsichtige Daseinsform jenem Typus nahe bringt, den der Verbrecher vollendet. Alle Neuerer des Geistes haben eine Zeit das fahle und fatalistische Zeichen des Tschandala auf der Stirn: <hi rendition="#i">nicht</hi>, weil sie so empfunden würden, sondern weil sie selbst die furchtbare Kluft fühlen, die sie von allem Herkömmlichen und in Ehren Stehenden trennt. Fast jedes Genie kennt als eine seiner Entwicklungen die »catilinarische Existenz«, ein Haß-, Rache- und Aufstands-Gefühl gegen alles, was schon <hi rendition="#i">ist</hi>, was nicht mehr <hi rendition="#i">wird...</hi> Catilina – die Präexistenz-Form <hi rendition="#i">jedes</hi> Cäsar. –</p>

</div>

<div n="2">
<note type="editorial">46. Hier ist die Aussicht frei</note>

<head>46</head>
<p><hi rendition="#i">Hier ist die Aussicht frei. –</hi> Es kann Höhe der Seele sein, wenn ein Philosoph schweigt; es kann Liebe sein, wenn er sich widerspricht; es ist eine Höflichkeit des Erkennenden möglich, welche lügt. Man hat nicht ohne Feinheit gesagt: <hi rendition="#i">il est indigne des grands cœurs de répandre le trouble qu'ils ressentent</hi>: nur muß man hinzufügen, daß <hi rendition="#i">vor dem Unwürdigsten</hi> sich nicht zu fürchten ebenfalls Größe der Seele sein kann. Ein Weib, das liebt, opfert seine Ehre; ein Erkennender, welcher »liebt«, opfert vielleicht seine Menschlichkeit; ein Gott, welcher liebte, ward Jude...</p>

</div>

<div n="2">
<note type="editorial">47. Die Schönheit kein Zufall</note>



<p rend="h4">47</p>
<p><hi rendition="#i">Die Schönheit kein Zufall. –</hi> Auch die Schönheit einer Rasse oder Familie, ihre Anmut und Güte in allen Gebärden wird erarbeitet: sie ist, gleich dem Genie, das Schlußergebnis der akkumulierten Arbeit von Geschlechtern. Man muß dem guten Geschmacke große Opfer gebracht haben, man muß um seinetwillen vieles getan, vieles gelassen haben – das siebzehnte Jahrhundert Frankreichs ist bewunderungswürdig in beidem –, man muß in ihm ein Prinzip der Wahl für Gesellschaft, Ort, Kleidung, Geschlechtsbefriedigung gehabt haben, man muß Schönheit dem Vorteil, der Gewohnheit, der Meinung, der Trägheit vorgezogen haben. Oberste Richtschnur: man muß sich auch vor sich selber nicht »gehen lassen«. – Die guten Dinge sind über die Maßen kostspielig: und immer gilt das Gesetz, daß wer sie <hi rendition="#i">hat</hi>, ein <pb n="1022" facs="#f00083"/> andrer ist, als wer sie <hi rendition="#i">erwirbt.</hi> Alles Gute ist Erbschaft: was nicht ererbt ist, ist unvollkommen, ist Anfang... In Athen waren zur Zeit Ciceros, der darüber seine Überraschung ausdrückt, die Männer und Jünglinge bei weitem den Frauen an Schönheit überlegen: aber welche Arbeit und Anstrengung im Dienste der Schönheit hatte daselbst das männliche Geschlecht seit Jahrhunderten von sich verlangt! – Man soll sich nämlich über die Methodik hier nicht vergreifen: eine bloße Zucht von Gefühlen und Gedanken ist beinahe Null (– hier liegt das große Mißverständnis der deutschen Bildung, die ganz illusorisch ist): man muß den <hi rendition="#i">Leib</hi> zuerst überreden. Die strenge Aufrechterhaltung bedeutender und gewählter Gebärden, eine Verbindlichkeit, nur mit Menschen zu leben, die sich nicht »gehen lassen«, genügt vollkommen, um bedeutend und gewählt zu werden: in zwei, drei Geschlechtern ist bereits alles <hi rendition="#i">verinnerlicht.</hi> Es ist entscheidend über das Los von Volk und Menschheit, daß man die Kultur an der <hi rendition="#i">rechten Stelle</hi> beginnt – <hi rendition="#i">nicht</hi> an der »Seele« (wie es der verhängnisvolle Aberglaube der Priester und Halb-Priester war): die rechte Stelle ist der Leib, die Gebärde, die Diät, die Physiologie, der<hi rendition="#i"> Rest</hi> folgt daraus... Die Griechen bleiben deshalb das<hi rendition="#i"> erste Kultur-Ereignis</hi> der Geschichte – sie wußten, sie <hi rendition="#i">taten</hi>, was not tat; das Christentum, das den Leib verachtete, war bisher das größte Unglück der Menschheit. –</p>

</div>

<div n="2">
<note type="editorial">48. Fortschritt in meinem Sinne</note>

<head>48. Fortschritt in meinem Sinne</head>


<p rend="h4">48</p>
<p><hi rendition="#i">Fortschritt in meinem Sinne. –</hi> Auch ich rede von »Rückkehr zur Natur«, obwohl es eigentlich nicht ein Zurückgehn, sondern ein <hi rendition="#i">Hinaufkommen</hi> ist – hinauf in die hohe, freie, selbst furchtbare Natur und Natürlichkeit, eine solche, die mit großen Aufgaben spielt, spielen <hi rendition="#i">darf...</hi> Um es im <hi rendition="#i">Gleichnis</hi> zu sagen: Napoleon war ein Stück »Rückkehr zur Natur«, so wie ich sie verstehe (zum Beispiel <hi rendition="#i">in rebus tacticis</hi>, noch mehr, wie die Militärs wissen, im Strategischen). – Aber Rousseau – wohin wollte <hi rendition="#i">der</hi> eigentlich zurück? Rousseau, dieser erste moderne Mensch, Idealist und Kanaille in <hi rendition="#i">einer</hi> Person; der die moralische »Würde« nötig hatte, um seinen eignen Aspekt auszuhalten; krank vor zügelloser Eitelkeit und zügelloser Selbstverachtung. Auch diese Mißgeburt, welche sich an die Schwelle der neuen Zeit gelagert <pb n="1023" facs="#f00084"/> hat, wollte »Rückkehr zur Natur« – wohin, nochmals gefragt, wollte Rousseau zurück? – Ich hasse Rousseau noch <hi rendition="#i">in</hi> der Revolution: sie ist der welthistorische Ausdruck für diese Doppelheit von Idealist und Kanaille. Die blutige Farce, mit der sich diese Revolution abspielte, ihre »Immoralität«, geht mich wenig an: was ich hasse, ist ihre Rousseausche <hi rendition="#i">Moralität –</hi> die sogenannten »Wahrheiten« der Revolution, mit denen sie immer noch wirkt und alles Flache und Mittelmäßige zu sich überredet. Die Lehre von der Gleichheit!... Aber es gibt gar kein giftigeres Gift: denn sie <hi rendition="#i">scheint</hi> von der Gerechtigkeit selbst gepredigt, während sie das <hi rendition="#i">Ende</hi> der Gerechtigkeit ist... »Den Gleichen Gleiches, den Ungleichen Ungleiches« – <hi rendition="#i">das</hi> wäre die wahre Rede der Gerechtigkeit: und, was daraus folgt, »Ungleiches niemals gleich machen.« – Daß es um jene Lehre von der Gleichheit herum so schauerlich und blutig zuging, hat dieser »modernen Idee« <hi rendition="#i">par excellence</hi> eine Art Glorie und Feuerschein gegeben, so daß die Revolution als <hi rendition="#i">Schauspiel</hi> auch die edelsten Geister verführt hat. Das ist zuletzt kein Grund, sie mehr zu achten. – Ich sehe nur einen, der sie empfand, wie sie empfunden werden muß, mit <hi rendition="#i">Ekel –</hi> Goethe...</p>

</div>

<div n="2">
<note type="editorial">49. Goethe</note>

<head>49</head>
<p><hi rendition="#i">Goethe –</hi> kein deutsches Ereignis, sondern ein europäisches: ein großartiger Versuch, das achtzehnte Jahrhundert zu überwinden durch eine Rückkehr zur Natur, durch ein <hi rendition="#i">Hinauf</hi>kommen zur Natürlichkeit der Renaissance, eine Art Selbstüberwindung von seiten dieses Jahrhunderts. – Er trug dessen stärkste Instinkte in sich: die Gefühlsamkeit, die Natur-Idolatrie, das Antihistorische, das Idealistische, das Unreale und Revolutionäre (– letzteres ist nur eine Form des Unrealen). Er nahm die Historie, die Naturwissenschaft, die Antike, insgleichen Spinoza zu Hilfe, vor allem die praktische Tätigkeit; er umstellte sich mit lauter geschlossenen Horizonten; er löste sich nicht vom Leben ab, er stellte sich hinein; er war nicht verzagt und nahm so viel als möglich auf sich, über sich, in sich. Was er wollte, das war <hi rendition="#i">Totalität</hi>; er bekämpfte das Auseinander von Vernunft, Sinnlichkeit, Gefühl, Wille (– in abschreckendster Scholastik durch <hi rendition="#i">Kant</hi> gepredigt, den Antipoden Goethes); er disziplinierte sich zur Ganzheit, er <hi rendition="#i">schuf</hi> sich... <pb n="1024" facs="#f00085"/> Goethe war, inmitten eines unreal gesinnten Zeitalters, ein überzeugter Realist: er sagte Ja zu allem, was ihm hierin verwandt war – er hatte kein größeres Erlebnis als jenes <hi rendition="#i">ens realissimum</hi>, genannt Napoleon. Goethe konzipierte einen starken, hochgebildeten, in allen Leiblichkeiten geschickten, sich selbst im Zaume habenden, vor sich selber ehrfürchtigen Menschen, der sich den ganzen Umfang und Reichtum der Natürlichkeit zu gönnen wagen darf, der stark genug zu dieser Freiheit ist; den Menschen der Toleranz, nicht aus Schwäche, sondern aus Stärke, weil er das, woran die durchschnittliche Natur zugrunde gehn würde, noch zu seinem Vorteil zu brauchen weiß; den Menschen, für den es nichts Verbotenes mehr gibt, es sei denn die <hi rendition="#i">Schwäche</hi>, heiße sie nun Laster oder Tugend... Ein solcher <hi rendition="#i">freigewordner</hi> Geist steht mit einem freudigen und vertrauenden Fatalismus mitten im All, im <hi rendition="#i">Glauben</hi>, daß nur das Einzelne verwerflich ist, daß im Ganzen sich alles erlöst und bejaht – <hi rendition="#i">er verneint nicht mehr...</hi> Aber ein solcher Glaube ist der höchste aller möglichen Glauben: ich habe ihn auf den Namen des <hi rendition="#i">Dionysos</hi> getauft. –</p>

</div>

<div n="2">
<note type="editorial">50.</note>

<head>50</head>
<p>Man könnte sagen, daß in gewissem Sinne das neunzehnte Jahrhundert das alles <hi rendition="#i">auch</hi> erstrebt hat, was Goethe als Person erstrebte: eine Universalität im Verstehn, im Gutheißen, ein An-sich-heran-kommen-lassen von jedwedem, einen verwegnen Realismus, eine Ehrfurcht vor allem Tatsächlichen. Wie kommt es, daß das Gesamt-Ergebnis kein Goethe, sondern ein Chaos ist, ein nihilistisches Seufzen, ein Nicht-wissen-wo-aus-noch-ein, ein Instinkt von Ermüdung, der <hi rendition="#i">in praxi</hi> fortwährend dazu treibt, <hi rendition="#i">zum achtzehnten Jahrhundert zurückzugreifen</hi>? (– zum Beispiel als Gefühls-Romantik, als Altruismus und Hyper-Sentimentalität, als Feminismus im Geschmack, als Sozialismus in der Politik). Ist nicht das neunzehnte Jahrhundert, zumal in seinem Ausgange, bloß ein verstärktes <hi rendition="#i">verrohtes</hi> achtzehntes Jahrhundert, das heißt ein <hi rendition="#i">décadence</hi>-Jahrhundert? So daß Goethe nicht bloß für Deutschland, sondern für ganz Europa bloß ein Zwischenfall, ein schönes Umsonst gewesen wäre? – Aber man mißversteht große Menschen, wenn man sie aus der armseligen Perspektive eines öffentlichen <pb n="1025" facs="#f00086"/> Nutzens ansieht. Daß man keinen Nutzen aus ihnen zu ziehen weiß, <hi rendition="#i">das gehört selbst vielleicht zur Größe...</hi></p>

</div>

<div n="2">
<note type="editorial">51.</note>

<head>51</head>
<p>Goethe ist der letzte Deutsche, vor dem ich Ehrfurcht habe: er hätte drei Dinge empfunden, die ich empfinde, – auch verstehen wir uns über das »Kreuz«... Man fragt mich öfter, wozu ich eigentlich <hi rendition="#i">deutsch</hi> schriebe: nirgendswo würde ich schlechter gelesen, als im Vaterlande. Aber wer weiß zuletzt, ob ich auch nur<hi rendition="#i"> wünsche</hi>, heute gelesen zu werden? – Dinge schaffen, an denen umsonst die Zeit ihre Zähne versucht; der Form nach, <hi rendition="#i">der Substanz nach</hi> um eine kleine Unsterblichkeit bemüht sein – ich war noch nie bescheiden genug, weniger von mir zu verlangen. Der Aphorismus, die Sentenz, in denen ich als der erste unter Deutschen Meister bin, sind die Formen der »Ewigkeit«; mein Ehrgeiz ist, in zehn Sätzen zu sagen, was jeder andre in einem Buche sagt – was jeder andre in einem Buche <hi rendition="#i">nicht</hi> sagt...</p>
<p rendition="#et">Ich habe der Menschheit das tiefste Buch gegeben, das sie besitzt, meinen <hi rendition="#i">Zarathustra</hi>: ich gebe ihr über kurzem das unabhängigste. –</p>
<pb n="1026" facs="#f00087"/> 
</div>

</div>

<div n="1">
<note type="editorial">Was ich den Alten verdanke</note>

<head>Was ich den Alten verdanke</head>
<head>1</head>
<p>Zum Schluß ein Wort über jene Welt, zu der ich Zugänge gesucht, zu der ich vielleicht einen neuen Zugang gefunden habe – die alte Welt. Mein Geschmack, der der Gegensatz eines duldsamen Geschmacks sein mag, ist auch hier fern davon, in Bausch und Bogen Ja zu sagen: er sagt überhaupt nicht gern Ja, lieber noch Nein, am allerliebsten gar nichts... Das gilt von ganzen Kulturen, das gilt von Büchern – es gilt auch von Orten und Landschaften. Im Grunde ist es eine ganz kleine Anzahl antiker Bücher, die in meinem Leben mitzählen; die berühmtesten sind nicht darunter. Mein Sinn für Stil, für das Epigramm als Stil erwachte fast augenblicklich bei der Berührung mit Sallust. Ich habe das Erstaunen meines verehrten Lehrers Corssen nicht vergessen, als er seinem schlechtesten Lateiner die allererste Zensur geben mußte – ich war mit einem Schlage fertig. Gedrängt, streng, mit so viel Substanz als möglich auf dem Grunde, eine kalte Bosheit gegen das »schöne Wort«, auch das »schöne Gefühl« – daran erriet ich mich. Man wird, bis in meinen Zarathustra hinein, eine sehr ernsthafte Ambition nach <hi rendition="#i">römischem</hi> Stil, nach dem <hi rendition="#i">»aere perennius</hi>« im Stil bei mir wiedererkennen. – Nicht anders erging es mir bei der ersten Berührung mit Horaz. Bis heute habe ich an keinem Dichter dasselbe artistische Entzücken gehabt, das mir von Anfang an eine Horazische Ode gab. In gewissen Sprachen ist das, was hier erreicht ist, nicht einmal zu <hi rendition="#i">wollen.</hi> Dies Mosaik von Worten, wo jedes Wort als Klang, als Ort, als Begriff, nach rechts und links und über das Ganze hin seine Kraft ausströmt, dies Minimum in Umfang und Zahl der Zeichen, dies damit erzielte Maximum in der Energie der Zeichen – das alles ist römisch und, wenn man mir glauben will, <hi rendition="#i">vornehm par excellence.</hi> Der ganze Rest von Poesie wird dagegen etwas zu Populäres – eine bloße Gefühls-Geschwätzigkeit...</p>
<lb/>
<p rend="h4"><pb n="1027" facs="#f00088"/> 2</p>
<p>Den Griechen verdanke ich durchaus keine verwandt starken Eindrücke; und, um es geradezu herauszusagen, sie <hi rendition="#i">können</hi> uns nicht sein, was die Römer sind. Man <hi rendition="#i">lernt</hi> nicht von den Griechen – ihre Art ist zu fremd, sie ist auch zu flüssig, um imperativisch, um »klassisch« zu wirken. Wer hätte je an einem Griechen schreiben gelernt! Wer hätte es je <hi rendition="#i">ohne</hi> die Römer gelernt!... Man wende mir ja nicht Plato ein. Im Verhältnis zu Plato bin ich ein gründlicher Skeptiker und war stets außerstande, in die Bewunderung des <hi rendition="#i">Artisten</hi> Plato, die unter Gelehrten herkömmlich ist, einzustimmen. Zuletzt habe ich hier die raffiniertesten Geschmacksrichter unter den Alten selbst auf meiner Seite. Plato wirft, wie mir scheint, alle Formen des Stils durcheinander, er ist damit ein <hi rendition="#i">erster décadent</hi> des Stils: er hat etwas Ähnliches auf dem Gewissen, wie die Zyniker, die die <hi rendition="#i">satura Menippea</hi> erfanden. Daß der Platonische Dialog, diese entsetzlich selbstgefällige und kindliche Art Dialektik, als Reiz wirken könne, dazu muß man nie gute Franzosen gelesen haben – Fontenelle zum Beispiel. Plato ist langweilig. – Zuletzt geht mein Mißtrauen bei Plato in die Tiefe: ich finde ihn so abgeirrt von allen Grundinstinkten der Hellenen, so vermoralisiert, so präexistent-christlich – er hat bereits den Begriff »gut« als obersten Begriff –, daß ich von dem ganzen Phänomen Plato eher das harte Wort »höherer Schwindel« oder, wenn man's lieber hört, Idealismus – als irgendein andres gebrauchen möchte. Man hat teuer dafür bezahlt, daß dieser Athener bei den Ägyptern in die Schule ging (– oder bei den Juden in Ägypten?...). Im großen Verhängnis des Christentums ist Plato jene »Ideal« genannte Zweideutigkeit und Faszination, die den edleren Naturen des Altertums es möglich machte, sich selbst mißzuverstehn und die <hi rendition="#i">Brücke</hi> zu betreten, die zum »Kreuz« führte... Und wie viel Plato ist noch im Begriff »Kirche«, in Bau, System, Praxis der Kirche! – Meine Erholung, meine Vorliebe, meine<hi rendition="#i"> Kur</hi> von allem Platonismus war zu jeder Zeit <hi rendition="#i">Thukydides.</hi> Thukydides und, vielleicht, der Principe Macchiavells sind mir selber am meisten verwandt durch den unbedingten Willen, sich nichts vorzumachen und die Vernunft in der <hi rendition="#i">Realität</hi> zu sehn – <hi rendition="#i">nicht</hi> in der »Vernunft«, noch weniger in der »Moral«... Von der jämmerlichen Schönfärberei der Griechen ins <pb n="1028" facs="#f00089"/> Ideal, die der »klassisch gebildete« Jüngling als Lohn für seine Gymnasial-Dressur ins Leben davonträgt, kuriert nichts so gründlich als Thukydides. Man muß ihn Zeile für Zeile umwenden und seine Hintergedanken so deutlich ablesen wie seine Worte: es gibt wenige so hintergedankenreiche Denker. In ihm kommt die <hi rendition="#i">Sophisten-Kultur</hi>, will sagen die <hi rendition="#i">Realisten-Kultur</hi>, zu ihrem vollendeten Ausdruck: diese unschätzbare Bewegung inmitten des eben allerwärts losbrechenden Moral- und Ideal-Schwindels der sokratischen Schulen. Die griechische Philosophie als die <hi rendition="#i">décadence</hi> des griechischen Instinkts; Thukydides als die große Summe, die letzte Offenbarung jener starken, strengen, harten Tatsächlichkeit, die dem älteren Hellenen im Instinkte lag. Der <hi rendition="#i">Mut</hi> vor der Realität unterscheidet zuletzt solche Naturen wie Thukydides und Plato: Plato ist ein Feigling vor der Realität – <hi rendition="#i">folglich</hi> flüchtet er ins Ideal; Thukydides hat <hi rendition="#i">sich</hi> in der Gewalt – folglich behält er auch die Dinge in der Gewalt...</p>
<lb/>
<p rend="h4">3</p>
<p>In den Griechen »schöne Seelen«, »goldene Mitten« und andre Vollkommenheiten auszuwittern, etwa an ihnen die Ruhe in der Größe, die ideale Gesinnung, die hohe Einfalt bewundern – vor dieser »hohen Einfalt«, einer <hi rendition="#i">niaiserie allemande</hi> zu guter Letzt, war ich durch den Psychologen behütet, den ich in mir trug. Ich sah ihren stärksten Instinkt, den Willen zur Macht, ich sah sie zittern vor der unbändigen Gewalt dieses Triebs – ich sah alle ihre Institutionen wachsen aus Schutzmaßregeln, um sich voreinander gegen ihren inwendigen <hi rendition="#i">Explosivstoff</hi> sicher zu stellen. Die ungeheure Spannung im Innern entlud sich dann in furchtbarer und rücksichtsloser Feindschaft nach außen: die Stadtgemeinden zerfleischten sich untereinander, damit die Stadtbürger jeder einzelnen vor sich selber Ruhe fänden. Man hatte es nötig, stark zu sein: die Gefahr war in der Nähe –, sie lauerte überall. Die prachtvoll geschmeidige Leiblichkeit, der verwegene Realismus und Immoralismus, der dem Hellenen eignet, ist eine <hi rendition="#i">Not</hi>, nicht eine »Natur« gewesen. Er folgte erst, er war nicht von Anfang an da. Und mit Festen und Künsten wollte man auch nichts andres als sich <hi rendition="#i">obenauf</hi> fühlen, sich obenauf <hi rendition="#i">zeigen</hi>: es sind Mittel, sich selber zu verherrlichen, unter <pb n="1029" facs="#f00090"/> Umständen vor sich Furcht zu machen... Die Griechen auf deutsche Manier nach ihren Philosophen beurteilen, etwa die Biedermännerei der sokratischen Schulen zu Aufschlüssen darüber benutzen, <hi rendition="#i">was</hi> im Grunde hellenisch sei!... Die Philosophen sind ja die <hi rendition="#i">décadents</hi> des Griechentums, die Gegenbewegung gegen den alten, den vornehmen Geschmack (– gegen den agonalen Instinkt, gegen die Polis, gegen den Wert der Rasse, gegen die Autorität des Herkommens). Die sokratischen Tugenden wurden gepredigt, <hi rendition="#i">weil</hi> sie den Griechen abhanden gekommen waren: reizbar, furchtsam, unbeständig, Komödianten allesamt, hatten sie ein paar Gründe zu viel, sich Moral predigen zu lassen. Nicht, daß es etwas geholfen hätte: aber große Worte und Attitüden stehen <hi rendition="#i">décadents</hi> so gut...</p>
<lb/>


<p rend="h4">4</p>
<p>Ich war der erste, der, zum Verständnis des älteren, des noch reichen und selbst überströmenden hellenischen Instinkts, jenes wundervolle Phänomen ernst nahm, das den Namen des Dionysos trägt: es ist einzig erklärbar aus einem <hi rendition="#i">Zuviel</hi> von Kraft. Wer den Griechen nachgeht, wie jener tiefste Kenner ihrer Kultur, der heute lebt, wie Jacob Burckhardt in Basel, der wußte sofort, daß damit etwas getan sei: Burckhardt fügte seiner »Kultur der Griechen« einen eignen Abschnitt über das genannte Phänomen ein. Will man den Gegensatz, so sehe man die beinahe erheiternde Instinkt-Armut der deutschen Philologen, wenn sie in die Nähe des Dionysischen kommen. Der berühmte Lobeck zumal, der mit der ehrwürdigen Sicherheit eines zwischen Büchern ausgetrockneten Wurms in diese Welt geheimnisvoller Zustände hineinkroch und sich überredete, damit wissenschaftlich zu sein, daß er bis zum Ekel leichtfertig und kindisch war, – Lobeck hat mit allem Aufwande von Gelehrsamkeit zu verstehn gegeben, eigentlich habe es mit allen diesen Kuriositäten nichts auf sich. In der Tat möchten die Priester den Teilhabern an solchen Orgien einiges nicht Wertlose mitgeteilt haben, zum Beispiel, daß der Wein zur Lust anrege, daß der Mensch unter Umständen von Früchten lebe, daß die Pflanzen im Frühjahr aufblühn, im Herbst verwelken. Was jenen so befremdlichen Reichtum an Riten, Symbolen und Mythen orgiastischen Ursprungs <pb n="1030" facs="#f00091"/> angeht, von dem die antike Welt ganz wörtlich überwuchert ist, so findet Lobeck an ihm einen Anlaß, noch um einen Grad geistreicher zu werden. »Die Griechen«, sagt er Aglaophamus I, 672, »hatten sie nichts anderes zu tun, so lachten, sprangen, rasten sie umher, oder, da der Mensch mitunter auch dazu Lust hat, so saßen sie nieder, weinten und jammerten. <hi rendition="#i">Andere</hi> kamen dann später hinzu und suchten doch irgendeinen Grund für dies auffallende Wesen; und so entstanden zur Erklärung jener Gebräuche jene zahllosen Festsagen und Mythen. Auf der andern Seite glaubte man, jenes <hi rendition="#i">possierliche Treiben</hi>, welches nun einmal an den Festtagen stattfand, gehöre auch notwendig zur Festfeier, und hielt es als einen unentbehrlichen Teil des Gottesdienstes fest«. – Das ist verächtliches Geschwätz, man wird einen Lobeck nicht einen Augenblick ernst nehmen. Ganz anders berührt es uns, wenn wir den Begriff »griechisch« prüfen, den Winckelmann und Goethe sich gebildet haben, und ihn unverträglich mit jenem Elemente finden, aus dem die dionysische Kunst wächst – mit dem Orgiasmus. Ich zweifle in der Tat nicht daran, daß Goethe etwas Derartiges grundsätzlich aus den Möglichkeiten der griechischen Seele ausgeschlossen hätte. <hi rendition="#i">Folglich verstand Goethe die Griechen nicht.</hi> Denn erst in den dionysischen Mysterien, in der Psychologie des dionysischen Zustands spricht sich die <hi rendition="#i">Grundtatsache</hi> des hellenischen Instinkts aus – sein »Wille zum Leben«. <hi rendition="#i">Was</hi> verbürgte sich der Hellene mit diesen Mysterien? Das<hi rendition="#i"> ewige</hi> Leben, die ewige Wiederkehr des Lebens; die Zukunft in der Vergangenheit verheißen und geweiht; das triumphierende Ja zum Leben über Tod und Wandel hinaus; das <hi rendition="#i">wahre</hi> Leben als das Gesamt-Fortleben durch die Zeugung, durch die Mysterien der Geschlechtlichkeit. Den Griechen war deshalb das <hi rendition="#i">geschlechtliche</hi> Symbol das ehrwürdige Symbol an sich, der eigentliche Tiefsinn innerhalb der ganzen antiken Frömmigkeit. Alles einzelne im Akte der Zeugung, der Schwangerschaft, der Geburt erweckte die höchsten und feierlichsten Gefühle. In der Mysterienlehre ist der <hi rendition="#i">Schmerz</hi> heilig gesprochen: die »Wehen der Gebärerin« heiligen den Schmerz überhaupt, – alles Werden und Wachsen, alles Zukunft-Verbürgende <hi rendition="#i">bedingt</hi> den Schmerz... Damit es die ewige Lust des Schaffens gibt, damit der Wille zum Leben sich ewig selbst bejaht, <hi rendition="#i">muß</hi> es auch ewig die »Qual der Gebärerin« geben... Dies alles bedeutet das Wort Dionysos: ich kenne keine höhere Symbolik als <pb n="1031" facs="#f00092"/> diese <hi rendition="#i">griechische</hi> Symbolik, die der Dionysien. In ihnen ist der tiefste Instinkt des Lebens, der zur Zukunft des Lebens, zur Ewigkeit des Lebens, religiös empfunden, – der Weg selbst zum Leben, die Zeugung, als der <hi rendition="#i">heilige Weg...</hi> Erst das Christentum, mit seinem Ressentiment <hi rendition="#i">gegen</hi> das Leben auf dem Grunde, hat aus der Geschlechtlichkeit etwas Unreines gemacht: es warf<hi rendition="#i"> Kot</hi> auf den Anfang, auf die Voraussetzung unsres Lebens...</p>
<lb/>
<p rend="h4">5</p>
<p>Die Psychologie des Orgiasmus als eines überströmenden Lebens- und Kraftgefühls, innerhalb dessen selbst der Schmerz noch als Stimulans wirkt, gab mir den Schlüssel zum Begriff des <hi rendition="#i">tragischen</hi> Gefühls, das sowohl von Aristoteles als in Sonderheit von unsern Pessimisten mißverstanden worden ist. Die Tragödie ist so fern davon, etwas für den Pessimismus der Hellenen im Sinne Schopenhauers zu beweisen, daß sie vielmehr als dessen entscheidende Ablehnung und <hi rendition="#i">Gegen-Instanz</hi> zu gelten hat. Das Jasagen zum Leben selbst noch in seinen fremdesten und härtesten Problemen, der Wille zum Leben, im <hi rendition="#i">Opfer</hi> seiner höchsten Typen der eignen Unerschöpflichkeit frohwerdend – <hi rendition="#i">das</hi> nannte ich dionysisch, <hi rendition="#i">das</hi> erriet ich als die Brücke zur Psychologie des <hi rendition="#i">tragischen</hi> Dichters. <hi rendition="#i">Nicht</hi> um von Schrecken und Mitleiden loszukommen, nicht um sich von einem gefährlichen Affekt durch dessen vehemente Entladung zu reinigen – so verstand es Aristoteles –: sondern um, über Schrecken und Mitleid hinaus, die ewige Lust des Werdens<hi rendition="#i"> selbst zu sein –</hi> jene Lust, die auch noch die <hi rendition="#i">Lust am Vernichten</hi> in sich schließt.. Und damit berühre ich wieder die Stelle, von der ich einstmals ausging – die »Geburt der Tragödie« war meine erste Umwertung aller Werte: damit stelle ich mich wieder auf den Boden zurück, aus dem mein Wollen, mein <hi rendition="#i">Können</hi> wächst – ich, der letzte Jünger des Philosophen Dionysos – ich, der Lehrer der ewigen Wiederkunft....</p>
<pb n="1032" facs="#f00093"/> 
</div>

<div n="1">
<note type="editorial">Der Hammer redet</note>

<head>Der Hammer redet</head>
<p rendition="#right">Also sprach Zarathustra (II 460)</p>
<lb/>
<p><hi rendition="#i">»Warum so hart! –« sprach zum Diamanten einst die Küchen-Kohle: »sind wir denn nicht Nah-Verwandte?«</hi></p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Warum so weich? O meine Brüder, also frage ich euch: seid ihr denn nicht – meine Brüder?</hi></p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i"> Warum so weich, so weichend und nachgebend? Warum ist so viel Leugnung, Verleugnung in eurem Herzen? so wenig Schicksal in eurem Blicke?</hi></p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i"> Und wollt ihr nicht Schicksale sein und Unerbittliche: wie könntet ihr einst mit mir – siegen?</hi></p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i"> Und wenn eure Härte nicht blitzen und schneiden und zerschneiden will: wie könntet ihr einst mit mir – schaffen?</hi></p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i"> Alle Schaffenden nämlich sind hart. Und Seligkeit muß es euch dünken, eure Hand auf Jahrtausende zu drücken wie auf Wachs, –</hi></p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i"> – Seligkeit, auf dem Willen von Jahrtausenden zu schreiben wie auf Erz, – härter als Erz, edler als Erz. Ganz hart allein ist das Edelste.</hi></p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i"> Diese neue Tafel, o meine Brüder, stelle ich über euch: Werdet hart! – –</hi></p>
<pb n="1033" facs="#f00094"/> 

</div>

</body></text></TEI>