<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng"
      type="application/xml"
      schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Selbstschilderung</title>
        <title type="volume">II: Männer der Wissenschaft</title>
        <author><persName ref="http://d-nb.info/gnd/34771">
        <surname>Wolff</surname>
        <forename>Christian</forename>
      </persName>
      </author><editor corresp="#DTACorpusPublisher">
          <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115266127">
            <surname>Geyken</surname>
            <forename>Alexander</forename>
          </persName>
        </editor>
        <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
          <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1018099549">
            <surname>Haaf</surname>
            <forename>Susanne</forename>
          </persName>
        </editor>
        <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
          <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1019062681">
            <surname>Jurish</surname>
            <forename>Bryan</forename>
          </persName>
        </editor>
        <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
          <persName>
            <surname>Boenig</surname>
            <forename>Matthias</forename>
          </persName>
        </editor>
        <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
          <persName>
            <surname>Thomas</surname>
            <forename>Christian</forename>
          </persName>
        </editor>
        <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
          <persName>
            <surname>Wiegand</surname>
            <forename>Frank</forename>
          </persName>
        </editor>
        <respStmt><persName>
            <surname>Boenig</surname>
            <forename>Matthias</forename>
          </persName><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1204665788">
            <surname>Hug</surname>
            <forename>Marius</forename>
          </persName><persName>
            <surname>Bracke</surname>
            <forename>Yannic</forename>
          </persName><persName>
            <surname>Dietrich</surname>
            <forename>Dennis</forename>
          </persName><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1018099549"><surname>Haaf</surname><forename>Susanne</forename></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de">BBAW</orgName><resp>
            <note type="remarkResponsibility">ZDL (AP3): Anreicherung und Korrektur der Metadaten. Konversion und Kuration der Textsammlung.</note>
          </resp></respStmt>
        <respStmt>
          <orgName>Editura GmbH &amp; Co. KG</orgName>
          <resp>
            <note type="remarkResponsibility">Digitalisierung von allgemeinfreien Werken und zugehörigen Metadaten. Publikation der Daten als "Digitale Bibliothek".</note>
          </resp>
        </respStmt>
        
        
        <respStmt>
          <orgName ref="https://www.clarin-d.de">CLARIN-D</orgName>
          <resp>
            <note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe.</note>
            <ref target="https://clarin.bbaw.de"/>
          </resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>DTABf-Version des ursprünglich von der Editura GmbH &amp; Co. KG digitalisierten, vom TextGrid Verbund erworbenen und von EncycNet nach TEI konvertierten Textes.</edition>
      </editionStmt>
      <extent><measure type="images"/><measure type="tokens"/><measure type="types"/><measure type="characters"/></extent>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
          <email>dta@bbaw.de</email>
          <orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
          <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="en">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences
            and Humanities (BBAW)</orgName>
          <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">Berlin-Brandenburgische Akademie der
            Wissenschaften (BBAW)</orgName>
          <address>
            <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
            <country>Germany</country>
          </address>
        </publisher>
        <pubPlace>Berlin</pubPlace>
        <date type="publication">2023-06-02T12:00:00Z</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.de">
            <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 3.0 International Licence (CC BY 3.0).</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        
        <bibl type="M">Wolff, Christian: Selbstschilderung. Nach dem Original in der Milich'schen Bibliothek
      in Görlitz mitgetheilt von H. Wuttke 1841, in: Deutsche Lehr- und Wanderjahre,
      Selbstschilderungen berühmter Männer und Frauen, II: Männer der Wissenschaft,
      Berlin: Franz Vahlen, 1874; S. 290–344.</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title level="a" type="main">Selbstschilderung</title>
      <title level="m" type="main">Deutsche Lehr- und Wanderjahre, Selbstschilderungen
        berühmter Männer und Frauen</title>
      <title level="m" type="volume" n="2">II: Männer der Wissenschaft</title>
      <author><persName ref="http://d-nb.info/gnd/34771">
        <surname>Wolff</surname>
        <forename>Christian</forename>
      </persName>
      </author></titleStmt>
          <editionStmt>
            <edition/>
          </editionStmt>
          <extent/>
          <publicationStmt>
            <publisher><name>Vahlen</name>
      </publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace>
      <date type="publication">1874</date>
      <date type="firstPublication">1841</date>
      </publicationStmt>
          <seriesStmt><title type="main"/><biblScope unit="pages">S. 290–344</biblScope></seriesStmt>
          <notesStmt>
            <note>
      Erstdruck in: »Christian Wolffs eigene Lebensbeschreibung«, herausgegeben mit einer Abhandlung über Wolff von Heinrich Wuttke, Leipzig (Weidmann'sche Buchhandlung) 1841.
   </note>
   </notesStmt>
        </biblFull>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <repository/>
            <idno>
              <idno/>
            </idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <typeDesc>
              <p/>
            </typeDesc>
          </physDesc>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl><p>Dieser digitale Volltext wurde durch Transformation, Konvertierung und manuelle Erfassung aus mehreren Text- und Datenressourcen gewonnen.</p><p>Der Text ist kodiert nach <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat (DTABf)</ref>.</p></editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="deu">German</language>
      </langUsage>
      <textClass><classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Philosophie</classCode><classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">dibiphil</classCode></textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader><text><body>
<note type="editorial">Selbstschilderung</note>



<head>Christian Wolff</head>
<head>Selbstschilderung</head>

<p><pb n="290" facs="#f0001"/>
Ich bin gebohren worden den 24. Januar (welcher auch der Geburtstag unsers Königes ist) A. 1679 des Abends halb 8 Uhr, welchen Umstand ich deswegen erinnere, als ich in Jena die Mathematik studirte, stellte ich mir die Nativität, wiewohl ich es nicht gantz vollführen mochte. Ich brachte heraus, dass ich in unverdiente Ungnade eines Könige verfallen würde, der es aber nach der Zeit erkennen würde und mir besondere Gnade erzeigen. Als nun die Fatalität in Halle sich ereignete, fand der seel. Thümmig, der meine Sachen in meiner Abwesenheit einpacken musste, was ich davon aufgezeichnet hatte, unter meinen Papieren und schickte es mir nach Marburg. Da ich auf die Astrologie niemahlen etwas gehalten, auch noch nicht halte, schrieb ich dieses als was besonders an den jetzigen Etats-Minister in Stutgardt, den H. Bülffinger, zumahl da noch dazu kam, dass mir die Fatalität einige Zeit vorhergeträumet, ehe sie mir begegnete: welcher es weiter in der Schweitz bekannt gemacht, so dass es noch A. 1724 in daselbst <pb n="290" facs="#f0002"/>
gedruckten Neuigkeiten publiciret ward. Und der Ausgang hat gewiesen, dass auch der andere Punct von wiedererlangung der Gnade des Königes eingetroffen, wovon an seinem Ort ein mehreres.</p>
<p rendition="#et">Diejenigen, welche mit Alaun und Asche die Leder ausarbeiten, heissen in Bresslau Weissgerber, die an dern aber, welche hier Loh-Gerber genannt werden, heissen Rothgerber und brauchen zu ihrem Leder Lohe theils aus bierkener, theils aus eichener Rinde. Ich weiss aber nicht, ob dieses hinzuzusetzen nöthig ist und nicht genug ist, <hi rendition="#i">quod pater meus fuerit civis Vratislaviensis,</hi> allwo er bis an sein Ende sein eigenthümliches Haus besessen, <hi rendition="#i">qui honesto etc.</hi></p>
<p rendition="#et">Ich bin getaufft worden zu Maria Magdalena den 25. Januar oder am Tage Pauli Bekehrung. Gleich in der ersten Kindheit habe ich Lust gehabt zu lernen. Daher als ich das <hi rendition="#i">A.B.C.</hi> zum Hl. Christ bekam, habe ich nicht nachgelassen einen jeden, den ich bekommen konnte, zu fragen, wie die Buchstaben hiessen und so weiter bis ich darinnen lesen konnte, ehe ich in eine Schule kam.</p>
<p rendition="#et">Und weil mein Vater studiren gesollt, auch bis <hi rendition="#i">in primum ordinem</hi> im Elisabethanischen Gymnasio kommen, nachdem aber seine Eltern ihn nicht auf die Universität wollen ziehen lassen, so habe von ihm durch Fragen ohne ordentliche Anweisung nebst lateinischen <hi rendition="#i">vocabulis</hi> das decliniren und conjugiren gelernet, dass als ohngefähr im achten Jahre ich in die lateinische Schule kam, ich nur <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">4</hi> Jahr <hi rendition="#i">in sexto ordine</hi> sitzen blieb und bey dem ersten <hi rendition="#i">Examine in Michaelis</hi> (denn es werden in Bresslau jährlich 2 <hi rendition="#i">Examina</hi> eines nach Ostern, das andere nach Michaelis gehalten) gleich <hi rendition="#i">in quintum ordinem</hi> promoviret ward. Meine Eltern haben sechs Kinder gehabt, die auch alle sie überlebet, 3 Söhne und 3 <pb n="291" facs="#f0003"/>
Töchter: wovon der Geburt nach ich das andere bin: Es fielen auch gleich nach meiner Geburt schwere Zeiten, theils wegen des Türckenkrieges, theils wegen der Theurung ein: wodurch die Auferziehung Ihnen desto beschwerlicher ward.</p>
<p rendition="#et">Sie haben mir von der ersten Kindheit an grosse Liebe zur Gerechtigkeit und einen Hass gegen die Ungerechtigkeit, auch einen Eifer für die Religion und Gottesfurcht beigebracht. Daher ich ohn Unterscheid der Witterung beständig alle Predigten, wie auch die Wochen Frühpredigten in den Hauptkirchen besuchte, dabey zu Hause die Bibel täglich gelesen und die in den Kirchen damahls gewöhnlichen Lieder bey Zeiten auswendig gekonnt.</p>
<p rendition="#et">Mein Vater hat durch ein Gelübde mich dem studiren gewiedmet, ehe ich noch zur Welt kam und daher auch nach seinem Vermögen nichts gesparet, was diesen Vorsatz zu befördern von nöthen wäre.</p>
<p rendition="#et">Unter meinen <hi rendition="#i">Praeceptoribus</hi> bin ich den meisten Danck schuldig dem Hrn. Pohl, der damahls <hi rendition="#i">Collega quinti ordinis</hi> und <hi rendition="#i">ultimus Professor sexti</hi> war, denn als ich <hi rendition="#i">in secundum ordinem</hi> kam und ich aus Mangel der Mittel nicht seine <hi rendition="#i">lectiones privatas</hi> besuchen konnte, offerirte er mir von freyen Stücken dieselben umsonst, erlaubte mir einen freyen Zutritt, dass ich mit ihm frey von allem sprechen konnte, bis ich auf die Universität zog und gab mir von vielen Dingen Nachricht auch guten Rath zu solchen Sachen, die er selbst nicht gelernet hatte, aber doch hochachtete, weil er sie vor nützlich hielt. (Wolff hat am Anfange dieser Stelle an den Rand geschrieben: Ich hätte auch hier des Herrn Krantzens gedenken sollen im Elisabethanischen <hi rendition="#i">gymnasio,</hi> bey dem ich <hi rendition="#i">privatim</hi> in der Historie, sonderlich <hi rendition="#i">in Historia ecclesiastica profi</hi>tirte, als worauf ich mich insonderheit legte, weil meine<pb n="292" facs="#f0004"/>
Absicht auf Theologie gerichtet war.) Gryphio habe ich auch etwas besonders zu danken. Er hatte die Gewohnheit, dass er in seine <hi rendition="#i">Lectiones</hi> stets viele Bücher brachte, in dem er nicht allein selbst eine auserlesene Bibliothek besass, sondern auch die kostbahre Bibliothek des H. Baron von Logau, die nach diesem an den Weimarischen Hof kommen ist, zu seinem Gebrauch hatte, um viele <hi rendition="#i">loca</hi> aus denselben vorzulesen. Einige wenige worunter er auch mich ausersehen hatte, musten die gantze <hi rendition="#i">Lection</hi> wehrendes <hi rendition="#i">Doc</hi>irens<hi rendition="#i"> ex tempore</hi> aufschreiben und in einen zusammenhangenden <hi rendition="#i">discours</hi> bringen, zu Ende der <hi rendition="#i">Lection</hi> aber, wenn er aufgefordert war, vorlesen. Er war ein sehr hitziger Mann, der gleich zornig ward, wenn das geringste <hi rendition="#i">momentum</hi> ausgelassen oder etwas nicht nach seinem Sinne niedergeschrieben war. Hingegen lobte er ungemein einen öffentlich, wenn man es recht ge macht hatte. Und dieses war ein <hi rendition="#i">stimulus,</hi> dass man einander <hi rendition="#i">aemul</hi>irte und zu besonderer <hi rendition="#i">attention</hi> aufgemuntert worden. Daher geschahe es, dass, als der seel. H. Prof. Hamberger meinen Discurs, den ich aus seinem Munde über <hi rendition="#i">Sturmii Physicam conciliatricem</hi> nachgeschrieben, zu Gesichte bekam, er sich wunderte, wie ich es <hi rendition="#i">praest</hi>iren könnte, zumahl da er wuste, dass ich damahlen erst auf die Universität kam. Gryphius war ein Feind von der Philosophie und suchte dieselbe aus dem <hi rendition="#i">Aristophane</hi> lächerlich zu machen, insonderheit auch von der Algebra, daher dorffte ich es nicht mercken lassen, dass ich mich in jener fleissig übte und zu dieser eine grosse Lust hatte, weil ich gehöret, es sollte eine Kunst seyn, verborgene Wahrheiten zu erfinden und daher vermeinte, ich würde von dieser <hi rendition="#i">arte inveniendi speciali regulas generales abstrahiren</hi> können, als worauf ich schon in meinen Schuljahren verfiel, dass ich mich gewöhnete, <hi rendition="#i">generalia specialibus</hi> <pb n="293" facs="#f0005"/>
zu <hi rendition="#i">abstrah</hi>iren, vermöge dessen, was ich in der Logick <hi rendition="#i">de generibus et sqeciebus</hi> erlernet hatte, die man schon in <hi rendition="#i">secundo ordine</hi> nach dem Scharffio tractirte. Hingegen Herr Pohle und der<hi rendition="#i"> Inspector</hi> Herr Neumann machten mir Lust zu Cartesii Philosophie und der Mathematick und Algebra immer mehr. Da H. Neumann als Professor <hi rendition="#i">Theologiae</hi> in beyden <hi rendition="#i">Gymnasiis</hi> über das <hi rendition="#i">Symbolum apostolicum commen</hi>tirte, auch in seinen Predigten sehr <hi rendition="#i">dogmat</hi>isirte, so habe von ihm sehr vieles gelernet, indem ich jederzeit was ich in der Theologie von ihm gehöret, auch in der Philosophie nachzuahmen suchte, indem er die Fehler der Scholastischen Philosophie und die daher rührenden Mängel in der Theologie anzuzeigen pflegte, wie denn auch mir noch alles viel zu dunckel und zu ungewiss vorkam. Obgleich Gryphius die Scholastische Philosophie nicht leiden konnte, so gefiel ihm doch dieses, als ich in dem <hi rendition="#i">Examine</hi> wegen des <hi rendition="#i">Stipendii</hi> dem <hi rendition="#i">Rectori Elis. Gymnasii</hi> H. Hancken, der ein Ertzt-<hi rendition="#i">Metaphysicus</hi> war, so wohl antworten konnte und viel besser als seine <hi rendition="#i">Auditores,</hi> wie H M. Berndt öffentlich bezeuget, der mit mir zugleich<hi rendition="#i"> examin</hi>iret ward. Denn ich wuste alles zu definiren, da seine <hi rendition="#i">Auditores</hi> immer nur durch Exempel die <hi rendition="#i">terminos</hi> und <hi rendition="#i">distinctiones</hi> erklären wollten, auch befliess ich mich damahlen schon auf deutliche <hi rendition="#i">definitiones</hi> anstatt der dunckelen, welche die <hi rendition="#i">Scholastici</hi> geben: welches auch H. Hancken wohl gefiel, als welcher gegen die Herrn des Raths und die <hi rendition="#i">Inspectores Gymnasiorum</hi> selbst gestund, er wollte lieber die Sache durch Exempel erklären als <hi rendition="#i">defin</hi>iren. Ob ich gleich die <hi rendition="#i">Scholas</hi>tische Philosophie studirte, so that sie mir doch nicht Genüge und ich hielt weniger von den <hi rendition="#i">Scholasticis</hi> als jetzund, hatte aber ein grosses Verlangen <hi rendition="#i">Cartessii</hi> Philosophie zu erlernen und Tschirnhausens <hi rendition="#i">Medicinam mentis</hi> zu lesen, welche ich <pb n="294" facs="#f0006"/>
aber zu der Zeit nicht haben konnte. An <hi rendition="#i">Agricolae</hi> Tractat <hi rendition="#i">de arte dialectica</hi> hatte ich deswegen vieles Vergnügen, weil er die Scholastische Logick <hi rendition="#i">perstring</hi>iret, <hi rendition="#i">Carbonis Summa Theologiae Thomae Aquinatis</hi> lass ich deswegen, damit ich die katholische Theologie recht erlernen wollte, wie ich denn auch der Catholicken Predigten fleissig besuchte und ihren Kirchenfesten beiwohnte, auch ihre <hi rendition="#i">Processiones</hi> und besondern Gottesdienst mit anzusehen nicht unterliess, weil ich ihre Religion recht wollte kennen lernen, nicht aus dem, was ihre Gegner sagen.</p>
<p rendition="#et">In Bresslau hatte ich zwar grosse Lust die <hi rendition="#i">Mathesin</hi> zu erlernen, allein keine Gelegenheit dazu, indem ausser dem <hi rendition="#i">usu Globorum coelestis et terrestris</hi> und den Zeichnungen der geometrischen Figuren nichts gelehret ward. In meiner Kindheit ehe ich das zehende Jahr erreichet hatte, bekam ich des <hi rendition="#i">Gemmae Frissii Arithmeticam</hi> in die Hand, wie ich erst etwas lateinisch zu verstehen anfing und daraus erlernete ich vor mich das rechnen, selbst die <hi rendition="#i">extractionem radicum,</hi> sowohl <hi rendition="#i">cubicarum</hi> als <hi rendition="#i">quadratarum.</hi> Einige Jahre darauf kam mir Horchens Rechenkunst in die Hand, daraus ich den <hi rendition="#i">calculum literalem</hi> erlernte und eine obzwar sehr schlechte <hi rendition="#i">idée</hi> von der Algebra bekam, wovon sonst kein Buch konnte zu sehen bekommen, als auf den Bibliotheck <hi rendition="#i">Clavii opera.</hi> In der Geometrie konnte ich nicht recht fortkommen, weil mir die Lust bald vergieng, da nicht sah, wozu ich die <hi rendition="#i">Propositiones</hi> gebrauchen sollte. Und da <hi rendition="#i">Clavii Euclidem</hi> hatte, waren mir die <hi rendition="#i">demonstrationes</hi> zu weitläufftig, indem ich allzuhietzig war, eine Sache bald zu begreiffen.</p>
<p rendition="#et">Die Theologie verstund ich schon so gut, wie ich auf die Universität reisete, dass ich nicht darinnen zu lernen nöthig zu seyn erachtete, wie ich auch in der That bezeigen <pb n="295" facs="#f0007"/>
kan, dass ich in <hi rendition="#i">Collegiis</hi> zu Jena nach diesem weniger gehöret, als ich schon wuste. Im<hi rendition="#i"> Gymnasio</hi> wurde dazumahl <hi rendition="#i">Koenigii Theologia positiva</hi> erkläret, daneben ich Bechmanns <hi rendition="#i">Annotationes in Compendium Hutteri</hi> lass: weit mehreres aber habe ich insonderheit aus Neumanns Predigten und<hi rendition="#i"> Lectionibus</hi> gelernet. Und weil vernahm, dass die Reformirten <hi rendition="#i">Theologi</hi> weiter als unsere in ihren Schriften giengen, so lass zugleich <hi rendition="#i">Gürtleri Institutiones Theologiae</hi> und <hi rendition="#i">Burmanni Synopsin Theologiae,</hi> vorher aber <hi rendition="#i">Martinii Expositionem Symboli Apostolici,</hi> welcher mir sehr wohl gefiel und den ich beständig werth gehalten, wie ich denn bis diese Stunde eine Liebe gegen diejenigen verspüre, daraus ich gelernet, was zu erlernen Lust hatte.</p>
<p rendition="#et">Nach Jena brachte mich insonderheit die Begierde die <hi rendition="#i">Mathesin</hi> und <hi rendition="#i">Physicam</hi> von dem H. Prof. Hambergern zu erlernen, daher auch das erste halbe Jahr bloss bey ihm die <hi rendition="#i">Mathesin Enucleatam Sturmii, it. huius Mathesin compendiariam</hi> oder einen <hi rendition="#i">cursum mathematicum</hi> darüber <hi rendition="#i">ej. Physicam conciliatricem</hi> hörete. Ich habe gleich von Anfange an meine Studia auf einen gewissen Zweck <hi rendition="#i">refer</hi>iret. Denn weil ich zum <hi rendition="#i">studio Theologico</hi> durch ein Gelübde gewidmet war, so hatte ich mir auch dasselbe auserwehlet und ist auch immer mein Vorsatz gewesen, Gott im Predigtamte zu dienen, wie ich schon Professor in Halle war, bis ich endlich wieder meinen Willen davon abgeführet worden, weil Gott die Umstände so gefüget, dass ich diesen Vorsatz nicht bewerkstelligen können: Weil ich aber da unter den Catholicken lebte und den Eifer der Lutheraner und Catholicken gegen einander gleich von meiner ersten Kindheit an wahrnahm, dabey merckte, dass ein ieder Recht zu haben vermeinete; so lag mir immer im Sinne, ob es denn nicht möglich sey, <pb n="296" facs="#f0008"/>
die Wahrheit in der Theologie so deutlich zu zeigen, dass sie keinen Widerspruch leide. Wie ich nun nach diesem hörete, dass die <hi rendition="#i">Mathematici</hi> ihre Sachen so gewis erwiesen, dass ein jeder dieselben vor wahr erkennen müsse, so war ich begierig die Mathematik <hi rendition="#i">methodi gratia</hi> zu erlernen, um mich zu befleissigen, die Theologie auf unwiedersprechliche Gewisheit zu bringen, da aber auch hörete – es fehlete noch die Philosophia <hi rendition="#i">practica</hi> und <hi rendition="#i">Dürrii Theologia moralis,</hi> welche damahlen im Schwange war, wäre ein dürres und mageres Werck, so setzte mir auch vor die <hi rendition="#i">Philosophiam</hi> und <hi rendition="#i">Theologiam moralem</hi> auszuarbeiten. Hierinnen bestärkte mich Herr Neumann, der den Nutzen der mathematischen Methode in der Theologie und Moral anpriess, auch wie ich bei ihm Abschied nahm, als ich auf die Universität reisete und ihm eröffnete, wie in Jena hauptsächlich meine Absicht auf die Physick und Mathematick gerichtet wäre, billigte er dieses gar sehr und setzte die Worte hinzu: <hi rendition="#i">Rara avis Theologus, Physicus et Mathematicus.</hi> Des Herrn Neumanns Predigten, <hi rendition="#i">parentationes</hi> und <hi rendition="#i">lectiones</hi> besuchte ich mit dem grössten Vergnügen, als worinnen ich immer hörete, was ich mir nach meiner Art vielfältig zu nutze machen konnte. Daher wuste zu der Zeit nichts mehr zu loben, als wenn ich sagte, es brächte mir so vieles Vergnügen als H. Neumanns Predigten und Z.E. Herrn Prof. Hambergers <hi rendition="#i">lectiones</hi> erfreueten mich, von dem ich am meisten <hi rendition="#i">profi</hi>tiren konnte. Daher ich auch mich besinne an den seel. H. Prof. Pohlen geschrieben zu haben, ich hörete seine <hi rendition="#i">lectiones</hi> mit so grossem Vergnügen an H. Neumanns Predigten. Jedoch da Herr Sturm die Deutlichkeiten des <hi rendition="#i">Euclides</hi> im <hi rendition="#i">demonstr</hi>iren nicht in acht genommen und daher der Methodus <hi rendition="#i">Euclidae,</hi> auf den sonderlich meine Absicht hatte, mir nicht daraus bekannt wurde, <pb n="297" facs="#f0009"/>
blieb mir noch immer viele Dunkelheit übrig, ausser wo es auf den <hi rendition="#i">calculum literalem</hi> ankam, den ich schon vor mich in Bresslau mir bekannt gemacht hatte und mir jetzo wohl zu statten kam, da meine <hi rendition="#i">Commilitones</hi> die meiste Schwierigkeit dabey fanden. Weil der Herr von Tschirnhausen in dem Unterrichte der Mathematick und Physick zu studiren des <hi rendition="#i">Tacquets Elementa Euclidis recommendirte,</hi> so schafte ich mir dieselbe an und nahm daraus Gelegenheit die <hi rendition="#i">Corollaria</hi> des H. Sturms als <hi rendition="#i">propositiones</hi> zu <hi rendition="#i">demonstr</hi>iren, welche<hi rendition="#i"> demonstrationes</hi> ich auch einigen von meinen <hi rendition="#i">commilitonibus communicirte</hi> und dadurch, was sie nicht recht begriffen hatten, weiter erkläret. Hierdurch bekam ich das erste Licht von dem <hi rendition="#i">methodo demonstrandi veterum.</hi></p>
<p rendition="#et">Ich fing auch nebst einigen ein <hi rendition="#i">Collegium</hi> über die<hi rendition="#i"> Astronomiam practicam</hi> an, welches doch aber nicht völlig <hi rendition="#i">absolui</hi>ret wurde, weil es zu lange dauerte, indem die meisten davon zogen, ich auch selbst dieses <hi rendition="#i">Collegii</hi> halber schon länger in Jena verblieben war, als ich mir vorgesetzt hatte in dem es in dem Anfange der <hi rendition="#i">theoriae lunae</hi> sich endigt. Alsdann konnte ich Tschirnhausens <hi rendition="#i">Medicinam mentis</hi> besser verstehen als vorher, da noch nichts von der <hi rendition="#i">Mathesi</hi> und nichts, rechtes von der Physick wuste. Was insonderheit bey der <hi rendition="#i">Medicina mentis</hi> des H.v. Tschirnhausen mir dunckel vorkam, war, dass er keinen deutlichen Begriff von dem <hi rendition="#i">concipere</hi> gab und nicht ausführlich zeigete, wie die <hi rendition="#i">definitiones reales</hi> sollten erfunden werden. Daher dachte ich selber nach, wie ich mir hierinnen helffen wollte. Das <hi rendition="#i">concipere</hi> erklärete ich <hi rendition="#i">per cogitationes se mutuo ponentes,</hi> da ich mir von einer Sache zweyerley gedencke und zwar das eine umb das andere willen, dergestalt, dass wenn ich von ihr das eine annehme, ich ihr auch nothwendig das andere zugestehen <pb n="298" facs="#f00010"/>
muss und das <hi rendition="#i">non posse concipi, per cogitationes se mutuo tollentes,</hi> da, wenn ich mir das eine von einer Sache gedencke, ich mir unmöglich das andere von ihr gedencken kan. Da mir nicht allein von den <hi rendition="#i">definitionibus realibus</hi> die Exempel der <hi rendition="#i">definitionum realium</hi> bekandt waren, die Sturm in seiner<hi rendition="#i"> Mathesi enucleata</hi> giebt, sondern auch diejenigen, welche <hi rendition="#i">Barrow</hi> in seinen <hi rendition="#i">lectionibus mathematicis</hi> gegeben, und ich gewohnet war, von dem, was in der Mathematick vorkommet, Regeln zu <hi rendition="#i">abstrahir</hi>en, so nahm ohne einige Mühe war, dass diejenigen Regeln, welche Tschirnhauss von Erfindung der <hi rendition="#i">definitionum realium</hi> giebt, sich davon, ja fast von der <hi rendition="#i">definitione circuli genetica</hi> allein abstrahiren lassen. Es fiel mir aber insonderheit schwer, zu zeigen, wie die <hi rendition="#i">elementa definitionum</hi> wie sie Tschirnhausen nennet, gefunden werden können. Ich kam aber durch mein eigenes Nachdenken auf diejenigen <hi rendition="#i">modos,</hi> die <hi rendition="#i">definitiones reales</hi> theils <hi rendition="#i">a priori</hi> theils <hi rendition="#i">a posteriori</hi> zu finden, die ich in meiner Logick beschrieben habe. Ich <hi rendition="#i">correspondirte</hi> dazumahl mit Herrn Neumann und überschrieb ihm meine <hi rendition="#i">Commentationes</hi> über die gedachten Puncte. Er antwortete mir, er hielte viel darauf, dass man die Meinungen verschiedener von einer Sache durch Erklärung suchte zu vereinigen. Meine<hi rendition="#i"> Cogitationes se mutuo ponentes,</hi> Tschirnhausens<hi rendition="#i"> concipere, Cartesii clara et distincta perceptio</hi> und der <hi rendition="#i">scholasticorum praedicationes essentiales</hi> wären einerley. Ich reisete auf die Oster-Messe A. 1705 nach Leipzig, um daselbst den Herrn von Tschirnhausen zu sprechen: welches auch geschahe. Ich <hi rendition="#i">referirte</hi> ihm, was mir in seiner <hi rendition="#i">Medicina mentis</hi> schwer vorkommen zu verstehen und sagte ihm, wie ich es erkläret hätte. Er war damit zufrieden. Als ich ihn aber fragte, wie man denn die <hi rendition="#i">elementa definitionum</hi> erfinden könnte: antwortete er mir weiter nichts, als: dieses wäre <pb n="299" facs="#f00011"/>
eben die Haupt Sache. Weil ich gerne von dem<hi rendition="#i"> Calculo differentiali</hi> etwas verstanden hätte, der dazumahl noch weniger bekandt war, fragte ich ihn, wie ich dazu gelangen könnte. Er machte aber nicht viel davon, sondern gab mir nur zur Antwort, er beruhe auf einer einigen <hi rendition="#i">Proposition in Barrow Lectionibus geometricis</hi> und wäre nicht der rechte <hi rendition="#i">methodus,</hi> sondern nur ein <hi rendition="#i">compendium verae methodi,</hi> deren es unendlich viele gäbe. Den rechten <hi rendition="#i">methodum</hi> wollte er in dem andern <hi rendition="#i">Tomo</hi> seiner <hi rendition="#i">Medicinae mentis</hi> zeigen, wo er die in dem ersten <hi rendition="#i">Tomo</hi> gegebenen Regeln auf die Mathematick <hi rendition="#i">appliciren</hi> würde und da sollte die Welt die Augen darüber aufthun und sich verwundern. Wenn aber der dritte Theil herauskommen würde, darinnen er eben seinen <hi rendition="#i">Methodum</hi> auf die Physick <hi rendition="#i">applici</hi>ren würde, so würde man darüber erstaunen. Er <hi rendition="#i">recommendir</hi>te mir aber, um in der Mathematick weiter zu gehen, <hi rendition="#i">Barrowii lectiones geometricas</hi> und <hi rendition="#i">Nieuwentiit Analysin infinitorum,</hi> ingleichen auch <hi rendition="#i">Ozanams Eleméns d' Algebre,</hi> die damahls eben in Holland herauskommen waren, welche beyde Bücher ich mir auch anschaffte. Nach seinem Tode erkundigte ich mich, ob nicht einige Papiere vorhanden wären, darinnen er von seinen <hi rendition="#i">meditationibus</hi> eines und das andere aufgeschrieben, was er in die beyden andern Theile seiner <hi rendition="#i">Medicinae mentis</hi> bringen wollen, damit seine Erfindungen von dem Untergange errettet würden, und man zugleich vor seinen gebührenden Ruhm bey der Nachwelt sorgete. Allein ich erfuhr, dass er wie <hi rendition="#i">Spinosa</hi> vor seinem Ende alle seine Papiere verbrandte, wobey ich mich erinnere, dass er mir von <hi rendition="#i">Spinosa</hi> sagte, er habe keinesweges. Gott und die Natur mit einander <hi rendition="#i">confundir</hi>et, wie man ihm insgemein <hi rendition="#i">imputirte,</hi> sondern Gott <hi rendition="#i">multo significantius</hi> als <hi rendition="#i">Cartesius definir</hi>et. Die erste <hi rendition="#i">Ideam calculi differentialis</hi> also bekam <pb n="300" facs="#f00012"/>
ich, als ich das wenige, was <hi rendition="#i">Nieuwentiit</hi> davon anführet, auf des<hi rendition="#i"> Barrows methodum tangentium applicirte,</hi> da ich eben auf die Gedanken verfiel, welche anfangs <hi rendition="#i">Jacobus Bernoulli</hi> gehabt, als wenn der <hi rendition="#i">calculus differentialis</hi> mit den <hi rendition="#i">methodo tangentium Barrowii</hi> einerley wäre und wie <hi rendition="#i">Hugenius</hi> im Anfange vermeinte, als wenn man bloss dadurch Sachen, die durch andere<hi rendition="#i"> methodos</hi> schon erfunden wären, bloss mit andern <hi rendition="#i">signis</hi> zu <hi rendition="#i">exprimi</hi>ren suchte, bis ich nach diesem ein mehreres Licht hierinnen bekam und die Sache mit ganz andern Augen ansahe. Weil aber meine Haupt-Absicht immer auf die Theologie gerichtet war, so konnte die Mathematick nicht anders als ein Nebenwerck <hi rendition="#i">tracti</hi>ren, wie ich denn auch dabey keine andere Absicht hatte, als meinen Verstand dadurch zu schärffen und davon Regeln zu Leitung desselben in richtiger Erkäntniss der Wahrheit zu <hi rendition="#i">austrahi</hi>ren.</p>
<p rendition="#et">In <hi rendition="#i">Theologicis</hi> habe ich hauptsächlich den Herrn D. Treuner gehöret, als bey welchem ich <hi rendition="#i">Collegia</hi> über die <hi rendition="#i">thesin,</hi> über die <hi rendition="#i">Theologiam moralem</hi> und ein <hi rendition="#i">postorale</hi> gehalten. D. Müller, der noch Probst in Magdeburg war, war wenig in Jena und konnte ich bey ihm weiter nichts hören, als seine <hi rendition="#i">Lectiones publicas</hi> besuchen. D. Bechmann war schon sehr alt und lass auch nur <hi rendition="#i">publice,</hi> starb auch, wie ich noch in Jena war, daher nur wenig von ihm <hi rendition="#i">profiti</hi>ren konnte. Meine Predigten waren deswegen beliebt, auch selbst in Leipzig, wo ich das letztemahl in der Nicolaikirche am Pfingstdienstage A. 1706 gepredigt, weil ich durch deutliche Begriffe die Sachen zu erklären suchte und immer eines aus dem andern <hi rendition="#i">deducirte,</hi> aus der Erklärung des Textes anfangs <hi rendition="#i">conclusiones theoreticas</hi> und nach dem aus diesen <hi rendition="#i">practicas zog,</hi> wo ich jederzeit auf die <hi rendition="#i">motiva media, impedimenta et remedia</hi> acht hatte und den Beweis nicht allein aus <hi rendition="#i">dictis scripturae,</hi> <pb n="301" facs="#f00013"/>
sondern auch aus den Begriffen der Sache führete. Es ist mir mehr als einmahl gesagt worden, dass wenn man auch ungelehrte befragt, wie sie in meinen Predigten beständig ihre <hi rendition="#i">attention conserviren</hi> könnten, dergleichen sie in andern nicht thäten, sie geantwortet, mich könnten sie beständig verstehen, andere aber nicht, dahingegen öffters gelehrte zu mir gesaget, es wäre zwar gut, was ich gesaget, aber zu hoch für den gemeinen Mann.</p>
<p rendition="#et">Nach Leipzig reisete ich die Woche vor den Feyertagen A. 1702, um mich <hi rendition="#i">examini</hi>ren zu lassen, weil mit in <hi rendition="#i">Magistrum promoui</hi>ren wollte, welches dazumahl im <hi rendition="#i">Januasio</hi> geschahe. Meine <hi rendition="#i">Examinatores</hi> wurden von dem damahligen <hi rendition="#i">Decano Facultatis</hi> H.D. Schmieden bestellet, die <hi rendition="#i">Professores Ernest</hi> Hardt und <hi rendition="#i">Ludouici,</hi> in dessen ersten Behausung von 4 bis 7 Uhr das <hi rendition="#i">Examen</hi> geschahe. Nach diesen reisete ich hauptsächlich, des <hi rendition="#i">Collegii astronomici</hi> wegen, welches in Michaelis war angefangen worden, wieder nach Jena und blieb noch ein Jahr daselbst, indem kurtz vor den Weihnachts-Feyertagen völlig mich nach Leipzig begab, um daselbst die <hi rendition="#i">Mathesin</hi> zu <hi rendition="#i">docir</hi>en, weil zu derselben Zeit das <hi rendition="#i">studium mathematicum</hi> daselbst gantz darnieder lag. Ich schrieb aber unterdessen, da ich noch in Jena war, meine <hi rendition="#i">disputation,</hi> um mich gleich <hi rendition="#i">habiliti</hi>ren zu können: <hi rendition="#i">de Philosophia practica universali,</hi> und besuchte ausser der <hi rendition="#i">Astronomie</hi> auch noch andere <hi rendition="#i">Collegia.</hi> Ich hörete vorher, als ich nach Jena kam, alle <hi rendition="#i">Professores,</hi> wie sie lasen und wehlete mir nach diesen H.D. Treunern aus, den ich auch <hi rendition="#i">in philosophicis</hi> hörete, besuchte aber doch dabey gleich des <hi rendition="#i">Professoris Philosophiae</hi> Müllers und D. Hebenstreits, der dazumahl <hi rendition="#i">Professor moralium</hi> war, <hi rendition="#i">lectiones publicas.</hi> Herr D. Treuner war ein Discipel von dem Herrn Abt Schmidt in Helmstädt, der vorher <hi rendition="#i">Professer Philosophiae</hi> in<hi rendition="#i"> Jena</hi> gewesen war, und war <pb n="302" facs="#f00014"/>
sehr <hi rendition="#i">ingeniös,</hi> erklärete die <hi rendition="#i">theses,</hi> welche er aus <hi rendition="#i">Schmidii Compendiis</hi> gezogen hatte und <hi rendition="#i">dicti</hi>rte <hi rendition="#i">perspicue,</hi> machte seine <hi rendition="#i">applicationes, satyrisi</hi>rte zugleich, die Beweise aber waren mehr <hi rendition="#i">dialect</hi>isch als <hi rendition="#i">demonstrativ</hi>isch eingerichtet. Hebenstreit war ein <hi rendition="#i">discipel</hi> von <hi rendition="#i">Musaco</hi> und der scholastischen Philosophie welche D. Treuner durchzog, gantz ergeben, <hi rendition="#i">doci</hi>rte aber über die massen ordentlich, indem er bey Weigeln, die Mathematick gehöret hatte und bey demselben den <hi rendition="#i">methodum demonstrativam</hi> gelernet zu haben vermeinte: allein es fehlete in <hi rendition="#i">definitionibus</hi> diese Deutlichkeit der Begriffe<hi rendition="#i"> (distinctae notionis requisita)</hi> und in Beweisen die Euclideïsche <hi rendition="#i">forma demonstrationum,</hi> indem er nach Erklärung der <hi rendition="#i">Proposition</hi> einen <hi rendition="#i">syllogismum</hi> machte und <hi rendition="#i">majorem et minorem probirte,</hi> wo er es vor nöthig hielt, wie auch D. Bechmann zu thun pflegte. Deswegen gefiel mir zwar sein Vortrag der Ordnung halber, aber <hi rendition="#i">desiderirte</hi> sowohl bey ihm als bey H.D. Treunern die Gründlichkeit, bey dem letztern aber gefielen mir mehr die Sachen, weil ich dadurch zu mehreren Nachdenken Gelegenheit bekam. Ich wollte zwar auch in <hi rendition="#i">Jure Naturae</hi> den Prof. Müller über den<hi rendition="#i"> Grotium</hi> hören, allein da er nur in grosser Geschwindigkeit <hi rendition="#i">recen</hi>sirte, was im Buche stund, so that er mir kein Genüge und ich gieng vor mich den Puffendorf durch, <hi rendition="#i">excerpirte</hi> mir daraus <hi rendition="#i">theses</hi> und suchte, so gut ich konnte die <hi rendition="#i">rationes</hi> derselben, denn es missfiel, dass an tüchtigen <hi rendition="#i">definitionibus</hi> öfters ein grosser Mangel war, hingegen noch mehr an den Beweisen, und sein <hi rendition="#i">Principium Juris naturae,</hi> nemlich <hi rendition="#i">socialitatem,</hi> hielt ich vor einen unvollkommenen Maassstab, daher die Sachen anders einzurichten suchte; wie aus meiner <hi rendition="#i">Philosophia practica universali</hi> zu ersehen. Weil ich aber auch vermeinte, ein <hi rendition="#i">Theologus</hi> müste etwas vom <hi rendition="#i">Jure</hi> verstehen, damit er in Materien <pb n="303" facs="#f00015"/>
die dahin einschlagen, sich in seinem Urtheile nicht übereile, so hörete ich zwar den damaligen <hi rendition="#i">doctorem legentem</hi> Flörcke, der den grössten <hi rendition="#i">applausum in jure</hi> hatte, weil aber alles auf eine blosse Erzählung dessen, was im Buche stund, ankam, so gieng mit einem, der <hi rendition="#i">Jura studirte, Hoppii Commentarium</hi> über die <hi rendition="#i">Institutiones</hi> durch, der vor sich allein nicht zu rechte kommen konnte und war dazumahl damit zufrieden. Denn ich vermeinte (welcher Meinung ich auch noch bin und sie meinen <hi rendition="#i">Auditoribus</hi> zu <hi rendition="#i">inculciren</hi> pflege), es sei genug, wenn man auf Universitäten von einer Sache soviel lerne, dass man sich nach diesen selbst helffen kan und weiter gehen, soviel einem beliebet.</p>
<p rendition="#et">Meine <hi rendition="#i">Dissertationem de Philosophia practica universali censi</hi> H. Mencke als <hi rendition="#i">Professor moralium.</hi> Weil er nun sahe, dass ich dieselbe <hi rendition="#i">methodo mathematica</hi> geschrieben hatte, ich auch nicht bey der alten Leyer verblieb, sondern weiter zu gehen suchte, so fragte er mich, ob ich die <hi rendition="#i">Mathesin</hi> studirte hätte, indem seine Absicht war, mich bei den <hi rendition="#i">Actis</hi> zu gebrauchen. Er schickte desshalb dieselbe ohne mein Wissen an den Herrn von Leibnitz, um sein Urtheil von mir zu vernehmen, welches aber so geneigt ausfiel, dass ich schamroth wurde, als er mir dieselbe aus der Antwort vorlass und zugleich einen Brief von dem H.v. Leibnitz überreichte. Denn es ist allezeit meine Art gewesen, dass ich schamroth werde, wenn mich einer ins Gesichte loben will, indem ich besorge, dass er mir nicht etwan mehr Lob beylege, als ich entweder verdiene oder andre vertragen können. Jedoch lasse ich mich, wenn es nicht in blossen Worten bestehet, dergleichen mir mehr zu wieder ist, als dass es mir angenehm seyn sollte, dadurch antreiben, um dasjenige [am Rande eingeschoben: soviel nur meine Umstände leiden] zu <hi rendition="#i">praesti</hi>tiren, <pb n="304" facs="#f00016"/>
was man mir beyleget, damit niemand sagen kann, man habe mich ohne Verdienste gelobet.</p>
<p rendition="#et">Meine <hi rendition="#i">Dissertationem</hi> von der <hi rendition="#i">Philosophia practica universali</hi> überreichte ich auch in der Oster-Messe dem Herrn von Tschirnhausen, welche er nach dem anderen, der ihn besucht, gerühmet und als eine Frucht seiner <hi rendition="#i">Medicinae Mentis</hi> angepriesen. Daher auch einige <hi rendition="#i">Passagiers</hi> mich besucht, um mich von Person kennen zu lernen und mir des H. von Tschirnhausen Urtheil <hi rendition="#i">referir</hi>et. H. Neumann hielt auch davor, man sollte die <hi rendition="#i">Theologiam revelatam alia methodo,</hi> nämlich nach der Art der <hi rendition="#i">mathematicorum tract</hi>iren, denn obgleich die Wahrheit immer einerley bleibe, so erfordert sie doch nach Beschaffenheit der Zeiten einen andern Vortrag. Und unsere Zeiten erforderten, dass man die Theologie auf eine gründlichere Art <hi rendition="#i">tract</hi>irte, als bisher geschehen.</p>
<p rendition="#et">Dass der <hi rendition="#i">Syllogismus</hi> kein <hi rendition="#i">medium inveniendi veritatem</hi> sey, hatte ich aus Tschirnhausens <hi rendition="#i">Medicina mentis</hi> und <hi rendition="#i">Cartesii dissertatione de methodo</hi> erlernet, ingleichen war der <hi rendition="#i">Professor</hi> Hamberger eben derselben Meinung, welche auch Weigel in seiner <hi rendition="#i">Philosophia mathematica defentirte.</hi> Die Ursache aber, dass ich dieses Vorurtheil annahm, war diese, weil die <hi rendition="#i">Conclusio</hi> einem schon bekandt seyn müste, ehe man einen <hi rendition="#i">syllogismum</hi> machen könnte und daher nicht durch den <hi rendition="#i">syllogismum</hi> erfinden könnte, was ich schon wüsste. Ich bin immer von der Art gewesen, dass ich mich zwar das <hi rendition="#i">praejudicium autorítatis</hi> nicht blenden lassen und deswegen etwas zu behaupten angenommen, weil es berühmte Männer gesagt, jedoch niemahlen gleich als einen Irrthum verworfen, was mir entweder seltsam oder meinen Meinungen zuwieder vorkommen, sondern vielmehr jederzeit geglaubet, ich verstehe anderer Meinungen noch nicht recht, bis ich alles <pb n="305" facs="#f00017"/>
genau untersuchet, wobey ich auch sehr wohl gefahren. Ob ich nun gleich anfangs nicht sehen konnte, wie der <hi rendition="#i">syllogismus</hi> zu Erfindung der Wahrheit etwas beytragen sollte und daher ihm weiter keinen Platz einräumete, als wenn man untersuchen wollte, ob das erfundene wahr sey oder nicht, so ward ich doch nach langer Untersuchung eines andern überführet, als ich auf den ersten Ursprung des ratiocinirens verfiel, wie ich ihn in der deutschen <hi rendition="#i">Logica</hi> und in der Psychologie erkläret, als woraus ich gleich ersahe, wie man <hi rendition="#i">ex assumtis ratiocinando</hi> auf die <hi rendition="#i">conclusionem</hi> komme, die entweder einem noch nicht bekandt ist oder als unbekandt vorausgesetzt wird. Und dieses führete mich nach dem erst zu der rechten Einsicht von der <hi rendition="#i">forma demonstrationis,</hi> welche ich nirgends recht erklärt gefunden, und zu dem Begriffe von den <hi rendition="#i">demonstrationibus ordinatis et completis,</hi> die ich <hi rendition="#i">consummatas</hi> nenne, worinnen selbst bey den <hi rendition="#i">Mathematicis,</hi> sonderlich den Neueren, ein grosser Mangel zu verspüren ist, auch viel ich nach dem auf den Gebrauch der <hi rendition="#i">syllogismorum</hi> in Erklärung der natürlichen <hi rendition="#i">Suite</hi> der Gedancken und auf fielfältigen Gebrauch in der <hi rendition="#i">praxi morali,</hi> welche ohne denselben nicht zu erhalten.</p>
<p rendition="#et">Ich habe zwar zweymal <hi rendition="#i">pro locco disputi</hi>ret, auch die übrigen <hi rendition="#i">praestanda praesti</hi>ret, welche nach denen <hi rendition="#i">statutis</hi> erfordert werden, einen <hi rendition="#i">locum in Facultate</hi> zu erhalten, weil aber keiner würcklich <hi rendition="#i">recipi</hi>ret werden kan, so lange keine Stelle in seiner Nation <hi rendition="#i">vacans</hi> wird, in der Polnischen aber keine erlediget worden, so lange ich in Leipzig gewesen, so habe auch niemahlen den <hi rendition="#i">dignitatem Assessoris in Facultate philosophica</hi> daselbst erhalten, sondern bin nur dazu <hi rendition="#i">habilis</hi> und <hi rendition="#i">eligibilis</hi> gewesen.</p>
<p rendition="#et">Wie ich die <hi rendition="#i">Vocation</hi> nach Giessen erhielt, war es eben <pb n="306" facs="#f00018"/>
um die Zeit, da die Schweden in Sachsen einfielen. Weil nun aus Leipzig alles flüchtete und die <hi rendition="#i">studiosi</hi> weggingen, so <hi rendition="#i">resolui</hi>rte ich nach Giessen zu gehen, insonderheit da mir der alte H. D. Rechenberg dazu rieth, dessen sonderbahre Gewogenheit und Liebe vor mich viel bey mir galt, obgleich H. Otto Mencke lieber gesehen hätte, dass ich wegen der <hi rendition="#i">Actorum</hi> in der Nähe geblieben und nach Halle gegangen wäre, wohin viele von den hiesigen <hi rendition="#i">Docentibus privatis</hi> sich wendeten.</p>
<p rendition="#et">Ich lass in Leipzig nicht allein in der Mathematick, die ich doch jeder Zeit nur als ein Nebenwerk angesehen, indem ich durch das <hi rendition="#i">studium mathematicum</hi> weiter nichts als den <hi rendition="#i">methodum</hi> recht zu erlernen <hi rendition="#i">intendi</hi>rte, sondern auch in der Philosophie, ja auf einiger Begehren auch das letzte Jahr in der Theologie, wiewohl ich es wegen des Einfalls der Schweden nicht gantz zu Ende brachte. Anstat der Logik lass ich über Tschirnhausens <hi rendition="#i">Medicinam mentis,</hi> doch nicht über das Buch selbst, sondern über einen Auszug, den ich über denselben gemacht hatte und mit Erläuterungen versehen, auch nach dem Begriffe derjenigen, die keine Mathematick verstehen, eingerichtet. Weil aber die <hi rendition="#i">praxis</hi> durch die blosse Theorie nicht erlanget wird, so hielt ich auch ein <hi rendition="#i">Collegium</hi> über die <hi rendition="#i">Mathesin puram methodo analytica,</hi> da ich zu zeigen suchte, wie alles nach denen vorgeschriebenen Regeln, wo nicht erfunden worden, doch erfunden hätte werden können, indem ich erstlich zeigte, wie die <hi rendition="#i">definitiones</hi> hätten können erfunden werden, nachdem die <hi rendition="#i">axiomata,</hi> und sodann das übrige alles als <hi rendition="#i">problemata tracti</hi>ret, die zu <hi rendition="#i">solui</hi>ren aufgegeben worden. <hi rendition="#i">In mathematicis</hi> liehen mir Bücher der H. <hi rendition="#i">Prof. Math.</hi> Pfautz, dessen Freundschaft mir der H. <hi rendition="#i">Prof.</hi> Mencke zuwege brachte, ingleichen Herr <hi rendition="#i"><pb n="307" facs="#f00019"/>
D. Pauli,</hi> der <hi rendition="#i">Medicinae Professor</hi> war und einige gute mathematische Bücher hatte, bis ich mir nach und nach selbst in jeder <hi rendition="#i">Disciplin</hi> einen Aufsatz machte, den ich in <hi rendition="#i">Collegiis</hi> gebrauchen konnte. In der Physik las ich über Sturms<hi rendition="#i"> Physicam conciliatricem</hi> und ehe ich die von ihm<hi rendition="#i"> citi</hi>rten <hi rendition="#i">Autores</hi> und andere mir selbst anzuschaffen Gelegenheit fand, versahe mich reich mit allen der H.<hi rendition="#i"> Prof. Pauli</hi> und hatte ich mir einen grossen Vorrath aus allen <hi rendition="#i">Autoribus</hi> gesammelt und nach meiner Art in <hi rendition="#i">propositiones</hi> und ausgeführte Beweise gebracht.<hi rendition="#i"> In Metaphysicis Moralibus</hi> und <hi rendition="#i">Politicis</hi> fragte ich nicht viel nach Büchern, sondern ich machte vor mich in jeder <hi rendition="#i">Disciplin</hi> einen Aufsatz. Und aus diesen<hi rendition="#i"> MSC.</hi> habe ich nach diesem meine deutsche Schriften als einen Auszug gemacht, weil sie weitläufftig waren. Dazumahl war noch an keine <hi rendition="#i">philosophiam Leibnitianam</hi> gedacht, denn es war mir nichts weiter, als des H. von Leibnitzes <hi rendition="#i">Schediasma de notione Substantiae</hi> und <hi rendition="#i">de veritatis cognitione et notionibus</hi> [bekannt], wie ich in der Vorrede über die Logick angeführet, [und was] in den Leipziger <hi rendition="#i">Actis</hi> und bey dem <hi rendition="#i">Bayle</hi> in dem <hi rendition="#i">Dictionario</hi> von der <hi rendition="#i">Harmonia praestabilita</hi> zu finden war. Als aber, wie ich die deutsche Metaphysick schrieb, Leibnitzens <hi rendition="#i">Theodicee</hi> heraus war, ingleichen seine Streitschriften mit dem <hi rendition="#i">Clarcke,</hi> so habe nachdem in der Ontologie und <hi rendition="#i">Cosmologie</hi> und in der <hi rendition="#i">Psychologia rationali</hi> einige Begriffe von ihm angenommen und mit meinem <hi rendition="#i">Systemate</hi> vereiniget. Und dieses hat nach dem Anlass gegeben, dass da H. Büffinger meine Metaphysick <hi rendition="#i">philosophiam Leibnitio-Wolfianam</hi> genannt, man überhaupt meine Philosophie <hi rendition="#i">Leibnitio-Wolfianam</hi> geheissen. Der Herr von Leibnitz wollte haben, dass ich nach dem Exempel des H, <hi rendition="#i">Bernoulli</hi> mich allein auf die höhere Geometrie legen <pb n="308" facs="#f00020"/>
und seinen <hi rendition="#i">calculum differentialem excoli</hi>ren sollte: allein ich hatte mehr Lust die Philosophie zum Behufe der obern <hi rendition="#i">Facultäten</hi> in bessern Stand zu bringen. Daher ich mit ihm in dessen <hi rendition="#i">Philosophicis</hi> nicht <hi rendition="#i">correspondi</hi>ren mochte, wie er deswegen auch selbst an den <hi rendition="#i">Remond</hi> in Frankreich geschrieben, wie in der bekandten <hi rendition="#i">Recueil de diverses piéces etc.</hi> zu lesen, ich könnte deswegen von seinen <hi rendition="#i">sentiments</hi> nichts wissen, als was er drucken lassen, so er aber selbst vor etwas weniges ansahe. Er vermeinte also, ich unterliesse seinen Rath zu folgen, weil ich mit zu vieler Arbeit überhäufft war, da er wuste, dass ich nicht allein des Tages wenigstens sechs Stunden lass, sondern auch sehr vieles in die<hi rendition="#i"> Acta Eruditorum</hi> arbeitete. Als ich die <hi rendition="#i">Elementa aerometriae</hi> herausgab, schrieb mir der H. Abt Schmidt in Helmstädt, ich möchte die <hi rendition="#i">Theologiam revelatam</hi> auf gleiche Art ausarbeiten. Ich antwortete ihm, es wäre dieses ein Vorhaben, welches ich schon gehabt hätte, wie ich noch in Breslau auf dem <hi rendition="#i">Gymnasio</hi> gelebet, um darauf die <hi rendition="#i">Theologiam moralem</hi> zu bauen, weil der <hi rendition="#i">appetitus Christiani</hi> durch die <hi rendition="#i">veritates revelatas</hi> muss <hi rendition="#i">determini</hi>ret werden, insoweit von dem Wercke der Erlösung die <hi rendition="#i">motíon</hi> kan genommen werden. Ich hätte auch bloss zu dem Ende mich auf die<hi rendition="#i"> Mathematick</hi> geleget, um den <hi rendition="#i">methodum demonstrativam</hi> kennen zu lernen und auf die <hi rendition="#i">Algebram,</hi> um von der <hi rendition="#i">Arte inveniendi</hi> einen rechten Begriff zu bekommen. Allein da ich eben dadurch gelernet, wie man nichts <hi rendition="#i">supponiren</hi> dörffe, was nicht im Vorhergehenden völlig erkläret und erwiesen worden, so hätte gefunden, dass erst die Philosophie, insonderheit der Methaphysick mit der <hi rendition="#i">Philosophia morali</hi> und<hi rendition="#i"> politica</hi> in eine <hi rendition="#i">connexion</hi> müsste gesetzt werden, ehe man dieses <pb n="309" facs="#f00021"/>
bewerckstelligen könnte. Er erkannte auch, dass es anders nicht wohl angehen könnte.</p>
<p rendition="#et">Als ich mich bey dem Einfalle der Schweden in Sachsen nach Giessen begab, so wurde mir daselbst insonderheit von dem H. <hi rendition="#i">D.</hi> Weber, der dazumahl<hi rendition="#i"> Professor Historiarum</hi> war und nach diesem als Cantzler daselbst sein Leben geendiget, viele Höflichkeit erwiesen, an welchen mich H. <hi rendition="#i">D.</hi> Rechenberg als seinen guten Freund <hi rendition="#i">recommendi</hi>ret hatte. Es war aber eben dazumahl der H. Landgraff von Darmstadt abwesend, dass dis Ausfertigung der Bestallung nicht sogleieh geschehen konnte. Daher <hi rendition="#i">resolvi</hi>rte mich, erst eine Reise in mein Vaterland zu thun und von den meinigen, von denen ich so weit entfernet seyn sollte, Abschied zu nehmen und gedachte um <hi rendition="#i">Michaelis,</hi> wenn die <hi rendition="#i">Collegia</hi> angehen, wieder daselbst einzutreffen. Weil aber nicht wusste, wie die Sachen in Sachsen stünden und ob man durch dieses Land sicher reisen könnte, so nahm ich meinen Weg über Cassel nach Halle, daselbst besuchte den Herrn GHR. Stryck, welcher mich fragte, ob ich nicht daselbst verbleiben wollte. Ich sagte, dass ich die <hi rendition="#i">Vocation</hi> nach Giessen zur <hi rendition="#i">Professione Matheseos</hi> hätte, auch dorthin zu gehen <hi rendition="#i">resolui</hi>ret wäre. Er antwortete, ich könte dieses auch in Halle haben, weil Ihnen noch ein <hi rendition="#i">Professor Matheseos</hi> fehlete und sollte ich nur mit dem zeitigen <hi rendition="#i">Pro-Rectore,</hi> dem H. <hi rendition="#i">D.</hi> Hoffmann, dieserwegen sprechen. Weil ich nun ohnedem ihn besuchen wollte, so gieng ich zu ihm und da er nur meinen Nahmen hörete, sagte er gleich von freyen Stücken, es wäre ihm lieb, dass ich zu Ihnen käme. Er wäre längst besorgt gewesen, wie die Universität einen <hi rendition="#i">Professorem Matheseos</hi> haben möchte und hatte ihm der H.<hi rendition="#i"> Professor</hi> Hamberger, wie er in Jena gewesen, vor wenigen Wochen gesagt, er wüste ihm <pb n="310" facs="#f00022"/>
niemanden besser als mich dazu zu <hi rendition="#i">recommendi</hi>ren. Als ich erwiederte, ich wäre bereits <hi rendition="#i">engagi</hi>ret, indem ich die<hi rendition="#i"> Vocation</hi> zu <hi rendition="#i">Profes. Mathes.</hi> hätte, mich auch erkläret, dieselbe anzunehmen, vermeinte er, es wäre besser, in Halle zu bleiben, als dorthin zu gehen, weil ich hier mehr thun könnte als dort. Und da ich eben von dem H. von Leibnitz und H. <hi rendition="#i">Bernoulli</hi> Briefe erhalten hatte und ihm dieselbe zeigte, schrieb er sogleich an den H. von Leibnitz, eröffnete ihm sein Vorhaben und verlangte, er möchte mich an den H. von Danckelmann, welcher <hi rendition="#i">Minister</hi> Ober <hi rendition="#i">Curator</hi> der Königl. Universitäten war, <hi rendition="#i">recommendi</hi>ren. Dieser that es auch gleich und er schrieb deswegen auch selbst an den H.v. Danckelmann. Und weil ich eben über Berlin gehen wollte, ehe ich nah Bresslau reisete, so reisete ich nach Berlin hinunter, woselbst seiner <hi rendition="#i">Excell.</hi> auch selbst meine Aufwartung machte, der mich sehr gnädig empfingen, die Sache dem Könige vortrugen und die Bestallung zum <hi rendition="#i">Professore Matheseos</hi> auswürckten, mir auch selbst anriethen, lieber nach Halle als nach Giessen zu gehen. Also nahm ich diesen Beruf an und schrieb die <hi rendition="#i">Vocation</hi> nach Giessen ab.</p>
<p rendition="#et">Als ich nach Halle kam gegen das Ende des 1706 ten Jahres fand ich den Zustand anders, als ich ihm gewünscht hätte. Die Mathematick war eine unbekanndte und ungewohnte Sache, von der Solidität hatte man keinen Geschmack und in der <hi rendition="#i">Philosophie dominirte</hi> H. <hi rendition="#i">Thomasius,</hi> dessen <hi rendition="#i">sentiment</hi> aber und Vortrag nicht nach meinem Geschmack waren. Daher liess ich mich die ersten Jahre mit der Philosophie gar nicht ein und lass nur über Sturms Tabellen in der<hi rendition="#i"> Mathematick,</hi> über die <hi rendition="#i">Algebra</hi> nach meinen <hi rendition="#i">MSC.,</hi> ingleichen über die Baukunst und <hi rendition="#i">Fortification privatissime.</hi> Als aber in kurtzer Zeit der H. Hoffmann nach <pb n="311" facs="#f00023"/>
Berlin als Leib <hi rendition="#i">Medicus</hi> gieng, welcher vorher die <hi rendition="#i">collegia experimentalia</hi> gehabt hatte, schaffte ich mir Instrumente an und lass anfangs über die <hi rendition="#i">Physicam experimentalem,</hi> nach diesem auch die über <hi rendition="#i">Physicam dogmaticam.</hi> Und weil alsdann einige waren, die mich aufmunterten, ich möchte auch über die andern Theile der Philosophie lesen, so bequemete ich mich auch dazu, doch musste gleich vielen wiedrigen Urtheilen unterworffen seyn und fehlete es nicht an solchen Leuten, die mich zu verkleinern suchten, dass nicht den Beyfall gewinnen können, den ich in Leipzig gehabt hatte. Das <hi rendition="#i">praejudicium</hi> war anfangs so gross, dass man nicht einmal verlangte, nur aus <hi rendition="#i">Curiosität</hi> mich zu hören, bis endlich einige, die bey<hi rendition="#i"> Thomasio,</hi> Gundlingen und <hi rendition="#i">D.</hi> Rüdigern, der dazumahl in Halle war, <hi rendition="#i">collegia</hi> gehöret hatten, aus <hi rendition="#i">Curiosität</hi> doch hören wollen, was ich denn <hi rendition="#i">doci</hi>rte, unter welchen auch Herr Köhler war, der zuletzt als<hi rendition="#i"> Professor Philosophiae</hi> in Jena gestorben. Da nun diese bey mir mehrere <hi rendition="#i">satisfaction</hi> fanden und in Gesellschaften, wenn von <hi rendition="#i">philosophi</hi>schen und andern gelehrten Sachen die Rede war, den andern überlegen waren, so brach ich endlich auf einmahl durch und der <hi rendition="#i">applausus</hi> vermehrete sich dergestalt, dass ich vieler Misgunst auf mich lud, weil man vermeinte, als wenn ich eine Verachtung ihrer zu wege brächte. Insonderheit entstunden gleich Klagen bei den Herrn <hi rendition="#i">Theologis,</hi> als wenn denen <hi rendition="#i">Studiosis</hi> ein Eckel vor der <hi rendition="#i">Theologie,</hi> ja gar der Schrift beygebracht würde, als einige<hi rendition="#i"> studiosi</hi> bessere Erklärungen und Beweis von ihnen forderten. Ja es fehlete auch nicht an Juristen, welche die <hi rendition="#i">studiosos</hi> zu bereden suchten, als wenn ich sie zu ihren Hauptwercke untüchtig machte, doch erkannten diejenigen, welche mir anhingen, die Sache besser, als dass sie sich dadurch von <pb n="312" facs="#f00024"/>
mir hätten abhalten lassen. Es kan hier nachgelesen werden, was ein Prediger im<hi rendition="#i"> Cobur</hi>gischen ohne seinen Nahmen zu melden, der ein <hi rendition="#i">Auditor</hi> von mir gewesen, geschrieben. so H.<hi rendition="#i"> Lange</hi> gleich <hi rendition="#i">confisciren</hi> lassen, aber in Berlin nachgedruckt worden, wie ich in Marburg war.</p>
<p rendition="#et">In die Königliche Societät zu London bin ich zuerst aufgenommen worden. Da nun dieses bekant ward, wurde mir auch das <hi rendition="#i">diploma receptionis in societatem Berolinensem</hi> zugeschickt.</p>
<p rendition="#et">Der H. <hi rendition="#i">D. Olearius</hi> der jüngere hätte mich gerne nach Leipzig gehabt. Daher als der H. Otto Mencke,<hi rendition="#i"> Professor Moralium,</hi> starb, wie ich erst in Halle zu lesen anfing und der König von Pohlen in der Neujahrs-Messe in Leipzig war, waren auch einige im dressdenischen Hofe vor mich <hi rendition="#i">porti</hi>ret, um mir dieselbe zuzuwenden. Weil aber dazumahlen gewisse Umstände waren, dass ich es nicht vor rathsam hielt, dass die Sache getrieben würde, auch ich es nicht für gut achtete, gleich wieder von Halle zu gehen und eine andere Bedienung anderswo anzunehmen, wie ich es mit Giessen erst gemacht hatte, so wollte lieber bis auf eine andere Gelegenheit solches verschieben.</p>
<p rendition="#et">Als der <hi rendition="#i">Professor Mathematum superiorum</hi> in Wittenberg starb, erhielt ich die <hi rendition="#i">Vocation</hi> dahin. Herr <hi rendition="#i">Thomasius</hi> wiederrieth mir dahin zu gehen, wie auch insonderheit H. Hoffmann und man vermeinte, dass der Hochseel. König, welcher dazumahl schon zu der Regierung gelangt war, es sehr ungnädig aufnehmen würde, wenn ich meine <hi rendition="#i">dimission</hi> fordern wollte und ich mir leicht ein grosses Unglück zuziehen könnte. Derowegen machte meine <hi rendition="#i">Vacation</hi> bloss bey Hofe bekandt, stellte vor, dass ich ein schlechtes <hi rendition="#i">salarium</hi> hätte und keine Besserung vor mir sähe und überliesse S.K.M. allergnädigsten Befehl, wass ich zu thun hätte. Ich <pb n="313" facs="#f00025"/>
bekam sogleich die Königl. <hi rendition="#i">Resolution,</hi> S.K.M. würden es lieber sehen, wenn ich noch wie zuvor in Halle verbliebe, in welchem Falle Sie mir das <hi rendition="#i">Praedicat</hi> eines Hof-Raths nebst der Anwartung auf die <hi rendition="#i">Professionem physicam</hi> mit dazu gehöriger Besoldung und der Vermehrung des <hi rendition="#i">salarii</hi> von des<hi rendition="#i"> Prof. Iuris Bodini</hi> seiner Besoldung nach seinem Tode <hi rendition="#i">offeri</hi>rten. Ich war also genöthiget, dieses zu <hi rendition="#i">accepti</hi>ren und die <hi rendition="#i">Vocation</hi> nach Wittenberg fahren zu lassen. Es verlangte mich schon zu selbiger Zeit der Russische Kayser Peter der erste unter sehr vortheilhaften <hi rendition="#i">Conditionen,</hi> damit er jemanden um sich hätte, den er in <hi rendition="#i">mathematicis</hi> und <hi rendition="#i">physicis</hi> gleich fragen könnte, wenn ihm etwas vorkäme. Allein da der H.v. Leibnitz dieses nicht vor gut ansahe und ich ihm nicht gerne znwieder leben mochte, so suchte dieses geziemend abzulehnen, ohne dass dadurch dieser grosse Monarch mir abgeneigt wurde. Als der H.v. Leibnitz kurz vor seinem Ende in Wien war, hatte er deselbst vor, den letzt verstorbenen Kayser zu bewegen, dass er eine Societät der Wissenschaften stifften sollte. Als er aber starb, ehe dieses zu Stande kommen konnte, war ein gewisser Cammer-Rath, der nun aber auch schon eine geraume Zeit verstorben, welcher dieses Werck trieb und mich zum <hi rendition="#i">Directore</hi> haben wollte, in welchem letztern er auch keine <hi rendition="#i">Contradictio</hi> fand, allein da er das Werck gar zu weitläufftig und kostbahr anfieng, davon er viel mit mir <hi rendition="#i">correspondi</hi>ret und gleichwohl davon nicht abgehen wollte, so konnte er damit nicht zu stande kommen.</p>
<p rendition="#et">In der Königl. Societaet zu London bin ich eher aufgenommen worden, als in die Preussische, welche dem Exempel der ersten gefolget. Der berühmte Herr<hi rendition="#i"> D. Woodward</hi> schrieb mir aus London, dass solches geschehen zu <pb n="314" facs="#f00026"/>
einer Zeit, da ein so grosser <hi rendition="#i">confluxus</hi> der Mitglieder bey einander gewesen, als er noch niemahlen bei einander gesehen und alle einmüthiglich in meine <hi rendition="#i">Reception</hi> gewilliget.</p>
<p rendition="#et">Die <hi rendition="#i">Vocation</hi> nach Marburg, mit einem ausserordentlichen Gehalt über 1000 Rthl., erhielt ich schon vorher noch vor Johannis, ehe die <hi rendition="#i">machinationes</hi> wieder mich hier angiengen. Und da der Seel. H. Landgraffe die <hi rendition="#i">acceptatio</hi> so sehr <hi rendition="#i">urgirten,</hi> hatte ich auch dieselbe noch nicht abgeschlagen, wie der wiedrige Befehl von Hoffe ankam. Und dieses war die Ursache, warum ich nach Cassel reisete und es Sr. HFlDl, anheimstellte, ob Sie mich noch in Dero Dienste verlangten oder nicht. Es kehrte sich aber der Gottseelige H. Landgraffe nicht daran, sondern sowohl er als die<hi rendition="#i"> Ministri</hi> versicherten mich, dass er in seiner Gnade gegen mich nicht das geringste vermindert hätte. Wie dann auch die Besoldung vor das Quartal <hi rendition="#i">Luciae</hi> mir gereicht werden muste, ob ich gleich erst am Tage <hi rendition="#i">Luciae</hi> zu Marburg <hi rendition="#i">introduci</hi>ret ward, nebst der Fruchtbestallung vom gantzen Jahre, dergestalt, dass ich den Verlust der Besoldung vor das letzte Quartal in Halle reichlich ersetzt bekam, indem ich mehr erhielt, als ich ein gantzes Jahr in Halle gehabt hatte. So liesen auch Sr. HFlDl. mir die <hi rendition="#i">Transport</hi> Gelder auszahlen und so lange ich mich in Cassel aufhielt, genoss ich sowohl von dem Gottseel. H. Landgraffen, als auch denen Herren <hi rendition="#i">Ministris</hi> alle Gnade und Gewogenheit. Insonderheit kan ich niemahlen des seel. <hi rendition="#i">Cammer-Praesidenten</hi> von Dallwigk <hi rendition="#i">Patrocinium</hi> genug rühmen, der mich recht ausserordentlich bis an sein Ende geliebet und alle Vorsorge vor mich gehabt, die ich nur wünschen konnte, wie seine an mich abgelassene Schreiben vielfältig bezeigen und ich vor meine Person auch mündlich von ihm erfahren.</p>
<p rendition="#et"><pb n="315" facs="#f00027"/>
Es war kaum ruchbar geworden, dass ich nach Cassel gegangen, so liessen der Feld Marschall in Sachsen, der H. Graff von Flemming, nach Cassel an einen gewissen <hi rendition="#i">Doctorem Medicinae,</hi> der nunmehr schon todt ist, schreiben, er möchte mir sagen, dass ich mich in Cassel nicht zu weit einlassen sollte, indem S.K.M. in Pohlen mich nach Leipzig haben wollten und eben die <hi rendition="#i">conditiones</hi> eingehen würden, die man mir in Cassel <hi rendition="#i">accordi</hi>rte: welches mir eine gantz unvermuthete Post war. Es hielt sich aber dazumahl in Cassel der H. Graff von <hi rendition="#i">Flotrop</hi> als Abgesandter vom Sächsischen Hoffe wegen der Hanauischen <hi rendition="#i">Successions</hi>-Sache auf, mit dem seel. H. Hoff Rath Griebner. Dieser stellte es durch einen Hessischen General an, dass er mich mit zu ihm zur Tafel nahm und redete nachdem mit mir nach der Tafel insgeheim von der<hi rendition="#i"> Vocation</hi> nach Leipzig, dergleichen auch der H. Hoff Rath Griebner that, der mich besuchte. Beyde<hi rendition="#i"> animi</hi>rten mich lieber nach Leipzig als nach Marburg zu gehen. Der H. Graffe thaten mir auch den Vorschlag, wenn ich an beyde Orte nicht Lust hätte, wollten sie mich mit nach Holland nehmen und sollte ich bey Ihnen alles frey haben. Sie wären versichert, dass sie mich nicht lange bey sich behalten würden, sondern ich daselbst eine vortheilhafte Bedienung erhalten: welches aber wegen meiner Familie kein <hi rendition="#i">convenabler</hi> Vorschlag war. Beyde verschwiegen nicht, dass man mich nach Leipzig verlangte und erkläreten sich bei dem Herren <hi rendition="#i">Cammer-Praesidenten</hi> von Dallwigk, wenn man ihres Orts Bedencken trüge mich anzunehmen, sollte man mich nur Ihnen zulassen. Endlich wurde unter uns, weil ohne dem der König von Pohlen eilends nach Pohlen gehen musste, beschlossen, dass <pb n="316" facs="#f00028"/>
ich zuerst auf drei Jahr nach Marburg gehen wollte, nach deren Verlauf aber die <hi rendition="#i">Vecation</hi> nach Leipzig <hi rendition="#i">accepti</hi>ren wollte. Als dieselbe verflossen, wurde mir aus Dressden zugeschrieben, dass bereits wegen meiner <hi rendition="#i">Vocation</hi> nach Leipzig: Weil ich aber mittler Zeit gefunden, dass Marburg vor mein Glücke ein sehr vortheilhafter Ort und zu meiner Ruhe ein bequemer Sitz war, <hi rendition="#i">depreci</hi>rte ich dieselbe so lange, als der Seel. H. Landgraff lebten, die es auch sehr ungerne würden gesehen haben, wenn ich geändert hätte. Wegen der Petersburgischen <hi rendition="#i">Academie</hi> der Wissenschaften wurde mit mir vielfältig <hi rendition="#i">correspondi</hi>ret noch bei Lebzeiten des grossen Peters, welcher, wie gedacht, sehr viel auf mich hielt: wie denn auch denselben meine <hi rendition="#i">dedication,</hi> welche ich vor der Physick gesetzt, als ich noch in Halle war, dergestalt gefallen, dass er sie ins Russische übersetzen und in seiner hohen Gegenwart den Grossen des Reichs vorlesen lassen. Kaum war ich in Marburg angelanget, so erhielt ich Briefe aus Petersburg, warum ich das gethan hätte, dass ich nach Marburg gegangen und nicht lieber nach Petersburg kommen wäre, wo ich dem Glücke meiner und meiner Familie besser würde <hi rendition="#i">prospici</hi>ret haben: man <hi rendition="#i">animi</hi>rte mich auch, noch eine andere <hi rendition="#i">Resolution</hi> zu fassen und dahin zu kommen. Als ich es mit den Umständen meiner Familie entschuldigte, dass ich dergleichen <hi rendition="#i">Resolution</hi> nicht fassen könnte, wurde der Russische <hi rendition="#i">Legations-Secretarius</hi> aus Berlin an mich abgeschickt, um mich dazu zu vermögen. Welcher mir auch alle ersinnlichen Vorstellungen that. Allein die Umstände meiner Familie und weil ich vorher sahe, dass meine Feinde aussprengen würden, als wenn ich in Deutschland nicht mehr sicher seyn könnte und darüber frolocken, dass sie mich daraus weggebracht, nebst der grossen Gnade <pb n="317" facs="#f00029"/>
die ich in Hessen genoss, liessen mich zu dieser <hi rendition="#i">Resolution</hi> nicht schreiten. Unterdessen versicherte ich, dass ich alles auch abwesend beytragen wollte, was zu der Aufnahme der dortigen Academie der Wissenschaften gereichen könnte, wie denn auch die ersten Mitglieder derselben von mir verschafft und die Besoldungen nach meinen Gutachten <hi rendition="#i">reguli</hi>ret worden. Als nun nach dem unvermutheten Tode des grossen Monarchen die Einrichtung der <hi rendition="#i">Academie</hi> würklich zu stande kam, wurde mir von der Russischen Kayserin die Stelle eines <hi rendition="#i">Professoris honorarii</hi> nebst einem Gehalte zugetheilet, ob ich gleich die Stelle eines <hi rendition="#i">Vice-Praesidenten</hi> mit einem Gehalt von 2000 Rubeln nicht <hi rendition="#i">accepti</hi>ret hatte: welches auch unter den Nachfolgern des Russischen Thrones unverändert geblieben.</p>
<p rendition="#et">Als der Hochseel. H. Landgraff starb, hatte ich nicht Ursache zu besorgen, dass meine Umstände in Marburg sich verschlimmern sollten. Denn ich genoss gleicher Gnade sowohl bey des Herrn Statthalters HFDl. dem Printzen Wilhelm, als auch S.K.M. in Schweden, bey denen ich gantz ungemein angeschrieben war. Daher als dieselben bey ihrer Gegenwart in ihren Staaten nach Marburg kamen und von der Universität <hi rendition="#i">complimenti</hi>ret worden, fragten Sie gleich, welcher unter uns der Hoff-Rath Wolff wäre und da ich hervortrat, redeten Sie mit mir in den gnädigsten<hi rendition="#i"> Terminis</hi> und versicherten mich Dero Gnade, <hi rendition="#i">offeri</hi>rten mir auch, was ich ferner zu meiner Verbesserung begehrte, dergleichen auch vorhin schon mehr als einmahl von dem H. Statthalter geschehen war. Gleich wie ich mich aber beständig gegen S. HFDl.<hi rendition="#i"> declari</hi>ret hatte, dass mit dem, was ich bereits hätte, ich völlig zufrieden wäre und nicht ein mehreres verlangte: so that es auch gegen S.K.M. und <pb n="318" facs="#f00030"/>
bath mir bloss die <hi rendition="#i">Continuation</hi> Dero hohen Gnade aus. Als ich in Cassel Abschied von dem Könige nahm, da S.K.M. wieder nach Schweden gehen wollten, hielten Sie mit mir eine Unterredung von ein paar Stunden von allerhand Materien und bezeigten sich sehr vergnügt darüber, ich muste mich auch noch einige Tage daselbst verweilen, um meine unterthänigste Aufwartung abermahlen zu machen. Wenn Schwedische <hi rendition="#i">Cavaliers</hi> nach Deutschland reisseten, hiess der König Sie mich besuchen und seinen allergnädigsten Gruss zu vermelden. Ja sie verlangten auch von mir, dass ich selbst an Sie schreiben sollte und wenn es geschahe, erhielt ich eine sehr gnädige Antwort. Wenn des H. Stadthalters Durchl. durch Marburg giengen, redeten Sie jederzeit sehr gnädig mit mir und behielten mich an der Taffel.</p>
<p rendition="#et">Man kan <hi rendition="#i">p.</hi> 63 nicht wohl sagen, dass wenig Deutschen in der <hi rendition="#i">Academie</hi> der Wissenschaften zu Paris eine Stelle vergönnet worden. Denn als <hi rendition="#i">A.</hi> 1699 das<hi rendition="#i"> Retablissement</hi> derselben vorgenommen ward und die <hi rendition="#i">Academie</hi> in die Verfassung kam, die sie noch itzt hat, waren Mitglieder der H. von Leibnitz, H. von Tschirnhausen und die beyden Brüder <hi rendition="#i">Jacobus</hi> und<hi rendition="#i"> Joannes Bernoulli</hi> und also vier Deutsche da nicht mehr als acht Stellen insgesammt vor Auswärtige Gelehrte in allen Theilen Europas vorhanden. Nunmehro aber ist von Deutschen bloss Hr. <hi rendition="#i">Bernoulli Professor</hi> zu Basel und ich bin in der Ordnung der fünffte.</p>
<p rendition="#et">Als der Graff von Pembrock in Engelland gestorben war und zu einer neuen Wahl geschritten ward, wurde ich zuerst <hi rendition="#i">unanimiter</hi> von allen erwehlet. Bey der Wahl des andern, den man zugleich <hi rendition="#i">praesenti</hi>ren wollte, waren die Mitglieder nicht einig, doch erhielt der berühmte <hi rendition="#i">Mathematicus Jacob</hi> Herrmann, der nach seiner Rückkunft aus Petersburg <hi rendition="#i">Professor <pb n="319" facs="#f00031"/>
Moralium</hi> in seiner Vater Stadt Basel worden war, die meisten <hi rendition="#i">Vota.</hi> S.K.M. aber <hi rendition="#i">confirmi</hi>rten mich und wurde mir dieses wieder alles Vermuthen von dem Staats-<hi rendition="#i">Minister</hi> und Staats-<hi rendition="#i">Secretario</hi> dem Graffen von <hi rendition="#i">Maurepas notificiret.</hi> Es überschrieb mir auch dieses zugleich der H. <hi rendition="#i">de Reaumur,</hi> der unter den Gelehrten in Frankreich die erste Stelle <hi rendition="#i">meriti</hi>ret und bey allen in dem grössten Ansehen stehet. Und ich habe nach diesem bis auf diese Stunde die Freundschaft mit ihm unterhalten und halte es vor eine grosse Ehre, dass ich an ihm einen so grossen Gönner und Freund gefunden. Es ist noch niemand gewesen, welcher<hi rendition="#i"> paria</hi> mit ihm in der <hi rendition="#i">Historia naturali</hi> hätte <hi rendition="#i">praesiti</hi>ren können, zu geschweigen, wie er sich in der höhern Geometrie und <hi rendition="#i">Analysi recentiori</hi> hervorgethan, wie nicht allein die in den <hi rendition="#i">Memoires de l' Acad. des sciences</hi> befindliche viele <hi rendition="#i">Piecen,</hi> sondern anch die vielen <hi rendition="#i">Volumina</hi> von der <hi rendition="#i">Historia Insectorum</hi> zur Verwunderung aller gründlich Gelehrten ausweisen Wer von Paris kommet, kan die Höflichkeit nicht genug rühmen, welche er von diesem grossen Gelehrten genossen wenn er nur gesaget, dass er von mir komme und unter mit <hi rendition="#i">studi</hi>ret, ohne dass er ein <hi rendition="#i">Recommendations</hi>-Schreiben, von mir nöthig gehabt.</p>
<p rendition="#et"><hi rendition="#i">Dassièr</hi> machte <hi rendition="#i">Medailles</hi> auf die grossen und berühmten Gelehrten, wie auf den <hi rendition="#i">Newton, Malebranche</hi> und auch unter denen eine auf mich. Eben dergleichen unternahm nach diesem <hi rendition="#i">Vestner</hi> in Nürnberg, und daher weiss ich nicht, ob man sagen kan, dass die Nürnberger mir ein <hi rendition="#i">Monumentum</hi> construiren wollten, da bloss dieser Künstler von berühmten Gelehrten <hi rendition="#i">Medaillen</hi> verfertigen wollte und also auch auf mich gleich zuerst eine verfertigte.</p>
<p rendition="#et">Das <hi rendition="#i">Portrait</hi> auf der <hi rendition="#i">Medaille</hi> des Genffers ist zwar <pb n="320" facs="#f00032"/>
künstlich, indem es ein gantz erhabenes Brustbild ist, aber das Gesicht ist allzu störrisch, da ich eine gelassene und freundliche Miene (<hi rendition="#i">vultum</hi>) habe, welche <hi rendition="#i">Vestner</hi> besser <hi rendition="#i">exprimi</hi>ret. Daher als der <hi rendition="#i">Cardinal</hi> von <hi rendition="#i">Fleury</hi> diese <hi rendition="#i">Medaille</hi> gesehen, hat er geurtheilet, diese <hi rendition="#i">l'air de visage</hi> schicke sich am besten vor die <hi rendition="#i">Idée,</hi> die man sich von mir aus meinen Schrifften und den Erzehlungen anderer von meiner Person machen konnte, wenn man mich nicht gesehen oder vor einen solchen Mann, wie ich wäre. Ich kan nicht leugnen, dass mir die Vergleichung mit dem<hi rendition="#i"> Mercurio Trismegisto</hi> nicht gefallen, weil ich nicht eingesehen, warum man sie angestellet, wie denn auch andere vermeinet, man sollte lieber <hi rendition="#i">Philosophum</hi> mit einem <hi rendition="#i">epithete</hi> das ich aus Bescheiden heit nicht dazu setzen mag, indem ich mich nicht selber vor gross ausgebe, gesetzt haben. Es war aber zu derselben Zeit der H. Cantzelley-Rath von <hi rendition="#i">Braem</hi> in Marburg, der sich einige Zeit daselbst aufhielt und nicht schämete in meine <hi rendition="#i">Collegia</hi> mitzugehen, um daraus zu <hi rendition="#i">profiti</hi>ren, obgleich andere Dähnen zugegen waren, welche dieselben mit grossen Eifer <hi rendition="#i">frequenti</hi>rten. Weil er sahe, dass alle Kupfer-Stiche, die man von mir gemacht hatte, mein Bildniss nicht <hi rendition="#i">exprimi</hi>rten, wie sie sollten, sondern gar keine Aehnlichkeit hatten, hingegen in Frankfurt am Mayn ein <hi rendition="#i">Doctor Iuris</hi> war, der sich mein <hi rendition="#i">Portrait</hi> von einem guten Künstler machen lassen, welches unter sehr vielen, die er gemahlet hatte, vor das beste gehalten wurde, so liess er auf seine Kosten in Hamburg ein Kupffer darnach stechen und machte lateinische Verse darunter, darinnen er die Vergleichung mit dem <hi rendition="#i">Trimegisto</hi> erklärete. Behielt vor sich nur einige Abdrücke, die er auf der Reise an vornehme Personen verschenckte, wie denn auch die<hi rendition="#i"> Cardinäle</hi> von <hi rendition="#i">Fleury</hi> und <hi rendition="#i">Polignac</hi> <pb n="321" facs="#f00033"/>
eines davon erhalten, die Platte aber schenkte er mit einem Theile abgedruckter Kupfer mir. Die Verse sind folgende:</p>
<lb/>
<p><hi rendition="#smaller">Ter magnum Hermetem coluit Memphitica Tellus</hi></p>
<p><hi rendition="#smaller">Ter magno Major Wolfius hicce nitet.</hi></p>
<p><hi rendition="#smaller">Hermes Egyptum sapientem reddidit olim:</hi></p>
<p><hi rendition="#smaller">Orbem luce nova Wolfius irradiat.</hi></p>
<p><hi rendition="#smaller">Jure Hermete suo Memphitica Terra superbit:</hi></p>
<p><hi rendition="#smaller">Sed quid Tu grato pectore Teuto facis?</hi></p>
<lb/>
<p rendition="#et">Nach eben diesem franckfurtischen <hi rendition="#i">Portrait</hi> ist dasjenige in der schwartzen Kunst gestochen, welches in dem ersten Theile der <hi rendition="#i">Collection</hi> von den Bildnissen der Gelehrten, so itzt noch leben, zu finden, welches doch aber mit den Hamburgischen nicht völlig übereinkommet, beydes aber auch nicht soviel Aehnlichkeit hat, als das <hi rendition="#i">Portrait.</hi> Der Künstler, so dieses gemahlet, hat mich mehr als dreissigmahl gemahlet und ich habe ihm bei sehr vielen gesessen. Allein es ist ihm keines besser gerathen, als was er vor den letzt verstorbenen Gross Hertzog von Florentz mit dem grössten Fleisse, den er anwenden konnte, gemacht, mit welchem dasjenige nahe übereinkommt, welches er vor die gelehrte Gräfin in Meyland <hi rendition="#i">Grillam Borromaeam</hi> gemacht, unter denen übrigen allen hat man dem franckfurtischen den Vorzug gegeben. Er hatte auch eines vor mich gemahlet, welches von vielen gelobet ward, wiewohl der H. Cantzelley-Rath <hi rendition="#i">de Braem</hi> und andere Kenner das Franckfurter demselben vorgezogen. Es gefiel dasselbe selbst dem H. Stadthalter zu Cassel, dem es gezeiget werden musste, wie er durch Marburg gieng und von diesen Künstler eines hat sehen wollen, indem sie ein grosser Kenner von Gemählden sind. Dieses Bild hat der H. Graff von <hi rendition="#i">Manteufel</hi> von mir bekommen, als er verlangte, dass ich das beste <hi rendition="#i">Portrait,</hi> welches <pb n="322" facs="#f00034"/>
ich hätte, nach Berlin schicken möchte, weil man <hi rendition="#i">Copey</hi>en davon machen wollte. Von diesem sind viele <hi rendition="#i">Copey</hi>en daselbst gemacht worden. Unter allen aber ist diese am merkwürdigsten, welche der letzt verstorbene König in Preussen machen liess und dem Herr Probst Reinbeck zum Neujahrs-Geschenke sandte mit den Worten, weil er wüste, dass er ihm nichts bessres schencken könnte und zugleich Geld überschickte (vier<hi rendition="#i"> Louisdor),</hi> um einen goldnen Rahmen darum machen zu lassen. Der Mahler, dem ich so vielmahl gesessen hatte, um mich abzumahlen, hielt es vor schwer, mich zu treffen, indem er vorgab, dass sich alle Augenblicke mein Gesicht änderte und wenn er mahlen wollte, was er wahrgenommen, schon wieder weg wäre, indem er noch einmahl darnach sehen wollte.</p>
<p rendition="#et">Bey meiner Wiederkunft nach Halle ist in Gotha von dem <hi rendition="#i">Medailleur</hi> Koch, der nunmehro verstorben, eine <hi rendition="#i">Medaille</hi> gepräget worden. Auf der einen Seite stehet ein Brustbild mit den Nahmen <hi rendition="#i">Christianus Wolfius.</hi> Darunter aber die Worte <hi rendition="#i">Halam reliquit. d ... Nov.</hi> 1723. Auff der andern Seite ist die Stadt Halle und darüber bricht die Sonne aus den Wolken hervor. Unten stehet: <hi rendition="#i">Halam reversus d.</hi> 6. <hi rendition="#i">Dec.</hi> 1740. Wer dieses angegeben, habe ich nicht erfahren.</p>
<p rendition="#et">Die grossen lateinischen Wercke sind bis auf den andern Theil der <hi rendition="#i">Philosophiae practicae universalis inclusive</hi> nebst dem ersten <hi rendition="#i">Tomo Elementorum Matheseos</hi> heraus kommen. Es hat diese neue Auflage besorget H. <hi rendition="#i">Sereri,</hi> ein <hi rendition="#i">Doctor Medicinae et Philosophiae,</hi> der deswegen deutsch gelernet, damit er vorher meine Schriften im deutschen lesen können, wie er denn auch mein mathematisches <hi rendition="#i">Lexicon</hi> aus dem Deutschen ins Italienische übersetzet. Was er von meiner <pb n="323" facs="#f00035"/>
Art zu <hi rendition="#i">philosophi</hi>ren hielt, ist aus der <hi rendition="#i">Dedication</hi> zu ersehen, welche er der <hi rendition="#i">Logick</hi> an den <hi rendition="#i">Doge</hi> zu Venedig <hi rendition="#i">praemitti</hi>ret. Nun hätte der Verleger <hi rendition="#i">Rannuzini</hi> die Fortsetzung des Nachdruckes seines Todes unerachtet nicht unterlassen, allein 1742 im <hi rendition="#i">Martio</hi> des vorigen Jahres ist durch eine heftige Feuers Brunst sein gantzer Verlag mit einen kostbahren <hi rendition="#i">Sortement</hi> und seine Buchdruckereyen, die er selbst dabey gehabt mit Haus und allen Gebäuden in einer Nacht verzehret worden, davon er sich noch nicht wieder recht erhohlen können. Unterdessen ist er doch noch <hi rendition="#i">resolvi</hi>ret, künftig dieselbe wieder vorzunehmen.</p>
<p rendition="#et">Hieher gehöret nun auch wohl die neue Wiederberuffung nach Halle; als ich den ersten Beruff ausgeschlagen hatte, suchte H. <hi rendition="#i">D. Lange</hi> überall auszustreuen, es wäre nicht andem, dass der König in Preussen andere Gedanken von mir bekommen und mich wieder nach Halle haben wollen, sondern es wären nur einige Freunde gewesen, die mich vor sich<hi rendition="#i"> sondi</hi>ret hätten, ob ich wohl Lust hätte, wieder nach Halle zu kommen. Daher auch viele glaubten, als wenn diese gantze Sache ein blosses Gerüchte wäre, welches fälschlich von meinen Freunden wäre ausgesprenget worden. Weil ich nun davon in der Vorrede über die Psychologie selbst Erwehnung gethan hatte, so wollte doch auch mein Vorgeben vor der Welt <hi rendition="#i">justifici</hi>ren. Daher <hi rendition="#i">resolui</hi>rte mich, den andern Theil von der <hi rendition="#i">Philosophia practica Universali</hi> S.K.M. zu<hi rendition="#i"> dedici</hi>ren, darinnen ich alles <hi rendition="#i">referi</hi>rte, was von meinen Gegnern vor erdichtet ausgegeben ward und davon unten umständlicher wird zu reden seyn. Diese<hi rendition="#i"> Dedication</hi> übersetzte selbst in das deutsche und legte sie zu dem Schreiben bey, welches ich nebst dem Buche übersandte und mit Fleiss durch einen andern überreichen <pb n="324" facs="#f00036"/>
liess. Der König von Preussen nahm dieses sehr gnädig auf, anwortete mir auch in sehr gnädigen <hi rendition="#i">terminis</hi> und <hi rendition="#i">offeri</hi>rte, mir von neuem, dass ich wieder in seine Lande kommen und die <hi rendition="#i">conditiones</hi> selbst vorschlagen sollte, auf welche ich wiederkommen wollte. Ich bedanckte mich vor diese Gnade, schrieb, dass ich so wohl in Hessen stünde, dass nicht Ursache hätte, an eine Aenderung zu dencken, man auch in Cassel mich nicht gerne <hi rendition="#i">dimitti</hi>ren würde. Der König <hi rendition="#i">ofteri</hi>rte mir nach diesem, dass ich sollte <hi rendition="#i">Director</hi> von der Universität Franckfurt werden und liess mir frey, die Besoldung selbst zu <hi rendition="#i">determini</hi>ren: Als ich dieses <hi rendition="#i">depreci</hi>rte, <hi rendition="#i">offeri</hi>rte mir S.K.M. das<hi rendition="#i"> Vice-Cancellariat</hi> in Halle, ich <hi rendition="#i">depreci</hi>rte aber auch dieses, weil ich mich nicht unterstünde, um meine <hi rendition="#i">dimission</hi> anzuhalten, da ich den HFDl. Hause Hessen so vielen Danck schuldig wäre, wie ich auch in der<hi rendition="#i"> dedication</hi> wegen der ersten Zurückberuffung gemeldet. <hi rendition="#i">A.</hi> 1640 erhielt ich die <hi rendition="#i">Vocation</hi> nach Utrecht [eingeschoben: unter solchen <hi rendition="#i">conditionibus,</hi> die noch kein <hi rendition="#i">Professor</hi> daselbst gehabt] und von dem jetzigen Könige in Preussen nach Halle: wovon ich das, was hierher gehöret, in dem <hi rendition="#i">Programmate A.</hi> 1741 gemeldet. Man <hi rendition="#i">offeri</hi>rte mir in Cassel unter der Hand, dass, wenn ich in Marburg verbleiben wollte, man mir nach meiner eigenen Wahl einen <hi rendition="#i">Professorem</hi> setzen wollte, der einen Theil der Arbeit von mir abnähme und dessen ungeachtet meinen Gehalt vermehren. Wie es aber zugegangen, dass hierauf nicht <hi rendition="#i">regardi</hi>ren können, ist aus dem <hi rendition="#i">Programmate</hi> zu ersehen. Ob man gleich aber es lieber gesehen hätte, dass ich in Marburg verblieben wäre und S.K.M. bezeigten, dass Sie mich bloss aus besonderer Freundschaft vor ihre K.M. in Preussen auf Dero eigenes Ansuchen <hi rendition="#i">dimitti</hi>rten; so blieb man doch in Cassel <pb n="325" facs="#f00037"/>
gegen mich gantz unverändert. Und als ich dorthin reisete, wurde mir mit ungemeiner Höflichkeit von den Herren <hi rendition="#i">Ministris,</hi> insonderheit dem Herrn <hi rendition="#i">Geheime</hi>-Raths-<hi rendition="#i">Praesidenten</hi> von <hi rendition="#i">Adelepsen</hi> und dem <hi rendition="#i">Cammer-Praesidenten</hi> von<hi rendition="#i"> Borck</hi> begegnet, so dass ich zweifelhaft war, ob ich mich darüber erfreuen, oder vielmehr betrüben sollte, dass ich so wohl gesinnte <hi rendition="#i">Patronos</hi> verlassen müsste. Ob ich nun gleich das letzte Quartal keine Dienste mehr thun konnte, so wurde mir doch meine Besoldung bis zu Ende desselben noch vor meiner Abreise nebst der gantzen Fruchtbestallung von diesem Jahre vorausbezahlet, um mir keinen Aufenthalt zu machen, da die beschwerliche Witterung zu reisen vorfiel. Die Bürgerschaft, welche gar wohl erfahren hatten, wie viel ihnen meine Gegenwart genützet und daher alle Liebe beständig vor mich gehabt, <hi rendition="#i">queruli</hi>rten wegen meiner Abreise. Und meine Tisch-<hi rendition="#i">Compagnie offeri</hi>rte mir ein <hi rendition="#i">Carmen</hi> in Sammet eingebunden und mit goldenen Spanien reich bebesetzt, auf Atlas gedruckt, darin sie mir <hi rendition="#i">gratuli</hi>rten nebst einem kostbahren<hi rendition="#i"> Praesent</hi> von Silber-Werck, dergleichen ich auch bey beyden <hi rendition="#i">Pro-Rectoraten,</hi> die ich in Marburg geführet, erhalten, wie dergleichen auch in Halle bey den ersten <hi rendition="#i">Pro-Rectorat</hi> geschehen war. Wegen der Unpässlichkeit meiner Frauen aber und da mit dem Einpacken und Regulirung meines Hauswesens nicht vorher zu stande kommen konnte, trat endlich am Andreastage meine Reise von Marburg an und kam den 6. <hi rendition="#i">Dec.</hi> gegen Abend in Halle an. Es waren hier eine grosse Menge der <hi rendition="#i">studiosorum</hi> hinausgeritten, um mich einzuholen mit sechs blasenden Postilionen vor sich und einige gute Freunde von mir gleichfals entgegen gefahren, Auf den nächsten Dörffern war eine grosse Anzahl von hiesigen Einwohnern, die auf meine Ankunft <pb n="326" facs="#f00038"/>
warteten. Vor und in der Stadt, auf den Strassen und dem Marckte war ein grosser Zulauf des Volckes und ich hielt also unter lauten Jubel-Geschrey meinen Einzug. Auf der Strasse, wo ich einkehrete in des seel. <hi rendition="#i">Thomasii</hi> Haus, welches ich gemiethet hatte, waren in dem Hause gegenüber Trompeten und Paucken, die sich hören liessen, sobald der Zug in die Gasse kam und war ein solcher Zulauf des Volckes, dass kaum vom Wagen steigen und unter dem Gedränge selbst im Hause in ein Zimmer kommen konnte. Ich liess also meine Ankunft noch diesen Abend bey den Vornehmen in der Stadt und denen Herren <hi rendition="#i">Professoribus</hi> melden, welche mir den folgenden Tag darauf ihren Besuch abstatteten und bewillkommten: wie denn auch der H.D. Lange dergleichen that und mir alles Glück wünschte, gegen den ich mich auch auf das freundlichste bezeigte und ihm gleich andern meinen Gegenbesuch abstattete.</p>
<p rendition="#et">Wegen Marburg habe vergessen, dass mich die vornehmsten <hi rendition="#i">studiosi</hi> daselbst eingeholet und ein paar Tage darauf eine Music gebracht. Ich muss aber insbesondere die grosse Höflichkeit rühmen, die ich von dem nunmehro seel. Herrn <hi rendition="#i">Viec-Cantzler</hi> Waldschmidt genossen. Denn er nahm mich, da ich allein ankam, indem meine Frau in Halle wegen ihrer hohen Schwangerschaft zurücke bleiben muste, in sein Haus auf und behielt mich auch an seinem Tische, erwiess auch bey der Ankunft meiner Frauen noch weitere Höflichkeit, gleich wie solche beständig von ihm genossen, so lange in Marburg gewesen. Es wird mir also Marburg jederzeit, so lange ich lebe, ein sehr angenehmer Ort verbleiben und werde ich die Liebe vor ihn bey mir nicht erlöschen lassen, wie ich auch in dem <hi rendition="#i">Programmate</hi> angedeutet. Mein Sohn Christian, der in Halle in meiner <pb n="327" facs="#f00039"/>
Abwesenheit gebohren ward, war von ungemeiner Stärcke und einem munteren Geiste, dass sich jedermann über ihn verwunderte, dabey von einer angenehmen Gestalt. Ich verlohr ihn aber in dem andern <hi rendition="#i">Pro-Rectoratu,</hi> welches ich in Marburg geführet und liegt er daselbst in der lutherischen Pfarr-Kirche zur rechten Hand des altars begraben, wo ich und seine Mutter, die ihn innig liebte, zugleich unsere Ruhestätte zu haben, uns <hi rendition="#i">resolviret.</hi> Das <hi rendition="#i">Carmen,</hi> welches H. von Baumann verfertiget hatte, wurde von allen auch auswärtigen sehr gerühmet und man hat jederzeit geurtheilet, dass dieses nebst dem <hi rendition="#i">Gratulations-Carmine</hi> zu meiner Abreise nach Halle und der Ode bey dem ersten <hi rendition="#i">Pro-Rectorate</hi> in Halle <hi rendition="#i">conservi</hi>ret werden möchten. Mir gefället das letztere am besten. Bey den <hi rendition="#i">Medaillen</hi> hätte ich noch derjenigen gedencken sollen, welche der Herr Graff von <hi rendition="#i">Manteufel</hi> auf die Errichtung der <hi rendition="#i">Societatis Aletophilorum</hi> prägen lassen. Auf der einen Seite stehet die <hi rendition="#i">Minerva</hi> und auf dem Helm vorne des H. von Leibnitz, hinten mein Gesichte mit der Beyschrift <hi rendition="#i">Sapere aude.</hi> Auf der andern Seite ist diese <hi rendition="#i">Inscription:</hi></p>
<lb/>
<p rendition="#c"><hi rendition="#smaller">Societas</hi></p>
<p rendition="#c"><hi rendition="#smaller">Aletophilorum</hi></p>
<p rendition="#c"><hi rendition="#smaller">ab</hi></p>
<p rendition="#c"><hi rendition="#smaller">Ern. Christophoro</hi></p>
<p rendition="#c"><hi rendition="#smaller">S. R. J. Com.</hi></p>
<p rendition="#c"><hi rendition="#smaller">De Mauteuffel</hi></p>
<p rendition="#c"><hi rendition="#smaller">instituta</hi></p>
<p rendition="#c"><hi rendition="#smaller">Berol.</hi></p>
<p rendition="#c"><hi rendition="#smaller">MDCCXXXVI.</hi></p>
<lb/>
<p>Es ist eine <hi rendition="#i">Imitation</hi> von einer alten <hi rendition="#i">Medaille,</hi> wo auf dem Helm der <hi rendition="#i">Minervae</hi> die Bildnisse des <hi rendition="#i">Blatonis</hi> und <hi rendition="#i">Aristotelis</hi> zu sehen.</p>
<p rendition="#et"><pb n="328" facs="#f00040"/>
Man überreichte auch mir bey meiner Ankunft nach Halle verschiedene <hi rendition="#i">Carmina,</hi> die aber nichts besonders waren und ich auch gleich bey Seite geleget. Das Hällische von meiner Abreise ward in Halle gleich nachgedruckt und häuffig verkaufft: sonst könnte auch hieher gerechnet werden, dass der König in Franckreich nicht allein den grossen Plan von Paris, damit er <hi rendition="#i">Praesente</hi> zu machen pfleget und der eine Wand in einem grossen Saale bekleidet: sondern auch bereits fünf <hi rendition="#i">Volumina</hi> von dem <hi rendition="#i">Catalogo Bibliothecae regiae</hi> mir zum <hi rendition="#i">Praesent</hi> zuschicken lassen, auch zugleich die übrigen versprochen. Es werden aber, wie der seel. H. Abt <hi rendition="#i">Bignon</hi> berichtet, derselben bis sechszehn werden. Es sind diese <hi rendition="#i">Volumina</hi> sehr sauber gebunden und stehet das königliche Wappen auf beyden Seiten des Bandes.</p>
<p rendition="#et">Als ich vor diesem noch in Halle war und in Italien der Streit war, ob man den Fluss <hi rendition="#i">Rheno</hi> in den <hi rendition="#i">Po</hi> leiten dörffte, welches man zu Bononien gerne haben wollte: schrieb der Rath von Bononien an mich und verlangte, dass ich hievon mein Gutachten von mir stellen möchte, hätten mich auch gerne zum <hi rendition="#i">Commisario</hi> verlanget, weil man wuste, dass ich am Wienerischen Hoffe in grossem Ansehen stund und in Italien man mich allein vor denjenigen hielt, der nach dem Tode des H. von Leibnitz den Ruhm der Deutschen unterhalten könnte: Allein weil der Wienerische Hoff die Gegen-Parthey war und ich zu derselben Zeit eben das <hi rendition="#i">Rectorat</hi> hatte, auch die Fortsetzung meiner deutschen Wercke nicht unterbrechen wollte, mochte ich dieses nicht unternehmen. Ich könnte hier vieles aus Briefen anführen, welches von auswärtigen Gelehrten guter Meinung von mir zeiget, allein es schicket sich nicht dergleichen hieher zu setzen. Z.E. als ich dem H. <hi rendition="#i">de Reaumur</hi> von meiner <hi rendition="#i">Vocation</hi> <pb n="329" facs="#f00041"/>
nach Halle schrieb, antwortete er mir unter andern: Könige und Fürsten und ihre <hi rendition="#i">Ministri</hi> erwiesen ihren Universitäten die grösste Ehre, wenn sie mich auf die aller vortheilhaftesten <hi rendition="#i">conditiones</hi> auf dieselben zu ziehen suchten. Ob nun gleich dieses anzuführen aus vielen Ursachen dienlich seyn möchte, so müste es doch auf eine gute Manier geschehen, als wenn es ein <hi rendition="#i">passagier</hi> mündlich von einem der grössten Gelehrten in Paris gehöret. Ebenso hat nicht nur ein anderer Gelehrter aus Paris, sondern auch andere auswärtige mich dadurch aufmuntern wollen, um die <hi rendition="#i">academi</hi>schen Arbeiten andern zu überlassen und bloss die Fortsetzung meiner Wercke zu beschleunigen, dass ich <hi rendition="#i">Professor generis humani</hi> wäre. Da man gegründete Nachrichen von dem verlanget, was in meiner Lebensbeschreibung zu Beförderung der Wahrheit einfliessen könnte, so habe mich auch überwunden zu schreiben, was mich sonst die Bescheidenheit zu verschweigen heisset. Der <hi rendition="#i">Cardinal</hi> von <hi rendition="#i">Fleury</hi> schrieb einmal sehr artig an mich: Es wäre das Sprüchwort, ein Prophet gält nirgends weniger als in meinem Vaterlande, zum Lügner worden, denn ich hätte mein Vaterland in der gantzen Welt und ich würde überall hochgeachtet.</p>
<p rendition="#et">Es wird gedacht, dass meine Schrifften in Franckreich und Italien sehr <hi rendition="#i">aestimi</hi>ret würden. Es würden sich aber die meisten darüber verwundern, wenn sie auch vernehmen sollten, dass selbst in Pohlen dieselbe in Ansehen kommet. Und ist würcklich zu Warschau eine <hi rendition="#i">Disputatio metaphysica</hi> gehalten worden bey den <hi rendition="#i">Patribus piarum scholarum,</hi> welche gantz aus meiner deutschen <hi rendition="#i">Metaphysick</hi> genommen, wie selbst in der Vorrede gemeldet und meiner <hi rendition="#i">cum elogio</hi> dabey gedacht wird. Auch haben die <hi rendition="#i">Censores</hi> ihre<hi rendition="#i"> approbation <pb n="330" facs="#f00042"/>
eum elogio</hi> dazu gesetzt. Es sind viele unter den <hi rendition="#i">Magnaten,</hi> die sehr viel darauf halten, wie denn auch einige unter Ihnen aus Deutschland geschickte <hi rendition="#i">Magistros</hi> kommen lassen, die ihre jungen Herren darinnen unterrichten. Insonderheit ist der Herr <hi rendition="#i">Cron</hi> Gross Cantzler, der Bischof von <hi rendition="#i">Culm, Zaluski,</hi> ein grosser Patron von mir und meiner Philosophie, der sie andern mit grossem Ernst <hi rendition="#i">recommendi</hi>ret und nichts mehr wünschet, als dass dieselbe in Pohlen möchte <hi rendition="#i">doci</hi>ret werden, indem er sich viel gutes vor das gemeine beste davon verspricht. Ich könnte auch Exempel von Hungern anführen: wie denn erst vor weniger Zeit von dem H. General <hi rendition="#i">Andrasi,</hi> der jetzt bey der Armee in Italien [<hi rendition="#i">NB,</hi> Dieser muss entweder nicht genannt oder das letzte weggelassen werden] ist, Briefe erhalten, darinnen er mich ersuchet, ihm ein <hi rendition="#i">Subjectum</hi> zu <hi rendition="#i">recommendi</hi>ren, welches in meiner <hi rendition="#i">Mathesi</hi> und <hi rendition="#i">Philosophia</hi> wohl<hi rendition="#i"> versi</hi>ret, damit er dieselbe mit ihm noch einmahl durchgehen und sich mit ihm davon weiter unterreden könnte. Bey den Frantzosen ver. diente die gelehrte<hi rendition="#i"> Marquisin Madame de Châtelet</hi> besonders gerühmet zu werden, welche in dem ersten Theile ihrer <hi rendition="#i">Institutionum physicarum</hi> sehr deutlich und nette die <hi rendition="#i">principia</hi> aus meiner Methaphysick erkläret und mit grossem Eifer meine lateinischen Wercke lieset. In Deutschland hat in meiner Philosophie dic Hertzogin von Gotha ungemeine <hi rendition="#i">progressus</hi> gethan und sucht täglich noch ihr Vergnügen in meinen Schriften, so dass sie viele <hi rendition="#i">Professores</hi> beschämen würde, wie sie denn selbst alle Tage eine und die andere Stunde ihren Hoff-<hi rendition="#i">Dames</hi> insonderheit aus der <hi rendition="#i">Logica</hi> und <hi rendition="#i">Moral</hi> einige Stellen erkläret. Es würde auch nicht undienlich seyn, wenn die Einsicht S.K.M. in Preussen und wie werth sie meine Philosophie halten, gerühmet würde <pb n="331" facs="#f00043"/>
und dass ihm mit Recht der Titel: <hi rendition="#i">Le Roi philosophe</hi> gebühre; wie denn auch neulich der berühmte Frantzösische Poet, der mit unter der <hi rendition="#i">Suite</hi> des Königes war und in alle Stammbücher, die ihm <hi rendition="#i">offeri</hi>ret worden, schrieb, was zu meiner Ehre gereichte, unter andern in eines auch setzte: <hi rendition="#i">Wolfio docente, Rege Philosopho regnante, Germania applaudente Athenas invisi.</hi> Dieser <hi rendition="#i">de Voltaire</hi> hat mir auch mit ungemeiner Höflichkeit begegnet und grosses Vergnügen darüber bezeiget, dass er mich gesprochen, ob man gleich in Leipzig <hi rendition="#i">spargi</hi>ret hatte, er hätte nicht ein mahl nach mir gefraget. In der <hi rendition="#i">Dedication</hi> der <hi rendition="#i">Philosophiae practicae universalis,</hi> welche S.K.M. <hi rendition="#i">dedici</hi>rte, <hi rendition="#i">referi</hi>rte ich alles, was von meinen Gegnern vor erdichtet ausgegeben ward. Diese <hi rendition="#i">dedication</hi> übersetzte selbst ins Deutsche und legte sie zu dem Schreiben bey, welches ich nebst dem Buche übersandte und mit Fleiss durch niemanden überreichen liess. Der König in Preussen nahm dieses sehr wohl auf, antwortete mir gnädig und <hi rendition="#i">offeri</hi>rte mir wiederum Dienste in seinem Lande und zwar wollte er mir die<hi rendition="#i"> Professionem primariam</hi> in Franckfurt geben, mit ansehnlichem Gehalt, den ich selbst vorschlagen möchte, und dabey zum <hi rendition="#i">Directore</hi> der dortigen Universität machen. Als ich vorschützte, dass ich die Hessischen Dienste nicht quittiren könnte, thaten S.K.M. zu einigen wiederholeten mahlen <hi rendition="#i">Instanz</hi> und endlich <hi rendition="#i">offeri</hi>rten sie mir das <hi rendition="#i">Vice-Cancellariat</hi> in Halle nebst einer Besoldung von 2000 Rthlr., wie ich aber dieses gleichfals allerunterthänigst <hi rendition="#i">depreci</hi>rte, hatte es dabey seine Bewandniss: worauf bald der König in der Krankheit verfiel, die ihm auch das Leben endigte. Der König in Schweden hatte es vernommen, dass ich aus allerunterthänigster <hi rendition="#i">Devotion</hi> gegen seine <hi rendition="#i">Maj.</hi> die von neuem <hi rendition="#i">offeri</hi>rten herrlichen <hi rendition="#i">conditiones</hi> ausgeschlagen hatte.</p>
<p rendition="#et"><pb n="332" facs="#f00044"/>
Daher wurden Sie bewogen, durch ein sehr gnädiges Schreiben mir Dero Wohlgefallen zu bezeigen und versicherten mich der beharrlichen Gnade. Kaum war es hiervon stille worden, so verlangte man mich nach Utrecht, unter solchen <hi rendition="#i">conditionibus,</hi> dergleichen noch kein <hi rendition="#i">Professor</hi> in Holland gehabt. Man suchte mir diese <hi rendition="#i">station</hi> auf alle Art und Weise beliebt zu machen. Jedoch verzögerte es sich mit der würcklichen <hi rendition="#i">Vocation,</hi> als womit es daselbst etwas weitläufftig hergehet. Weil nun der erste Theil des<hi rendition="#i"> Juris Naturae</hi> die Oster Messe <hi rendition="#i">A.</hi> 1740 herauskam,<hi rendition="#i"> dedici</hi>rte ich denselben an den damahligen Cron Printzen in Preussen, nunmehro regierenden König, weil ich wuste, dass Sr. Königl. Hoheit ein grosses Vergnügen an meiner Philosophie fanden und meine deutschen Schriften mit vieler <hi rendition="#i">application</hi> lasen, ja die <hi rendition="#i">Methaphysick</hi> sich auch ins französische hatte übersetzen lassen, als von welcher Sprache Sie ein ungemeiner Liebhaber sind, wie Sie denn auch in derselben gleich einem gebohrnen Frantzosen zierlich schreiben. Sie nahmen dieses sehr gnädig auf und ich bekam bey dieser Gelegenheit aus Dero eigenhändigen Frantzösischen Schreiben zu erfahren, wie viel sie auf meine Art zu <hi rendition="#i">philosophi</hi>ren und überhaupt auf gründliche Wissenschaften hielten. Als nun bald darauf Dero Vater Todes verblichen war, liessen S.M. gleich des andern Tages ihrer angetretenen Regierung an mich schreiben, ob ich in Dero Dienste treten wollte, und versprachen mir alle <hi rendition="#i">conditiones</hi> einzuwilligen, die ich nur verlangen würde. Als ich meine allerunterthänigste Hochachtung der Königl. Gnade in Antwort bezeigte, und mich entschuldigte, dass es sich nicht gezieme, S.K.M. vorzuschreiben, beliebten dieselben sich näher zu erklären, dass sie mich nach Berlin verlangten und mir nebst dem Charakter Dero geheimen <pb n="333" facs="#f00045"/>
Rathes unterdessen 2000 Rthlr. <hi rendition="#i">pension</hi> geben wollten, davor ich nichts zu thun hätte, bis sie weiter vor mich sorgeten, befahlen auch dem H. Probst Reinbeck, dass er das äusserste anwendete, um mich zu bereden, diese <hi rendition="#i">offerte</hi> zu <hi rendition="#i">accepti</hi>ren, welcher auch seines Ortes nichts unterliess, was dazu dienlich konnte erachtet werden. Als ich aber nach Berlin zu gehen mich nicht <hi rendition="#i">resolui</hi>ren konnte, sondern mich damit entschuldigte, dass ich zur Universität gebohren wäre und darauf mein Leben endigen wollte, so verlangte S.K.M., dass ich nach Halle käme und daselbst die <hi rendition="#i">Professionem Juris naturae et gentium,</hi> wie auch<hi rendition="#i"> Matheseos</hi> übernähme, wobey sie mir zugleich das<hi rendition="#i"> Praedicat</hi> des Geheimen Rathes, das <hi rendition="#i">Vice-Cancellariat</hi> und 2000 Rthl. Besoldung <hi rendition="#i">offeri</hi>rten, da vor diesem bey hiesigen Universität bloss der geheime Rath Strycke, <hi rendition="#i">Facultatis Juridicae Praeses,</hi> 1200 Rthl. Besoldung gehabt, welches überall als etwas besonders angesehen ward. Allein da ich Bedenken trug, meine <hi rendition="#i">Dimission</hi> zu suchen, wie ich in dem <hi rendition="#i">Programmate</hi> bey Antritt meines jetzigen Amtes in Halle umständlicher angeführet, schrieben S.K.M. selbst an den König von Schweden, auf Deren Ansuchen mir meine <hi rendition="#i">Dimission</hi> in höchst gnädigen <hi rendition="#i">terminis</hi> ertheilet ward. Ich war nicht lange hier, da S.K.M. allergnädigst mir auftrugen, nebst einigen Herrn <hi rendition="#i">Ministris</hi> mit vor die Besetzung der erledigten Stellen auf allen Dero Universitäten zu sorgen. Daher es geschehen, dass man in dem neuen zu Berlin gedruckten Titular-Buche mir den Titul eines <hi rendition="#i">Curatoris Universitatum regiarum</hi> beygeleget, den ich aus Bescheidenheit niemahlen annehmen wollen. Endlich nachdem der H. Cantzler von Ludwig gestorben war, haben S.K.M. mir wieder mein Vermuthen das <hi rendition="#i">Cancellariat</hi> bey hiesiger Universität aufgetragen: wodurch <pb n="334" facs="#f00046"/>
das von Missgünstigen ausgestreute Gerücht, als wenn S.K.M. Dero Gnade vor mich gar sehr geändert hätten, vernichtet und zugleich überzeiget worden, dass Dieselben ihre hohe Zuneigung zu gründlichen Wissenschaften unter denen vielen Kriegs-Sachen nicht vermindert.</p>
<p rendition="#et">Sonst ist auch hier noch zu gedencken, dass, da S.K.M. in Frankreich den <hi rendition="#i">Catalogum Bibliothecae regiae</hi> drucken lassen, dieselben auch befohlen, dass mir dieses kostbahre Werck sehr prächtig gebunden überschickt werden sollte und habe also bereits fünf<hi rendition="#i"> Volumina,</hi> die heraus sind, erhalten. Es sollen aber derselben bis fünfzehn werden: gleich wie auch den grossen Plan von Paris, damit S.K.M. blos <hi rendition="#i">praesente</hi> machen, vorher auf Dero Befehl erhalten.</p>
<p rendition="#et">Hier kann überaus dienlich seyn, eine kleine Schrift die ein <hi rendition="#i">Anonymus</hi> herausgegeben, der eben zu der Zeit, wie die <hi rendition="#i">Fatalitäten</hi> in Halle sich ereignet, sowohl mein als der hiesigen <hi rendition="#i">Theologorum auditor</hi> gewesen, als darinnen er die Ursachen des <hi rendition="#i">odii theologici</hi> gantz deutlich anführet: daher man auch dieselbe in Berlin nachgedruckt, wie sie auf Angeben des H.D.<hi rendition="#i"> Langens confisci</hi>ret ward.</p>
<p rendition="#et">Die Ursachen zum Hasse waren, weil diejenigen, welche einen gründlichen Vortrag gewohnet waren, mit dem Vortrage anderer nicht wollten zufrieden seyn. Daher die Herren <hi rendition="#i">Theologi</hi> vergäben, die <hi rendition="#i">studiosi theologiae</hi> bekämen einen Eckel vor Gottes Wort, weil sie von Ihnen deutlichere Begriffe und gründlichere Beweise forderten; die Juristen aber gaben vor, die <hi rendition="#i">studiosi</hi> würden zu höheren <hi rendition="#i">Falcultäten</hi> ungeschickt gemacht und <hi rendition="#i">Thomasius</hi> sahe scheel dazu, dass seine Philosophie nicht mehr so viel gelten wollte. Unter den <hi rendition="#i">Theologis</hi> war ohnedem H. Francke der Meinung, er könnte einen zu keinen Christen machen, der den <hi rendition="#i">Euclidem studi</hi>rte, wie er <pb n="335" facs="#f00047"/>
solches ausdrücklich gegen den seel. H. <hi rendition="#i">Prof. Mathes.</hi> zu Erfurt Rudolph sagte, als er ihm rieth, er möchte der Jugend auf dem Weysenhause und <hi rendition="#i">Paedagogio</hi> den <hi rendition="#i">Euclidem</hi> in die Hand geben, ob er ihm gleich keine <hi rendition="#i">raison</hi> geben konnte, sondern sich blos auf die Erfahrung berufte. Daher geschahe es, dass er fälschlich angebrachten Verläumdungen desto leichter glaubte, wie der vorhin angeführte <hi rendition="#i">Autor</hi> auch angemercket. Man warnete daher anfangs die <hi rendition="#i">studiosos</hi> vor meinen <hi rendition="#i">Collegiis:</hi> als dieses nichts half, wollte man ihnen die <hi rendition="#i">beneficia</hi> benehmen, die sie genossen. Daher sie nur im Verborgenen meine <hi rendition="#i">Lectiones</hi> besuchen mussten. Jedoch blieb es dabey, dass man mir heimlich feind war und aller Orten wiedrige Gerüchte von mir ausstreuete. Herr Lange aber ward gegen mich erbittert, dass den H. Thümmig zu der <hi rendition="#i">Adjunctur</hi> verhalf und als nach diesem sein Sohn gleichfals dieselbe suchte, nicht zugeben wollte, dass er Thümmigen vorgezogen würde und diesem sein einmahl erlangtes Recht benommen würde unter dem Vorwande, weil er ein älterer <hi rendition="#i">Magister,</hi> aber nicht ein älterer <hi rendition="#i">Adjunctus</hi> war. Darnach kam die <hi rendition="#i">Oration</hi> dazu, welche erst, weil ich in Marburg war, nachdem sie wieder meinen Willen war gedruckt worden, mit Noten herauskam. H. Strähler war, als ich nach Halle kam, ein Mägdlein Schulmeister und musste sich armseelig behelffen. Er wurde mir <hi rendition="#i">reco</hi>mmendiret, dass ich ihn mit in die Arithmetick möchte gehen lassen, damit er durch <hi rendition="#i">information</hi> im Rechnen desto besser sein Brodt finden möchte. Ich war willig dazu und rieth ihm, er möchte auch die übrigen Theile der Mathematick mit hören, damit er die <hi rendition="#i">studiosis</hi> dieselben <hi rendition="#i">repeti</hi>ren könnte. Und da dieses glücklich von statten gieng, rieth ich ihm, ferner in gleicher Absicht die <hi rendition="#i">Collegia philosophica</hi> zu besuchen. Damit er nun mit mehreren <pb n="336" facs="#f00048"/>
Ansehen <hi rendition="#i">studiosos</hi> unterrichten könnte, half ich ihm durch, dass er <hi rendition="#i">Magister</hi> ward, ob er gleich mit dem Latein nicht wohl fortkonnte. Weil ihm aber dieses noch fehlete, so war weiter mit ihm zu gehen nicht möglich. Da nun H. Thümmig sich mit Lesen und <hi rendition="#i">Disputi</hi>ren hervorthat und <hi rendition="#i">Adjunctus</hi> worden war, vermeinete er, ich würde die Hand von ihm abziehen und die <hi rendition="#i">studiosos</hi> an diesen <hi rendition="#i">reco</hi>mmendiren. Daher war er darauf bedacht, wie er meinen <hi rendition="#i">credit</hi> schwächen möchte. Er suchte daher in seinen <hi rendition="#i">Lectionibus</hi> und sonst mich bey denen <hi rendition="#i">studiosis</hi> zu verkleinern und mich lauter Fehler zu beschuldigen, schrieb auch nach diesem das erste Capitel meiner Metaphysick und brachte das MSC. erst zu dem <hi rendition="#i">Professore Medicinae</hi> Hoffmann, bey dem er aber kein Gehör fand. Nach diesem wendete er sich an den H. <hi rendition="#i">Thomasium,</hi> der ihm aber rieth, er sollte selbst eine <hi rendition="#i">Metaphysick</hi> schreiben und seine Gedancken darinnen vortragen, so würde man nach dem leicht sehen, wer was besseres hätte. Da er also auch hier sein <hi rendition="#i">Conto</hi> nicht fand, kam er zu dem H.D. Lange und diesem war es Wasser auf seine Mühle, und brachte demselben die gefährlichen Irrthümer in den Kopf welche er mir <hi rendition="#i">impu</hi>tiret. Dieser wiess ihn auch an den H. Prof. Francken, welche ihm glaubte, was er sagte, weil er wuste, dass er bey mir die Erklärung meiner Schrifften mit angehöret, auch sonst einen freyen Zutritt zu mir gehabt und mich etliche mahl zu Gevatter gebeten hatte. Herr Lange hatte ihm gerathen, seine Schrifft drucken zu lassen und durch seine <hi rendition="#i">recommendation</hi> war es sonder Zweiffel auch geschehen, dass man sie in Jena gedruckt hatte. Ich habe in meinen <hi rendition="#i">Lectionibus</hi> diese Schrifft niemahlen wiederleget, sondern keiner Wiederlegung würdig geachtet, auch nicht gesucht Strählern böses mit bösem zu vergelten, sondern <pb n="337" facs="#f00049"/>
nur denen <hi rendition="#i">statutis</hi> gemäss gesucht, dass er nicht wieder mich ferner schreiben, sondern seine Meinungen vor sich möchte drucken lassen und ohne mich zu nennen, wiederlegen was er wollte, indem ich nicht gesonnen wäre, mich mit ihm öffentlich in Streit einzulassen. Ich that auch dieses auf Einrathen des H. von Ludwigs, der es vor unbillig und denen <hi rendition="#i">statutis</hi> zuwieder ansahe, dass man denen <hi rendition="#i">Magistris</hi> dergleichen erlauben sollte. Also suchte ich weiter nichts als Ruhe. Da nun aber das <hi rendition="#i">Rescript</hi> von Hoffe ankam und der damahlige <hi rendition="#i">Pro-Rector D. Michaelis</hi> es vor das <hi rendition="#i">Concilium</hi> brachte, zogen die<hi rendition="#i"> Theologi</hi> gewaltig auf mich loss und Herr <hi rendition="#i">Thomasius</hi> gab den Rath, man sollte meine Schriften durchgehen und sie <hi rendition="#i">excerpi</hi>ren, so würde sich schon finden, was man zu sagen hätte. Der einige H. von Ludwig war fast der einige, welcher auf meiner Seite war und dann der <hi rendition="#i">Prof. Sperlette,</hi> die dergleichen Verfahren misbilligten. Unterdessen ergriffen die <hi rendition="#i">Theologi</hi> dieses Mittel und H. <hi rendition="#i">Lange</hi> mit Hülffe H. Strählers brachte einen Aufsatz von gefährlichen Irrthümern, welche H. <hi rendition="#i">Michaelis</hi> als <hi rendition="#i">Decanus Facultatis Philos. abcopi</hi>rte und im Nahmen der <hi rendition="#i">philosophi</hi>schen <hi rendition="#i">Facultät</hi> einschickte, ob zwar nicht alle damit einig waren. Diese Schrifft ward mir von den H. Ober-<hi rendition="#i">Curatoribus</hi> zugeschickt, welche ich auch beantwortet und ist nach diesem die Antwort ohne mein Wissen und Willen, wie ich schon in Marburg war, gedruckt worden. Ich gab bloss, um die auswärtig ausgestreueten Verläumdungen zu heben, meine <hi rendition="#i">Differentiam nexus</hi> heraus, nachdem insonderheit H. <hi rendition="#i">Lange</hi> vorher seine <hi rendition="#i">Causam Dei</hi> drucken lassen.</p>
<p rendition="#et">Es ist hier nicht brauch, noch denen <hi rendition="#i">statutis</hi> gemäss, dass wer <hi rendition="#i">Professor Philosophiae</hi> werden will, solches bey der <hi rendition="#i">Facultät</hi> suchen muss, sondern der Hoff pfleget dann einen <pb n="338" facs="#f00050"/>
Bericht zu fordern, wenn einige darum anhalten, welches hier nicht geschehen war, weil man meiner <hi rendition="#i">Recommendation</hi> und denen <hi rendition="#i">speciminibus,</hi> so übersandt worden, trauete, auch wohl wuste, dass kein unparteyischer Bericht erfolgen würde. Herr Lange nun, der schon in Ansehung wegen der <hi rendition="#i">Adjunctur</hi> erbittert war, wurde hierüber noch mehr erbittert, dass Thümmig in der <hi rendition="#i">Profession</hi> seinem Sohne vorkommen sollte. Ich trauete denen<hi rendition="#i"> Theologis</hi> eben nicht und wolte von hier nach Marburg gehen, wohin ich <hi rendition="#i">Vocation</hi> hatte. Allein der Ober-<hi rendition="#i">Curator</hi> und H. von Printzen und der hiesige Hoff-Prediger im Thum H. <hi rendition="#i">Schardius</hi> und der Reformirte <hi rendition="#i">Prof. Theologiae D. Heyden,</hi> ingleichen der Reformirte Prediger in Berlin und Kirchen-Rath H.D. Schmidtmann machten mich sicher, indem sie mich gewis versicherten, dass der König in dergl. Sachen nicht <hi rendition="#i">resolui</hi>rte, ohne Bericht von dem H. von Printzen zu fordern, der schon genug in allem <hi rendition="#i">informi</hi>ret war und die Unbilligkeit der Beschuldigungen einsahe. Weil nun aber die H. <hi rendition="#i">Theologi</hi> kein Mittel wusten, den H. Thümmig zurücke zu treiben, so brachten sie durch ihre Anhänger die Sache unmittelbahr an den König und um zu verhütten, dass die <hi rendition="#i">decreti</hi>rte<hi rendition="#i"> Commision</hi> nicht möchte niedergesetzt werden, weil sie dadurch ihren Zweck zu erhalten nicht vermeinten. Weil der König zu wissen verlangte, was denn das<hi rendition="#i"> fatum</hi> für ein Ding wäre, dass die <hi rendition="#i">Theologi</hi> so gefährlich beschrieben und den bekandten Paul Gundling, der schon <hi rendition="#i">instrui</hi>ret war, darum fragte, (NB. es ist dieses der Hoff-Narr, der im Fasse begraben worden, welches aber hier anzuführen sich nicht schicket), gab dieser zur Antwort, wie es auch Lange deutsch in seiner Schrifft anführet, die doch lateinisch geschrieben war: Wenn einige grosse Grenadiere in Potsdam durchgiengen, so wollte das <hi rendition="#i">Fatum</hi> haben, dass sie durchgehen müsten und könnten <pb n="339" facs="#f00051"/>
sie nicht wiederstehen und der König thäte Unrecht, wenn er sie bestraffen wollte. Da nun der König fragte, ob ich dieses lehrete nun er mit Ja antwortete, auch wohl den <hi rendition="#i">locum</hi> aus H. Langes Schrifft mag gezeiget haben, zu derselben Zeit aber eben viele zugleich durchgegangen waren: so ergrimmte der König auf einmahl und ertheilte die <hi rendition="#i">fatale Cabinets-Ordre,</hi> gegen welche die weitläufftige <hi rendition="#i">Remonstration</hi> des Herrn von Printzen nichts half. Es gieng aber diese <hi rendition="#i">Ordre</hi> nicht auf vier und zwanzig, sondern auf zweymahl vier und zwanzig St. das Land zu räumen. Ich aber wartete nicht viel über zwölf St. Daher ich auch nur bey wenigen Abschied nahm. Die <hi rendition="#i">Copey</hi> von dem <hi rendition="#i">Rescr.</hi> ward mir von der Universität noch denselben Tag zugeschickt, als sie ankommen war, des Abends um fünf Uhr, wie ich in das <hi rendition="#i">Collegium physicum</hi> gehen wollte. Und kam sogleich der <hi rendition="#i">Syndicus Universitatis</hi> zu mir, welcher mich befragte, was ich thun wollte und hinterbrachte, dass die Herren <hi rendition="#i">Theologi</hi> selbst vor mich <hi rendition="#i">intercedi</hi>ren wollten. Ich gab zur Antwort: ich hätte dergleichen nicht verdienet und wollte mich nicht zu dem Dienste des Königes dringen, da er meine Dienste nicht verlangte. Ich wuste auch gar wohl, worauf es angesehen war, nemlich dass ich mich der <hi rendition="#i">imputi</hi>rten Irrthümer sollte schuldig geben und dieselben wieder ruffen, nach diesem <hi rendition="#i">reversi</hi>ren, nichts zu lesen und zu schreiben, als in <hi rendition="#i">physicis</hi> und <hi rendition="#i">mathematicis:</hi> wie auch nach diesem von guten Freunden aus Berlin erfahren, dass meine Muthmassung, die ich aus einem von H. Lange angeführten Exempel in Berlin in seiner <hi rendition="#i">Causa Dei</hi> geschöpfft, nicht ungegründet gewesen. Wenn es einen andern betroffen hätte, würde die Universität erst gegen diese <hi rendition="#i">Ordre</hi> berichtet haben: allein bey mir ward alles übereilet. Herr Francke hat den Sonntag darauf (denn dieses geschahe Freytags) über das<pb n="340" facs="#f00052"/>
Evangelium vom Gräuel der Verwüstung vortrefflich<hi rendition="#i"> perori</hi>ret, wozu ihm die damahlige Jahreszeit und weil meine Frau hochschwanger war, Gelegenheit gab. Ich gieng von hier gleich nach Cassel, weil ich die <hi rendition="#i">Vocation</hi> nach Marburg noch nicht geschrieben hatte und ward von dem Seel. H. Landgraffen mit Freuden sehr gnädig aufgenommen, wie eben gesagt. Ich traf da insonderheit den <hi rendition="#i">Cammer-Praesidenten</hi> und <hi rendition="#i">Minister</hi> von <hi rendition="#i">Dallwigk</hi> als einen besondern <hi rendition="#i">Patron</hi> an, der mich ausserordentlich bis an sein Ende geliebet und nicht allein als ein Patron sich gegen mir bezeiget, sondern auch als ein recht vertrauter Freund, der mir in allen nöthigen Fällen den besten Rath ertheilet, auch mir viele Höfflichkeit erwiesen. Mich dünckt, ich habe schon oben erinnert, dass weil man vermeinte, ich wollte nach Wien gehen, man auch dorthin geschrieben, ich wäre nach Untersuchung der Sache <hi rendition="#i">condemni</hi>ret, wie man es auch in die Hamburger gelehrte Zeitungen hatte setzen lassen; weil ich den <hi rendition="#i">atheismus publice profiti</hi>ret, so dass derselbe fast <hi rendition="#i">communis professio studiosorum</hi> worden wäre; weswegen ein gewisser Rath, der mein guter Freund war, sich meiner Sache annahm und meine Schrifften nochmahlen den <hi rendition="#i">Censoribus</hi> überreichet, die sie vorher schon gelobet hatten und dadurch die Verleumdung wiederlegten. Man wollte aber gerne sein Thun rechtfertigen und mich gantz unterdrücken. Derowegen ward aller Orten hingeschrieben, dass man wieder mich schreiben sollte, damit ich durch die Menge der<hi rendition="#i"> Adversariorum</hi> auf einmahl zu Boden geschlagen würde. Und weil ich in Berlin unter denen <hi rendition="#i">Ministris,</hi> Hoff-Predigern und andern vornehmen Personen noch viele Freunde hatte, H. <hi rendition="#i">D. Buddeus</hi> ihr Verfahren <hi rendition="#i">justifici</hi>ren und Ihnen zu gefallen ein Bedencken aufsetzen, welches sie vielfältig abgeschrieben und in Berlin <pb n="341" facs="#f00053"/>
herumtheilen liessen: wovon in meinen Nachrichten von meinen Schriften ein mehreres zu lesen, die in diese Puncte noch einschlagen. Buddeus war mir feind, weil ihm bekandt war, dass ich von seiner Philosophie geurtheilet hatte, sie wäre zu seichte: wovon in gedachten Nachrichten das mehrere.</p>
<p rendition="#et">Warum ich gegen <hi rendition="#i">Buddeum</hi> harte verfahren mit Genehmhaltung hohen Orts, wo ich alsdann lebte, habe die Ursachen in den Streit-Schriften mit ihm an gezeiget, nemlich er war nicht anzusehen als ein <hi rendition="#i">Antagoniste,</hi> mit dem man <hi rendition="#i">controuerti</hi>ret, sondern als ein Verfolger, der mich um Ehre und um mein zeitliches Glück bringen wollte, und doch wollte er solches nur heimlich thun. Er brauchte aber keine Bescheidenheit, sondern eine grosse Heftigkeit, dass auch der seel. H. Hoffmann ihn solches verargete, da er mir davon schrieb, ob er gleich sein guter Freund war und mich ermahnete, die schrifft, welche er mir in MSC. überschickte, zu wiederlegen. In Cassel wollte man nicht, dass ich wegen einer ordentlichen <hi rendition="#i">Dimission</hi> und Cassirung der ergangenen <hi rendition="#i">Ordre</hi> anhalten sollte und in Berlin hielten diejenigen, denen die Absicht meiner Wiedersacher mit dem <hi rendition="#i">Reserve</hi> bekandt war, selbst vor rathsamer, dass ich in allen freye Hand behielte. In dem <hi rendition="#i">Rescript</hi> an die <hi rendition="#i">Academie</hi> war ohne dem bloss zur Ursache angegeben, es sey S.K.M. hinterbracht worden, als N<hi rendition="#g">B. sollte</hi> ich sowohl in meinen Schrifften als <hi rendition="#i">Lectionibus</hi> solche Lehren vortragen, die denen in Gottes Wort gegründeten zuwieder wären: welches mir daher selbst anstatt einer <hi rendition="#i">Defension</hi> dienete, indem ich unverhörter Weise auf blosses Hinterbringen war <hi rendition="#i">condemni</hi>ret worden. Was die neuen <hi rendition="#i">motus</hi> betrift, die H.D. Lange deswegen erregte, da der König meine Unschuld zu erkennen anfing und mich wieder nach Halle haben wollte, davon <pb n="342" facs="#f00054"/>
sind genung gedruckte Sachen vorhanden, auch sind die selben frantzösisch gedruckt in Berlin herausgekommen. Und hat sich hier der H. General von <hi rendition="#i">Grumkow</hi> der Sache sehr angenommen, H. Langen <hi rendition="#i">obstat</hi> in Gegenwart des Königes vorhalten und weil er dem König versprach eine Beantwortung von mir zu verschaffen, befahl der König dem D. Lange seine Anklage schriftlich einzugeben, die H. Probst Reinbeck anfänglich zu beantworten gegeben ward, wie er vermeinte, dass ich sie beantworten würde, nach diesen<hi rendition="#i"> in Originali</hi> von dem H. General von <hi rendition="#i">Grumkow</hi> mir zugeschickt ward. Da ich dann meine Antwort aufgesetzt und mit derselben sie <hi rendition="#i">remitti</hi>ret, wie die Sachen alle gedruckt worden, nachdem die <hi rendition="#i">Commission</hi> darüber war niedergesetzt worden und ihr Urtheil dem Könige eingereicht worden. Die <hi rendition="#i">Commissarii</hi> waren zwey <hi rendition="#i">Theologi</hi> von Reformirter und zwey von Lutherischer Seite. Jene waren H. <hi rendition="#i">Jablonski</hi> und H. <hi rendition="#i">Noltenius,</hi> diese H. Reinbeck und H. Carstädt, und so kam der H. Probst Reinbeck mit ins Spiel, da man anfanges <hi rendition="#i">passir</hi>en liesse, dass er in seinen Betrachtungen über die Augspurgische <hi rendition="#i">Confession Tom I.</hi> überall meine <hi rendition="#i">principia</hi> angebracht.</p>
<p rendition="#et">Dieses aber muss noch gedencken, dass gleich anfangs der dänische <hi rendition="#i">Legations</hi>-Prediger, nunmehro<hi rendition="#i"> Professor Theologiae</hi> in Göttingen, <hi rendition="#i">Crusius,</hi> dessen Nahmen aber zu verschweigen ist, um nicht zu neuen Streitigkeiten Anlass zu geben, in Paris alles wiedrige gegen mich ausgebracht, wodurch der <hi rendition="#i">P. Tournemine,</hi> der ein guter Freund von dem H. Leibnitz gewesen war, sehr erbittert ward. Als aber einer von meinen<hi rendition="#i"> Auditoribus</hi> ihn besuchte und er ihn, da er sehr wieder mich eiferte, eines besseren belehrte, schrieb er an den <hi rendition="#i">P. de Bosse,</hi> welcher gleichfals ein guter Freund von dem H. von Leibnitz gewesen und seine <hi rendition="#i">Theodicée</hi> ins lateinische übersetzet, <pb n="343" facs="#f00055"/>
nach Cölln, um sich nach der wahren Beschaffenheit zu erkundigen. Nachdem er von diesem Nachricht erhielt, urtheilete er anders von meinen Gegnern und hiess sle <hi rendition="#i">Fous</hi> oder Narren, welche die blosse <hi rendition="#i">jalousie animi</hi>rte, mich zu<hi rendition="#i"> attaqui</hi>ren, weil sie nicht <hi rendition="#i">paria praesti</hi>ren könnten. Ich überschickte ihm hernach des H. Thümmigs <hi rendition="#i">Institutiones</hi> und des Herrn <hi rendition="#i">Harenberg,</hi> als eines damahligen <hi rendition="#i">Anonymi, Commentationem de Deo, Anima et Mundo</hi> worauf er viel von meiner Philosophie gehalten und sie <hi rendition="#i">recommendi</hi>ret, wie denn auch Thümmigs <hi rendition="#i">Institutiones</hi> das Lob des besten <hi rendition="#i">Compendii philosophiae</hi> in dem <hi rendition="#i">Memoires</hi> von <hi rendition="#i">Trevoux</hi> erhalten, welche unter seiner <hi rendition="#i">Direction</hi> heraus kommen: der <hi rendition="#i">P. de Bosse</hi> schrieb an mich und berichtete mir dieses alles, mit welchem Gelehrten Jesuiten ich auch nach diesem eine Zeitlang in <hi rendition="#i">Correspondenz</hi> gestanden. Und wie dadurch geschehen, dass man alle wiedrige Gedancken zu Paris gegen mich fahren lassen: hat nach diesem zur Genüge erwiesen, dass man mich nicht nur wieder alles Vermuthen <hi rendition="#i">A.</hi> 1733 als ein Mitglied in der <hi rendition="#i">Academie</hi> der Wissenschaften aufgenommen, sondern auch der König mir andere Merckmahle seiner Gnade gegeben, wovon oben gedacht worden. Der übrige Verlauf der Sache bis hieher ist aus dem zu ersehen, was bey dem vorhergehenden Capitel angemercket worden.</p>
<pb n="344" facs="#f00056"/>

</body></text></TEI>
